<div type="book" osisID="Exod" canonical="true">
<title>Inleiding</title>
<p>Het tweede Boek van Moses ontving zijn bijzonderen naam, waarmede het in de oude Grieksche vertaling het eerst genoemd is, van Israël's uittocht uit Egypte, welke gewichtige gebeurtenis in de eerste helft van het Boek staat beschreven.</p>
<p>Passend kan het naar zijnen inhoud gesplitst worden in twee groote deelen, te weten de bevrijding van het volk Israël uit de Egyptische dienstbaarheid (I-XV 21) en zijne lotgevallen in de woestijn gedurende het eerste jaar na de bevrijding (XV 22-XL 36). Geschiedenis en wetgeving vormen te zamen dien inhoud en wel in dier voege, dat bijkans geheel het eerste gedeelte geschiedverhaal, het tweede voor een groot deel wetboek is.</p>
<p>Na de inleiding, welke door middel eener beknopte herhaling het verleden met de toekomst verbindt en verder de ontwikkeling van Jacob's familie tot volk alsmede de verdrukking van dat volk onder het Egyptische bestuur beschrijft, komt in het eerste gedeelte de geboorte en opvoeding van Moses, Israël's toekomstigen leidsman, en zijn eerste optreden bij de Hebreërs, dat met de vlucht naar Madian eindigt. Een uitvoerig verhaal behelst vervolgens de roeping van Moses door God, de aanwijzing zijns broeders Aäron tot medehelper in het bevrijdingswerk,  den terugkeer uit Madian en beider verschijning voor Pharao als Jehova's gezanten, waarna nog de verdrukking van Israël verergert. Maar met vele en felle plagen van God wordt thans de hoovaardij van Egypte vernederd, de hardnekkigheid van Pharao gebroken, zoodat de Israëlieten ten laatste, na op Gods bevel het eerste Paaschfeest gevierd te hebben, in vrijheid vertrekken. Vergeefs bedreigt hen nog eenmaal de koning met zijne legerscharen. Op wondervolle wijze baant God eenen weg voor zijn volk door de Roode Zee, waarin Hij de strijdmacht van Egypte doet verzinken, terwijl aan de overzijde de lofzang stijgt der verlosten.</p>
<p>In het tweede gedeelte begint nu Israël den tocht door de woestijn naar Sinaï, terwijl God niet ophoudt aan het volk, dat bij de minste beproeving kleinmoedig mort, zijn machtige bescherming te toonen door de schitterendste wonderen. Het walgend water verliest zijne bitterheid, eene menigte vogelen bevredigt het verlangen naar vleeschspijzen, uit den hemel regent het manna, water vliet uit de steenrots en door de kracht des gebeds wordt op Amalec de overwinning bevochten. Met recht staat Jethro, de priester van Madian, opgetogen over al die wonderwerken en prijst hij Jehova. En na zulk eene voorbereiding des volks daalt in schrikwekkende majesteit de Heer op den Sinaï neder om er zijne wet af te kondigen en zijn verbond met Israël te sluiten. Wel spoedig echter wordt dat alles door het wufte volk vergeten. Terwijl Moses op den berg de bevelen van God ontvangt aangaande het op te richten heiligdom, dat door Aäron en diens zonen als priesters bediend zal worden, pleegt Israël afgoderij, en ten teeken van het verbroken verbond verbrijzelt Moses, bij zijn terugkeer, in heilige gramschap de van God ontvangen tafelen der wet. In het bloed van duizenden wordt nu de schandelijke misdaad gewroken, maar niet uitgeboet. God echter laat zich verbidden door Moses, wien Hij eenen weerglans laat zien zijner heerlijkheid. Na de vernieuwing des verbonds worden dan met de offergaven des volks de door God zelf verordende werken tot stand gebracht. De tabernakel rijst in de woestijn omhoog en wordt met den luister van Jehova vervuld.</p>
<p>Gerekend van Joseph's dood, waarmede Genesis sluit, tot de oprichting des tabernakels in het begin van het tweede jaar na den uittocht, omvat het Boek Exodus een tijdvak van driehonderd zestig jaren. Het geschiedverhaal is echter over dien tijd zeer ongelijkmatig verdeeld. Want alleen het omstandig bericht over Moses' geboorte en redding, over zijne opvoeding en ballingschap uitgezonderd, wordt al het overige tot het jaar vóór den uittocht zoo kort in de twee eerste hoofdstukken saamgevat, dat aan de andere acht en dertig hoofdstukken slechts de tijd van ruim twee jaren is toebedeeld. De reden hiervan werd vroeger reeds aangewezen. Moses is geen gewoon geschiedschrijver, maar de schrijver van Gods Openbaring. Vandaar dat aan de vroegere eeuwen, waarin God zich als het ware verborg en zweeg, alleen in zooverre herinnerd wordt, als zij voorbereiding geweest zijn voor het nieuwe tijdperk der Openbaring; vandaar dat zelfs uit de eerste tachtig jaren van Moses' leven hoofdzakelijk alleen datgene is opgeteekend, wat hem naar Gods bestiering ook natuurlijkerwijze geschikt maakte voor zijne  taak, om nl. voor het hof van Pharao te verschijnen en Israël de woestijn binnen te voeren. Eerst wanneer op Horeb Gods roepstem weerklonken en Moses zijne zending ontvangen heeft, is er in het verhaal geene leemte meer, omdat dan de eigenlijke geschiedenis wederom aanvangt, omdat alles dan rechtstreeks of zijdelings getuigenis geeft van den zich openbarenden God, die verlossing schenkt aan zijn volk en het in heilig verbond met zich vereenigt.</p>
<p>Uit dit alles blijkt genoeg de bijzondere beteekenis en belangrijkheid van het Boek Exodus. Jacob's nakomelingschap tot een groot volk vermenigvuldigd en aan vreemde overheersching ontworsteld, in het door Jehova reeds met den stamvader Abraham gesloten verbond plechtig opgenomen en verheven tot het volk Gods: ziedaar het schouwspel, dat Exodus biedt, en ziedaar de stichting van het Koninkrijk Gods op aarde. Is ook dat Koninkrijk nog slechts een schaduwbeeld bij wat het eenmaal in de volheid der tijden moet worden, wanneer een grootere dan Moses het oude niet zal vernietigen, maar volmaken, wanneer de Christus, den schepter aanvaardend, over geheel de wereld zijn uitverkoren volk zal regeeren: van dat heerlijke Godsrijk toont ons Exodus den wonderbaren, geheimvollen en altijd gedenkwaardigen aanvang.</p>
<chapter osisID="Exod.1"> 

<title>Hoofdstuk I.</title><p>Vermenigvuldiging en verdrukking der Israëlieten in Egypte (v. 1-.22.</p>
<verse osisID="Exod.1.1"><span class="vet">D</span>IT zijn de namen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n804" id="n804T">803</a> der zonen van Israël, die in Egypte gekomen zijn met Jacob; een ieder met zijn huis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n805" id="n805T">804</a>, zijn zij er binnengetrokken.</verse>
<verse osisID="Exod.1.2"> Ruben, Simeon, Levi, Juda,</verse>
<verse osisID="Exod.1.3"> Issachar, Zabulon en Benjamin,</verse>
<verse osisID="Exod.1.4"> Dan en Nephthali, Gad en Aser<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n806" id="n806T">805</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.5"> Alle zielen dan van hen, die voortgekomen zijn uit de lende van Jacob, waren zeventig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n807" id="n807T">806</a>; Joseph nu was in Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n808" id="n808T">807</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.6"> En toen hij gestorven was en al zijne broeders en geheel dat geslacht,</verse>
<verse osisID="Exod.1.7"> groeiden de kinderen van Israël aan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n809" id="n809T">808</a> en vermenigvuldigden zich, als sproten zij uit den grond, en uitermate machtig geworden, vervulden zij het land<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n810" id="n810T">809</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.8"> Intusschen stond er een nieuwe koning op over Egypte, die Joseph niet kende<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n811" id="n811T">810</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.1.9"> En hij zeide tot zijn volk: Zie, het volk der kinderen van Israël is talrijk en sterker dan wij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n812" id="n812T">811</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.10"> Welaan, laat ons met beleid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n813" id="n813T">812</a> het verdrukken, opdat het zich wellicht niet vermenigvuldige en zich, zoo er oorlog tegen ons uitbreekt, bij onze vijanden voege en, na ons overwonnen te hebben, uit het land trekke<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n814" id="n814T">813</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.11"> Hij stelde dan over hen opzieners der werken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n815" id="n815T">814</a> om hen met lasten te verdrukken; en zij bouwden voor Pharao<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n816" id="n816T">815</a> de tentensteden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n817" id="n817T">816</a>, Phithom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n818" id="n818T">817</a> en Ramesses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n819" id="n819T">818</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.1.12"> En hoe meer men hen onderdrukte, des te meer vermenigvuldigden zij zich en groeiden zij aan.</verse>
<verse osisID="Exod.1.13"> En de Egyptenaren haatten de kinderen van Israël en verdrukten hen smadelijk.</verse>
<verse osisID="Exod.1.14"> En zij maakten hun het leven bitter met harde werken in leem en tichelsteenen en met allerlei knechtsdienst, waarmede zij voor de werken van het land hen bezwaarden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n820" id="n820T">819</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.15"> De koning van Egypte nu zeide tot de vroedvrouwen der Hebreërs, van welke de eene Sephora heette, de andere Phua<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n821" id="n821T">820</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.1.16"> en gebood haar: Wanneer gij de Hebreeuwschen in het baren zult bijstaan en de tijd der baring gekomen zal zijn, zoo het een mannelijk kind is, doodt het; zoo het een vrouwelijk kind is, spaart het.</verse>
<verse osisID="Exod.1.17"> De vroedvrouwen echter vreesden God en deden niet volgens het gebod des konings van Egypte, maar spaarden de mannelijke kinderen.</verse>
<verse osisID="Exod.1.18"> En na haar bij zich ontboden te hebben, zeide de koning: Wat is dit, dat gij hebt willen doen met de jongetjes te sparen?</verse>
<verse osisID="Exod.1.19"> Zij nu antwoordden: De Hebreeuwsche vrouwen zijn niet gelijk de Egyptische, want zelf hebben zij verstand van de vroedkunde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n822" id="n822T">821</a>, en eer wij tot haar komen, baren zij.</verse>
<verse osisID="Exod.1.20"> Daarom deed God wel aan de vroedvrouwen; en het volk groeide aan en werd uitermate sterk.</verse>
<verse osisID="Exod.1.21"> En omdat de vroedvrouwen God vreesden, bouwde Hij haar huizen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n823" id="n823T">822</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.1.22"> Pharao gebood dan aan geheel zijn volk en zeide: Al wat van het mannelijk geslacht geboren zal worden, werpt het in de rivier; al wat van het vrouwelijk geslacht zal zijn, spaart het<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n824" id="n824T">823</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.2">
<title>Hoofdstuk II.</title><p>Geboorte en opvoeding van Moses (v. 1-.10. Zijne vlucht naar Madian en zijn verblijf aldaar (v. 11-.22. Gods medelijden met de Israëlieten (v. 23-.25.</p>
<verse osisID="Exod.2.1"> Daarna<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n825" id="n825T">824</a> kwam er een man voort uit het huis van Levi; en hij huwde eene vrouw van zijnen stam.</verse>
<verse osisID="Exod.2.2"> En zij ontving en baarde eenen zoon; en ziende, dat hij schoon was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n826" id="n826T">825</a>, verborg zij hem drie maanden.</verse> 
<verse osisID="Exod.2.3"> En toen zij hem niet langer verbergen kon, nam zij een biezen korfje<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n827" id="n827T">826</a> en bestreek dit met aardhars en pek; en zij legde daarin het kindje en zette het in het rietgras van den oever der rivier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n828" id="n828T">827</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.2.4"> terwijl zijne zuster<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n829" id="n829T">828</a> zich op eenigen afstand plaatste en acht gaf op den afloop der zaak.</verse>
<verse osisID="Exod.2.5"> En zie, de dochter van Pharao<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n830" id="n830T">829</a> daalde af om zich te baden in de rivier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n831" id="n831T">830</a>; en hare jongedochters gingen langs den kant van den stroom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n832" id="n832T">831</a>. En toen zij het korfje in het papierriet gezien had, zond zij eene van hare dienstmaagden; en als het gebracht was,</verse>
<verse osisID="Exod.2.6"> opende zij het, en daarin een schreiend kindeke ziende, had zij met hetzelve medelijden en zeide: Een van de kindertjes der Hebreërs is dit.</verse>
<verse osisID="Exod.2.7"> En de zuster van het kind sprak tot haar: Wilt gij, dat ik ga en voor u eene Hebreeuwsche vrouw roepe, welke het kindje kan zoogen?</verse>
<verse osisID="Exod.2.8"> Zij antwoordde: Ga. De jongedochter ging en riep hare moeder.</verse>
<verse osisID="Exod.2.9"> En tot deze sprak de dochter van Pharao en zeide: Neem dit knaapje en zoog het voor mij; ik zal u uw loon geven. De vrouw nam het knaapje en zoogde het, en nadat het groot geworden was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n833" id="n833T">832</a>, gaf zij het over aan de dochter van Pharao.</verse> 
<verse osisID="Exod.2.10"> En deze nam het tot zoon aan en noemde zijnen naam Moses, zeggende: Uit het water heb ik hem opgenomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n834" id="n834T">833</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.2.11"> In die dagen, nadat Moses was opgegroeid, ging hij uit naar zijne broeders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n835" id="n835T">834</a>; en hij zag hunne verdrukking en dat een Egyptisch man een van de Hebreërs, zijne broeders, sloeg.</verse>
<verse osisID="Exod.2.12"> En toen hij herwaarts en derwaarts rondgeschouwd en gezien had, dat niemand aanwezig was, versloeg hij den Egyptenaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n836" id="n836T">835</a> en verborg hem in het zand.</verse>
<verse osisID="Exod.2.13"> En den anderen dag uitgegaan, zag hij twee twistende Hebreërs; en hij zeide tot dengene, die onrecht deed: Waarom slaat gij uwen naaste?</verse>
<verse osisID="Exod.2.14"> Deze nu antwoordde: Wie heeft u tot overste en rechter over ons gesteld? Wilt gij mij dooden, gelijk gij gisteren den Egyptenaar gedood hebt? Moses werd bevreesd en zeide: Hoe is dat woord<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n837" id="n837T">836</a> openbaar geworden?</verse>
<verse osisID="Exod.2.15"> En Pharao hoorde dat woord en hij zocht Moses te dooden; en deze vluchtte uit zijne tegenwoordigheid en verbleef<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n838" id="n838T">837</a> in het land Madian<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n839" id="n839T">838</a> en zette zich neder naast den put<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n840" id="n840T">839</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.2.16"> De priester van Madian<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n841" id="n841T">840</a> nu had zeven dochters, welke water kwamen putten, en nadat de drinkgoten gevuld waren, wenschten zij de kudden haars vaders te drenken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n842" id="n842T">841</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.2.17"> Maar de herders kwamen en joegen haar weg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n843" id="n843T">842</a>; en Moses rees op en verdedigde de jongedochters en drenkte hare schapen.</verse>
<verse osisID="Exod.2.18"> En toen zij tot Raguel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n844" id="n844T">843</a>, haren vader, teruggekeerd waren, zeide hij tot haar: Waarom zijt gij spoediger dan gewoonlijk gekomen?</verse>
<verse osisID="Exod.2.19"> Zij antwoordden: Een Egyptisch man heeft ons uit de hand der herders bevrijd; daarbij heeft hij ook water met ons geput en aan de schapen te drinken gegeven.</verse>
<verse osisID="Exod.2.20"> Hij nu zeide: Waar is hij? Waarom liet gij den man gaan? Roept hem om brood te eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n845" id="n845T">844</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.2.21"> Moses dan zwoer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n846" id="n846T">845</a>, dat hij bij hem zou wonen. En hij nam Se- phoram filiam ejus uxorem: <span class="cursief">Infra XVIII 2, 3; I Par. XXIII 15.</span></td><verse osisID="Exod.2.1">phora, eene dochter van hem, tot vrouw.</verse>
<verse osisID="Exod.2.22"> En zij baarde hem eenen zoon, dien hij Gersam noemde, zeggende: Een aankomeling ben ik geworden in een vreemd land. Nog baarde zij een tweeden, dien hij Eliëzer noemde, zeggende: De God mijns vaders immers, mijn helper, heeft mij aan de hand van Pharao ontrukt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n847" id="n847T">846</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.2.23"> Langen tijd daarna nu stierf de koning van Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n848" id="n848T">847</a>, en de kinderen van Israël zuchtten en kermden wegens de werken, en hun geroep steeg van de werken tot God.</verse>
<verse osisID="Exod.2.24"> En Hij hoorde hun gezucht, en Hij gedacht het verbond, dat Hij had gesloten met Abraham, Isaäc en Jacob.</verse>
<verse osisID="Exod.2.25"> En de Heer zag op de kinderen van Israël, en Hij kende hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n849" id="n849T">848</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.3">
<title>Hoofdstuk III.</title><p>De brandende braamstruik. Roeping van Moses (v. 1-.32.</p>
<verse osisID="Exod.3.1"> Moses nu weidde de schapen van Jethro, zijnen schoonvader<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n850" id="n850T">849</a>, den priester van Madian; en toen hij de kudde diep in de woestijn had gedreven, kwam hij aan den berg Gods Horeb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n851" id="n851T">850</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.2"> En hem verscheen de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n852" id="n852T">851</a> in eene vlam van vuur midden uit den braamstruik; en hij zag, dat de braamstruik brandde en niet verbrandde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n853" id="n853T">852</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.3"> Moses dan zeide: Ik zal gaan en dat groote verschijnsel aanschouwen, waarom de braamstruik niet verbrandt.</verse>
<verse osisID="Exod.3.4"> De Heer nu ziende, dat hij vooruittrad om te aanschouwen, riep hem midden uit den braamstruik en zeide: Moses, Moses. En deze antwoordde: Hier ben ik.</verse>
<verse osisID="Exod.3.5"> Maar Hij sprak: Nader niet herwaarts; maak het schoeisel los van uwe voeten; want de plaats, waarop gij staat, is heilige grond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n854" id="n854T">853</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.1">van uwen vader, de God van Abraham, de God van Isaäc en de God van Jacob<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n855" id="n855T">854</a>. Moses verborg zijn gelaat, want hij durfde niet opzien naar God.</verse>
<verse osisID="Exod.3.7"> En de Heer zeide tot hem: Ik heb de verdrukking van mijn volk in Egypte gezien en zijn geroep gehoord vanwege de hardheid dergenen, die over de werken gesteld zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.3.8"> En zijne smart kennende, ben Ik nedergedaald<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n856" id="n856T">855</a> om het te bevrijden uit de handen der Egyptenaren en het uit te voeren uit dat land naar een goed en ruim land, naar een land, dat overvloeit van melk en honig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n857" id="n857T">856</a>, naar de gewesten des Chananeërs en des Hetheërs en des Amorrheërs en des Pherezeërs en des Heveërs en des Jebuseërs<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n858" id="n858T">857</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.9"> Het geroep dan der kinderen van Israël is tot Mij gekomen; en Ik heb hunne verdrukking gezien, waarmede zij door de Egyptenaren verdrukt worden.</verse>
<verse osisID="Exod.3.10"> Maar kom, en u zal Ik zenden naar Pharao, opdat gij mijn volk, de kinderen van Israël, uitvoert uit Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.3.11"> En Moses zeide tot God: Wie ben ik om tot Pharao te gaan en de kinderen van Israël uit te voeren uit Egypte?</verse>
<verse osisID="Exod.3.12"> Maar Hij zeide hem: Ik zal met u zijn, en dit zult gij ten teeken hebben, dat Ik u heb gezon- den: Wanneer gij mijn volk zult hebben uitgevoerd uit Egypte, zult gij aan God offeren op dezen berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n859" id="n859T">858</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.13"> Moses sprak tot God: Zie, ik zal gaan tot de kinderen van Israël en hun zeggen: De God uwer vaderen heeft mij tot u gezonden. Indien zij mij zullen zeggen: Wat is zijn naam? Wat zal ik hun zeggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n860" id="n860T">859</a>?</verse>
<verse osisID="Exod.3.14"> God zeide tot Moses: <span class="cursief">Ik ben</span>, <span class="cursief">die ben</span><a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n861" id="n861T">860</a>. Nog sprak Hij: Zoo zult gij zeggen tot de kinderen van Israël: <span class="cursief">Die is</span> heeft mij tot u gezonden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n862" id="n862T">861</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.15"> En andermaal zeide God tot Moses: Dit zult gij zeggen tot de kinderen van Israël: De Heer, de God uwer vaderen, de God van Abraham, de God van Isaäc en de God van Jacob, heeft mij gezonden tot u; dit is mijn naam in eeuwigheid en dit is mijn gedenknaam van geslacht tot geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n863" id="n863T">862</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.3.16"> Ga en verzamel de oudsten van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n864" id="n864T">863</a> en gij zult tot hen zeggen: De Heer, de God uwer vaderen, is mij verschenen, de God van Abraham, de God van Isaäc en de God van Jacob, zeggende: Voorwaar Ik heb u bezocht en Ik heb alles gezien, wat u overkomen is in Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n865" id="n865T">864</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.17"> En Ik heb gezegd, dat Ik u zal uitvoeren uit de verdrukking van Egypte naar het land des Chananeërs en des Hetheërs en des Amorrheërs en des Pherezeërs en des Heveërs en des Jebuseërs, naar een land, dat overvloeit van melk en honig.</verse>
<verse osisID="Exod.3.18"> En zij zullen hooren naar uwe stem; en gij zult gaan, gij en de oudsten van Israël, tot den koning van Egypte, en gij zult zeggen tot hem: De Heer, de God der Hebreërs, heeft ons geroepen; wij moeten eenen weg gaan van drie dagen in de woestijn om te offeren aan den Heer, onzen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n866" id="n866T">865</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.19"> Maar Ik weet, dat de koning van Egypte u niet zal laten heengaan tenzij door een machtige hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n867" id="n867T">866</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.20"> Want Ik zal mijne hand uitstrekken en Egypte slaan met al mijne wonderdaden, welke Ik zal doen in hun midden; daarna zal hij u laten heengaan.</verse> 
<verse osisID="Exod.3.21"> En Ik zal dit volk gunst doen vinden bij de Egyptenaren; en wanneer gij zult uittrekken, zult gij niet ledig weggaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n868" id="n868T">867</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.3.22"> Maar elke vrouw zal van hare gebuur en van degene, met wie zij woont, zilveren en gouden sieraden en kleederen vorderen; en gij zult die leggen op uwe zonen en dochters, en gij zult Egypte berooven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n869" id="n869T">868</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.4">
<title>Hoofdstuk IV.</title><p>God geeft aan Moses de gave der wonderen en voegt hem Aäron als woordvoerder toe (v. 1-.17. Terugtocht van Moses naar Egypte en besnijdenis van zijnen zoon (v. 18-.26. Moses en Aäron voor de oudsten van Israël (v. 27-.31.</p>
<verse osisID="Exod.4.1"> Moses antwoordde en sprak: Zij zullen mij niet gelooven en naar mijne stem niet hooren, maar zij zullen zeggen: De Heer is u niet verschenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n870" id="n870T">869</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.2"> Hij zeide dan tot hem: Wat houdt gij in uwe hand? Hij antwoordde: Een staf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n871" id="n871T">870</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.3"> En de Heer zeide: Werp hem op den grond. Hij wierp hem neder en deze veranderde in eene slang, zoodat Moses vluchtte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n872" id="n872T">871</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.4"> En de Heer zeide: Strek uwe hand uit en grijp ze bij den staart. Hij strekte die uit en greep ze, en zij veranderde in eenen staf.</verse>
<verse osisID="Exod.4.5"> Opdat zij gelooven, sprak Hij, dat aan u verschenen is de Heer, de God hunner vaderen, de God van Abraham, de God van Isaäc en de God van Jacob.</verse>
<verse osisID="Exod.4.6"> En de Heer zeide wederom: Steek uwe hand in uwen boezem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n873" id="n873T">872</a>. En toen hij ze in zijn boezem gestoken had, trok hij ze, melaatsch als sneeuw<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n874" id="n874T">873</a>, te voorschijn.</verse>
<verse osisID="Exod.4.7"> Steek andermaal, zeide Hij, uwe hand in uwen boezem. Hij stak ze andermaal er in, en wederom trok hij ze te voorschijn, en zij was gelijk het overige vleesch.</verse>
<verse osisID="Exod.4.8"> Indien zij u niet gelooven, sprak Hij, en niet hooren naar de taal van het eerste teeken, zullen zij het woord van het volgend teeken gelooven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n875" id="n875T">874</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.9"> Bijaldien zij ook deze twee teekenen niet gelooven en niet hooren naar uwe stem, neem dan water van de rivier en giet het uit op het droge; en al wat gij uit den stroom geschept zult nebben, zal veranderd worden in bloed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n876" id="n876T">875</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.10"> Moses zeide: Ik smeek u, Heer, ik ben sedert gisteren en eergisteren niet welsprekend, en sinds Gij gesproken hebt tot uwen dienstknecht, ben ik nog meer belemmerd en traag van tong<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n877" id="n877T">876</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.4.11"> De Heer zeide tot hem: Wie heeft den mond des menschen gemaakt? Of wie heeft den stomme en den doove, den ziende en den blinde gevormd? Ben Ik het niet?</verse>
<verse osisID="Exod.4.12"> Ga dan, en Ik zal zijn in uwen mond, en Ik zal u leeren wat gij moet spreken.</verse>
<verse osisID="Exod.4.13"> Maar hij sprak: Ik smeek U, Heer, zend dien Gij zenden zult<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n878" id="n878T">877</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.14"> De Heer, vertoornd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n879" id="n879T">878</a> op Moses, zeide: Ik weet, dat Aäron, uw broeder, de Leviet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n880" id="n880T">879</a>, welsprekend is. Zie, hij komt u te gemoet en, u ziende, zal hij zich van harte verblijden.</verse>
<verse osisID="Exod.4.15"> Spreek tot hem en leg mijne woorden in zijnen mond; en Ik zal in uwen mond en in zijnen mond zijn en zal ulieden toonen wat gij moet doen.</verse>
<verse osisID="Exod.4.16"> Hij zal voor u spreken tot het volk en zal uw mond zijn, maar gij zult boven hem zijn in datgene, wat God betreft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n881" id="n881T">880</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.17"> Neem ook dezen staf in uwe hand, met welken gij de teekenen zult doen.</verse>
<verse osisID="Exod.4.18"> Moses ging heen en keerde tot Jethro, zijn schoonvader, terug en zeide hem: Laat mij gaan en terug- keeren naar mijne broeders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n882" id="n882T">881</a> in Egypte om te zien, of zij nog leven. En Jethro sprak tot hem: Ga in vrede.</verse>
<verse osisID="Exod.4.19"> De Heer dan zeide tot Moses in Madian<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n883" id="n883T">882</a>: Ga en keer terug naar Egypte, want gestorven zijn allen, die u naar het leven stonden.</verse>
<verse osisID="Exod.4.20"> Moses nam dan zijne huisvrouw en zijne zonen en plaatste ze op een ezel en keerde terug naar Egypte, den staf van God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n884" id="n884T">883</a> dragend in zijne hand.</verse>
<verse osisID="Exod.4.21"> En de Heer zeide hem, toen hij naar Egypte terugkeerde: Zie toe, dat gij al de wonderteekenen, die Ik in uwe hand gesteld heb, doet voor Pharao; Ik zal zijn hart verharden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n885" id="n885T">884</a>, en hij zal het volk niet laten heengaan</verse> 
<verse osisID="Exod.4.22"> En gij zult tot hem zeggen: Dit zegt de Heer: Mijn eerstgeboren zoon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n886" id="n886T">885</a> is Israël.</verse>
<verse osisID="Exod.4.23"> Ik heb u gezegd: Laat mijnen zoon heengaan, opdat hij Mij diene, en gij wildet hem niet laten heengaan; zie, Ik zal uw eerstgeboren zoon dooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n887" id="n887T">886</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.24"> En toen hij op de reize was, in het nachtverblijf, kwam hem de Heer te gemoet en wilde hem dooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n888" id="n888T">887</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.25"> Terstond nam Sephora een zeer scherpen steen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n889" id="n889T">888</a> en besneed de voorhuid van haren zoon, en zij raakte zijne voeten aan en zeide: Een bruidegom des bloeds zijt gij mij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n890" id="n890T">889</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.26"> En Hij liet van hem af, nadat zij gezegd had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n891" id="n891T">890</a>: Een bruidegom des bloeds, om de besnijdenis.</verse> 
<verse osisID="Exod.4.27"> De Heer nu zeide tot Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n892" id="n892T">891</a>: Ga Moses te gemoet in de woestijn. En hij reisde hem te gemoet tot aan den berg Gods en kuste hem.</verse>
<verse osisID="Exod.4.28"> En Moses verhaalde aan Aäron alle woorden des Heeren, met welke Hij hem gezonden had, en de teekenen, welke Hij gelast had.</verse>
<verse osisID="Exod.4.29"> En samen kwamen zij en verzamelden al de oudsten der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n893" id="n893T">892</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.4.30"> En Aäron sprak alle woorden, welke de Heer tot Moses gezegd had, en hij deed de teekenen voor het volk.</verse>
<verse osisID="Exod.4.31"> En het volk geloofde. En zij hoorden, dat de Heer de kinderen van Israël bezocht had en dat Hij hunne verdrukking had aangezien; en nedergebogen aanbaden zij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n894" id="n894T">893</a></verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.5">
<title>Hoofdstuk V.</title>
<p>Moses en Aäron voor Pharao en verergering van Israël's ellende (v. 1-.18. Klachten van het volk tegen Moses en Aäron. Moses beklaagt zich bij God (v. 19-.23.</p>
<verse osisID="Exod.5.1"> Daarna gingen Moses en Aäron en zeiden tot Pharao<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n895" id="n895T">894</a>: Dit zegt de Heer, de God van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n896" id="n896T">895</a>: Laat mijn volk heengaan, opdat het aan Mij offere in de woestijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n897" id="n897T">896</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.5.2"> At ille respondit: Quis est Dominus, ut audiam vocem ejus, et dimittam Israël? nescio Dominum, et Israel non dimittam.</td>
<verse osisID="Exod.5.2"> Maar hij antwoordde: Wie is de Heer, dat ik zou hooren naar zijne stem en Israël laten heengaan? Ik ken den Heer niet en zal Israël niet laten heengaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n898" id="n898T">897</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.5.3"> En zij zeiden: De God der Hebreërs heeft ons geroepen om een weg van drie dagen in de eenzaamheid te gaan en om te offeren aan den Heer, onzen God, opdat ons wellicht niet treffe de pest of het zwaard<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n899" id="n899T">898</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.5.4"> De koning van Egypte sprak tot hen: Waarom, Moses en Aäron, lokt gij het volk weg van hunne werken? Gaat tot uwe lasten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n900" id="n900T">899</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.5.5"> En Pharao zeide: Talrijk is het volk des lands; gij ziet, dat de menigte is aangegroeid; hoeveel te meer als gij hun rust geeft van hunne werken!</verse>
<verse osisID="Exod.5.6"> En hij gebood op dien dag aan de opzichters der werken en aan de drijvers van het volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n901" id="n901T">900</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.5.7"> Geenszins zult gij verder stroo aan het volk geven om de tichelsteenen te maken, gelijk vroeger; maar dat zij zelf gaan en stroohalmen verzamelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n902" id="n902T">901</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.5.8"> En het getal tichelsteenen, dat zij vroeger maakten, zult gij hun opleggen en daarvan niets verminderen; want zij hebben ledigen tijd en daarom roepen zij zeggende: Laten wij gaan en offeren aan onzen God.</verse>
<verse osisID="Exod.5.9"> Dat zij overladen worden met werken en die volbrengen, ten einde zij niet betrouwen op leugenachtige woorden.</verse>
<verse osisID="Exod.5.10"> Derhalve gingen de opzichters der werken en de drijvers uit en zeiden tot het volk: Zoo spreekt Pharao: Ik geef u geen stroo.</verse>
<verse osisID="Exod.5.11"> Gaat en verzamelt het, waar gij het zult kunnen vinden, en er zal niets geminderd worden van uw werk.</verse>
<verse osisID="Exod.5.12"> En het volk verspreidde zich door geheel het land Egypte om stroo te verzamelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n903" id="n903T">902</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.5.13"> Ook drongen de opzichters der werken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n904" id="n904T">903</a> aan en zeiden: Volbrengt uw werk iederen dag, zooals gij vroeger placht te doen, toen u stroo werd gegeven.</verse>
<verse osisID="Exod.5.14"> En die over de werken der kinderen van Israël waren gesteld, werden gegeeseld door de drijvers van Pharao<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n905" id="n905T">904</a>, die zeiden: Waarom maakt gij het getal tichelsteenen niet vol, noch gisteren noch heden, zooals vroeger?</verse>
<verse osisID="Exod.5.15"> En de ambtlieden der kinderen van Israël kwamen en riepen tot Pharao, zeggende: Waarom doet gij zoo tegen uwe knechten?</verse>
<verse osisID="Exod.5.16"> Stroo wordt ons niet gegeven en de tichelsteenen worden op dezelfde wijze afgevorderd; zie, uwe dienaren, met geesels worden wij geslagen en onrechtvaardig wordt er tegen uw volk gehandeld.</verse> 
<verse osisID="Exod.5.17"> Maar hij zeide: Gij hebt ledigen tijd over en daarom zegt gij: Laten wij gaan en offeren aan den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.5.18"> Gaat dus en werkt; stroo zal u niet gegeven worden en gij zult het gewone getal tichelsteenen leveren.</verse>
<verse osisID="Exod.5.19"> En de ambtlieden der kinderen van Israël zagen zich in een boozen toestand, omdat hun gezegd werd: Er zal niets geminderd worden van de tichelsteenen voor iederen dag.</verse>
<verse osisID="Exod.5.20"> En zij gingen Moses en Aäron te gemoet, die hen stonden te wachten, toen zij van Pharao weggingen.</verse>
<verse osisID="Exod.5.21"> En zij zeiden tot hen: De Heer zie en oordeele, omdat gij ons in slechten reuk gebracht hebt bij Pharao en zijne dienstknechten, en hem een zwaard gereikt hebt om ons te dooden.</verse>
<verse osisID="Exod.5.22"> En Moses keerde weder tot den Heer en zeide: Heer, waarom hebt Gij dit volk bedroefd? Waarom hebt Gij mij gezonden?</verse>
<verse osisID="Exod.5.23"> Want sedert ik tot Pharao gegaan ben om te spreken in uwen naam, heeft hij uw volk bedroefd, en Gij hebt hen niet bevrijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n906" id="n906T">905</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.6">
<title>Hoofdstuk VI.</title><p>God bemoedigt Moses en deze vertroost het volk (v. 1-.13. Stamlijst van Moses en Aäron (v. 14-.28.</p>
<verse osisID="Exod.6.1"> En de Heer zeide tot Moses: Nu zult gij zien wat Ik aan Pharao zal doen; want door een sterke hand zal hij hen laten heengaan en door een krachtige hand zal hij hen uitdrijven uit zijn land<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n907" id="n907T">906</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.6.2"> En de Heer sprak tot Moses en zeide: Ik ben de Heer;</verse>
<verse osisID="Exod.6.3"> en Ik ben verschenen aan Abraham, Isaäc en Jacob als de almachtige God, en mijnen naam <span class="cursief">Adonaï</span> heb Ik hun niet bekend gemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n908" id="n908T">907</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.4"> En Ik heb een verbond met hen gesloten om hun het land Chanaän te geven, het land hunner vreemdelingschap, waar zij aankomelingen geweest zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n909" id="n909T">908</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.5"> Ik heb het zuchten gehoord der kinderen van Israël, doordat de Egyptenaren hen onderdrukt hebben, en Ik ben mijnen bond indachtig geweest.</verse>
<verse osisID="Exod.6.6"> Daarom zeg aan de kinderen van Israël: Ik ben de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n910" id="n910T">909</a>, die u zal uitvoeren uit den slavenker- ker der Egyptenaren en zal ontrukken aan de slavernij en zal verlossen met hooggeheven arm en door groote gerichten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n911" id="n911T">910</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.7"> En Ik zal u Mij tot volk aannemen en Ik zal uw God zijn, en gij zult weten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n912" id="n912T">911</a>, dat Ik ben de Heer, uw God, die u heb uitgevoerd uit den slavenkerker der Egyptenaren</verse>
<verse osisID="Exod.6.8"> en heb binnengeleid in het land, over hetwelk Ik mijne hand heb opgeheven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n913" id="n913T">912</a> om het aan Abraham, Isaäc en Jacob te geven; en Ik zal het u in bezit geven, Ik, de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n914" id="n914T">913</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.9"> Moses verhaalde dan alles aan de kinderen van Israël, en zij betrouwden niet op hem om de benauwdheid van hunnen geest en het allerhardste werk.</verse>
<verse osisID="Exod.6.10"> En de Heer sprak tot Moses en zeide:</verse>
<verse osisID="Exod.6.11"> Ga en spreek tot Pharao, den koning van Egypte, dat hij de kinderen van Israël late heengaan uit zijn land.</verse>
<verse osisID="Exod.6.12"> Moses antwoordde voor den Heer: Zie, de kinderen van Israël hooren niet naar mij, en hoe zal Pharao hooren, vooral daar ik onbesneden van lippen ben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n915" id="n915T">914</a>?</verse>
<verse osisID="Exod.6.13"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, en gaf hun den last ten opzichte der kinderen van Israël en ten opzichte van Pharao, den koning van Egypte, om de kinderen van Israël uit te voeren uit het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n916" id="n916T">915</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.6.14"> Dit zijn de hoofden der huizen volgens hunne familiën<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n917" id="n917T">916</a>. De zonen van Ruben, den eerstgeborene van Israël: Henoch en Phallu, Hesron en Charmi.</verse>
<verse osisID="Exod.6.15"> Dat zijn de geslachten van Ruben. De zonen van Simeon: Jamuel en Jamin en Ahod en Jachin en Soar en Saül, de zoon der Chanaänietische. Dat is de nakomelingschap van Simeon.</verse>
<verse osisID="Exod.6.16"> En dit zijn de namen der zonen van Levi volgens hunne geslachten: Gerson en Caäth en Merari. De levensjaren nu van Levi waren honderd zeven en dertig.</verse>
<verse osisID="Exod.6.17"> De zonen van Gerson: Lobni en Semeï volgens hunne geslachten.</verse>
<verse osisID="Exod.6.18"> De zonen van Caäth: Amram en Isaär en Hebron en Oziël. En de levensjaren van Caäth waren honderd drie en dertig.</verse>
<verse osisID="Exod.6.19"> De zonen van Merari: Moholi en Musi. Dat zijn de geslachten van Levi volgens hunne familiën.</verse>
<verse osisID="Exod.6.20"> Amram<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n918" id="n918T">917</a> nu nam tot vrouw Jochabed, eene dochter van zijns vaders broeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n919" id="n919T">918</a>; en zij baarde hem Aäron en Moses. En de levensjaren van Amram waren honderd zeven en dertig.</verse>
<verse osisID="Exod.6.21"> En de zonen van Isaär: Core en Nepheg en Zechri.</verse>
<verse osisID="Exod.6.22"> En de zonen van Oziël: Misaël en Elisaphan en Sethri.</verse>
<verse osisID="Exod.6.23"> Aäron nu nam tot vrouw Elisabeth, de dochter van Aminadab, de zuster van Nahason. En zij baarde hem Nadab en Abiu en Eleazar en Ithamar.</verse>
<verse osisID="Exod.6.24"> En de zonen van Core: Aser en Elcana en Abiasaph. Dat zijn de geslachten der Corieten.</verse>
<verse osisID="Exod.6.25"> En Eleazar, de zoon van Aäron, nam tot vrouw eene uit de dochters van Phutiël; en zij baarde hem Phineës. Dat zijn de hoofden der Levietische familiën volgens hunne geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n920" id="n920T">919</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.26"> Dit is Aäron en Moses, aan wie de Heer gebood om de kinderen van Israël uit te voeren uit het land Egypte volgens hunne afdeelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n921" id="n921T">920</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.6.27"> Dit zijn zij, die tot Pharao, den koning van Egypte, spraken om de kinderen van Israël uit te voeren uit Egypte; dit is Moses en Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n922" id="n922T">921</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.6.28"> ten dage<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n923" id="n923T">922</a>, dat de Heer tot Moses sprak in het land Egypte.</verse> 
<verse osisID="Exod.6.29"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende: Ik ben de Heer; spreek tot Pharao, den koning van Egypte, alles, wat Ik tot u spreek.</verse>
<verse osisID="Exod.6.30"> En Moses zeide voor den Heer: Zie, onbesneden van lippen ben ik, hoe zal Pharao naar mij hooren?</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.7">
<title>Hoofdstuk VII.</title>
<p>Moses en Aäron gaan wederom tot Pharao (v. 1-.9. Aäron's roede verandert in eene slang (v. 10-.13. Eerste plaag: het water verandert in bloed (14-.25.</p>
<verse osisID="Exod.7.1"> En de Heer zeide tot Moses: Zie, Ik heb u gesteld tot god van Pharao, en Aäron, uw broeder, zal uw profeet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n924" id="n924T">923</a> zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.7.2"> Gij zult tot hem spreken alles, wat Ik u gelast; en hij zal tot Pharao zeggen, dat hij de kinderen van Israël late heengaan uit zijn land.</verse>
<verse osisID="Exod.7.3"> Maar Ik zal zijn hart verharden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n925" id="n925T">924</a> en Ik zal mijne teekenen en wonderwerken vermenigvuldigen in het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.7.4"> En hij zal naar ulieden niet hooren; en Ik zal mijne hand uitstrekken over Egypte en Ik zal mijn leger en mijn volk, de kinderen van Israël, uitvoeren uit het land Egypte door zeer groote gerichten.</verse>
<verse osisID="Exod.7.5"> En de Egyptenaren zullen weten, dat Ik de Heer ben, die mijne hand heb uitgestrekt over Egypte en die de kinderen van Israël heb uitgevoerd uit hun midden.</verse>
<verse osisID="Exod.7.6"> Moses en Aäron deden dan, gelijk de Heer had geboden; aldus handelden zij.</verse>
<verse osisID="Exod.7.7"> Moses nu was tachtig jaren en Aäron drie en tachtig, toen zij spraken tot Pharao.</verse>
<verse osisID="Exod.7.8"> En de Heer zeide tot Moses en Aäron:</verse> 
<verse osisID="Exod.7.9"> Wanneer Pharao u zal zeggen: Toont teekenen! dan zult gij tot Aäron zeggen: Neem uwen staf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n926" id="n926T">925</a> en werp hem neder voor Pharao, en hij zal in eene slang veranderen.</verse>
<verse osisID="Exod.7.10"> Derhalve gingen Moses en Aäron tot Pharao en deden gelijk de Heer had geboden; en Aäron nam voor Pharao en zijne dienstknechten den staf, die in eene slang veranderde.</verse>
<verse osisID="Exod.7.11"> Pharao nu nep de wijzen en de toovenaars<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n927" id="n927T">926</a>; en ook zij deden door Egyptische tooverkunsten en zekere geheime middelen eveneens.</verse>
<verse osisID="Exod.7.12"> En zij wierpen elk hunne staven neder, welke in slangen veranderden, maar de staf van Aäron verslond hunne staven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n928" id="n928T">927</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.7.13"> En het hart van Pharao werd verhard en hij hoorde niet naar hen, gelijk de Heer vooruit gezegd had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n929" id="n929T">928</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.7.14"> De Heer nu zeide tot Moses: Verstokt is het hart van Pharao, hij wil het volk niet laten heengaan.</verse>
<verse osisID="Exod.7.15"> Ga tot hem in den morgenstond; zie, hij zal uitgaan naar het water<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n930" id="n930T">929</a> en gij zult om hem te ontmoeten aan den oever der rivier staan en den staf, die in eene slang veranderde, zult gij in uwe hand nemen.</verse>
<verse osisID="Exod.7.16"> En gij zult tot hem zeggen: De Heer, de God der Hebreërs, heeft mij tot u gezonden, zeggende: Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren in de woestijn; en tot nu toe hebt gij niet willen hooren.</verse>
<verse osisID="Exod.7.17"> Dit dan zegt de Heer: Daardoor zult gij weten, dat Ik de Heer ben: Zie, ik zal met den staf, die in mijne hand is, het water der rivier slaan, en het zal veranderd worden in bloed.</verse>
<verse osisID="Exod.7.18"> Ook de visschen, die in de rivier zijn, zullen sterven en de wateren zullen stinkend worden en de Egyptenaren, die het water der rivier drinken, zullen te lijden hebben.</verse>
<verse osisID="Exod.7.19"> Ook zeide de Heer tot Moses: zeg tot Aäron: Neem uwen staf en strek uwe hand uit over de wateren van Egypte, en over hunne stroomen en kanalen en poelen en alle waterbekkens<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n931" id="n931T">930</a>, opdat zij in bloed veranderd worden, en dat er bloed zij in geheel het land Egypte zoo in de houten als in de steenen vaten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n932" id="n932T">931</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.7.20"> En Moses en Aäron deden, gelijk de Heer geboden had; en den staf opheffend, sloeg hij voor Pharao en zijne dienstknechten het water der rivier; en het werd veranderd in bloed.</verse>
<verse osisID="Exod.7.21"> En de visschen, die in de rivier waren, stierven en de stroom werd stinkend en de Egyptenaren konden het water der rivier niet drinken en het bloed was in geheel het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n933" id="n933T">932</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.7.22"> En de toovenaars der Egyptenaren deden eveneens door hunne tooverkunsten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n934" id="n934T">933</a>; en het hart van Pharao werd verhard en hij hoorde niet naar hen, gelijk de Heer vooruit gezegd had.</verse>
<verse osisID="Exod.7.23"> En hij wendde zich af en ging in zijn huis en nam het ook ditmaal niet ter harte.</verse>
<verse osisID="Exod.7.24"> Alle Egyptenaren nu groeven in de omstreek der rivier naar water om te drinken, want zij konden van het water der rivier niet drinken.</verse>
<verse osisID="Exod.7.25"> En zeven volle dagen verliepen, nadat de Heer den stroom had geslagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n935" id="n935T">934</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.8"> 
<title>Hoofdstuk VIII.</title>
<p>Tweede plaag: de kikvorschen (v. 1-.15. Derde plaag: de muggen (v. 16-.19. Vierde plaag: de vliegen (v. 20-.24. IJdele beloften van Pharao (v. 25-.33.</p>
<verse osisID="Exod.8.1"> Ook zeide de Heer tot Moses: Ga tot Pharao en gij zult tot hem zeggen; Dit zegt de Heer: Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.8.2"> Wilt gij het echter niet laten heengaan, zie, dan zal Ik uw gansche gebied slaan met kikvorschen.</verse>
<verse osisID="Exod.8.3"> En de stroom zal kikvorschen doen opborrelen, en deze zullen opstijgen en komen binnen uw huis en de kamer, waar uw bed is, en op uwe legerstede en in de huizen uwer dienstknechten en bij uw volk en in uwe bakovens en in het overschot uwer spijzen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n936" id="n936T">935</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.8.4"> En bij u en bij uw volk en bij al uwe dienstknechten zullen de kikvorschen binnenkomen.</verse>
<verse osisID="Exod.8.5"> En de Heer zeide tot Moses: Zeg tot Aäron: Strek uwe hand uit over de stroomen en over de kanalen en over de poelen en breng de kikvorschen te voorschijn over het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.8.6"> En Aäron strekte de hand uit over de wateren van Egypte, en de kikvorschen stegen op en bedekten het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.8.7"> Doch ook de toovenaars deden door hunne toovermiddelen eveneens en brachten de kikvorschen te voorschijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n937" id="n937T">936</a> over het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.8.8"> Pharao nu riep Moses en Aäron en zeide hun: Bidt den Heer, dat Hij de kikvorschen wegneme van mij en van mijn volk, en ik zal het volk laten heengaan om te offeren aan den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.8.9"> En Moses zeide tot Pharao: Bepaal mij, wanneer ik zal bidden voor u en voor uwe dienstknechten en voor uw volk, dat de kikvorschen worden weggedreven van u en van uw huis en van uwe dienstknechten en van uw volk, en dat er slechts in de rivier overblijven.</verse>
<verse osisID="Exod.8.10"> Deze nu antwoordde: Morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n938" id="n938T">937</a>. Waarop hij zeide: Naar uw woord zal ik doen, opdat gij weten moogt, dat er geen is gelijk de Heer, onze God.</verse>
<verse osisID="Exod.8.11"> En de kikvorschen zullen wijken van u en van uw huis en van uwe dienstknechten en van uw volk; en slechts in de rivier zullen er overblijven.</verse>
<verse osisID="Exod.8.12"> En Moses en Aäron gingen weg van Pharao; en Moses riep tot den Heer om wille der belofte betreffende de kikvorschen, welke hij aan Pharao gedaan had.</verse>
<verse osisID="Exod.8.13"> En de Heer deed volgens het woord van Moses; en de kikvorschen stierven weg uit de huizen en uit de landhoeven en uit de velden.</verse>
<verse osisID="Exod.8.14"> En men verzamelde ze tot onmetelijke hoopen en het land werd stinkend.</verse>
<verse osisID="Exod.8.15"> Pharao nu ziende, dat er rust was gegeven, verstokte zijn hart en hoorde niet naar hen, gelijk de Heer vooruit gezegd had.</verse>
<verse osisID="Exod.8.16"> En de Heer zeide tot Moses: Spreek tot Aäron: Strek uwen staf uit en sla het stof der aarde; en dat er muggen zijn in geheel het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n939" id="n939T">938</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.8.17"> En zij deden aldus. En Aäron strekte de hand uit, den staf vasthoudend, en hij sloeg het stof der aarde, en er kwamen muggen op de menschen en op het vee; al het stof der aarde werd veranderd in muggen door geheel het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.8.18"> En de toovenaars deden eveneens met hunne tooverkunsten ten einde de muggen te voorschijn te brengen, en zij konden het niet; en de muggen waren zoo op de menschen als op het vee.</verse>
<verse osisID="Exod.8.19"> En de toovenaars zeiden tot Pharao: De vinger Gods is hier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n940" id="n940T">939</a>. En het hart van Pharao werd verhard en hij hoorde niet naar hen, gelijk de Heer vooruit gezegd had.</verse>
<verse osisID="Exod.8.20"> Ook zeide de Heer tot Moses: Maak u met den dageraad op en stel u voor Pharao, want hij zal uitgaan naar het water, en gij zult tot hem zeggen: Dit zegt de Heer: Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.8.21"> Zoo gij het niet laat heengaan, zie, dan zal Ik nederzenden op u en op uwe dienstknechten en op uw volk en in uwe huizen alle soort van vliegen; en de huizen der Egyptenaren zullen vervuld worden met vliegen van allerlei soort, alsmede al het land, waar zij zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.8.22"> En Ik zal wonderbaar maken op dien dag het land Gessen, waar mijn volk is, zoodat daar geene vliegen zullen zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n941" id="n941T">940</a>, en opdat gij weten moogt, dat Ik de Heer ben in het midden der aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n942" id="n942T">941</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.8.23"> En Ik zal scheiding maken tusschen mijn volk en uw volk; morgen zal dit teeken er zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.8.24"> En de Heer deed aldus. En er kwam een zeer zware vliegenzwerm<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n943" id="n943T">942</a> in de huizen van Pharao en van zijne dienstknechten en over geheel het land Egypte; en het land werd door die vliegen verdorven.</verse>
<verse osisID="Exod.8.25"> En Pharao riep Moses en Aäron en zeide hun: Gaat en offert aan uwen God in dit land.</verse>
<verse osisID="Exod.8.26"> En Moses zeide: Het kan niet aldus geschieden, want wat voor de Egyptenaars een gruwel is, zullen wij offeren aan den Heer, onzen God; bijaldien wij datgene, wat de Egyptenaars vereeren, voor hun aangezicht zullen slachten, zullen zij ons steenigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n944" id="n944T">943</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.8.27"> Eenen weg van drie dagen zullen wij gaan in de woestijn, en wij zullen offeren aan den Heer, onzen God, gelijk Hij ons geboden heeft.</verse>
<verse osisID="Exod.8.28"> En Pharao zeide: Ik zal u laten heengaan om aan den Heer, uwen God, te offeren in de woestijn; trekt echter niet te ver weg, bidt voor mij.</verse>
<verse osisID="Exod.8.29"> Et ait Moyses: Egressus a te, orabo Dominum: et recedet musca a Pharaone, et à servis suis, et a populo ejus cras: verumtamen noli ultra fallere, ut non dimittas populum sacrificare Domino.</td>
<verse osisID="Exod.8.29"> En Moses zeide: Van u weggegaan, zal ik den Heer bidden, en de vliegen zullen van Pharao en van zijne dienstknechten en van zijn volk morgen wijken. Pleeg echter niet verder bedrog, dat gij het volk niet laat heengaan om aan den Heer te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.8.30"> En van Pharao weggegaan, bad Moses den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.8.31"> En Deze deed naar diens woord en nam de vliegen weg van Pharao en van zijne dienstknechten en van zijn volk; geen enkele zelfs bleef over<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n945" id="n945T">944</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.8.32"> En het hart van Pharao werd verstokt, zoodat hij ook ditmaal het volk niet liet heengaan.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.9"> 
<title>Hoofdstuk IX.</title>
<p>Vijfde plaag: de veepest (v. 1-.7. Zesde plaag: de zweren (v. 8-.12. Zevende plaag: de hagel en het onweder (v. 13-.35.</p>
<verse osisID="Exod.9.1"> De Heer nu zeide tot Moses: Ga tot Pharao en spreek tot hem: Dit zegt de Heer, de God der Hebreërs: Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.9.2"> Bijaldien gij nog weigert en hen terughoudt,</verse>
<verse osisID="Exod.9.3"> zie, dan zal mijne hand over uwe velden zijn, en op de paarden en de ezels en de kameelen en de runderen en de schapen zal er een zeer zware pest zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.9.4"> En de Heer zal een wonderbare scheiding maken tusschen de bezittingen van Israël en de bezittingen der Egyptenaren, zoodat volstrekt niets zal omkomen van hetgeen aan de kinderen van Israël toebehoort.</verse>
<verse osisID="Exod.9.5"> En de Heer bepaalde den tijd, zeggende: Morgen zal de Heer dat woord doen in het land.</verse>
<verse osisID="Exod.9.6"> De Heer deed alzoo dat woord den anderen dag; en alle beesten der Egyptenaren stierven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n946" id="n946T">945</a>, maar van de dieren der kinderen van Israël kwam volstrekt niets om.</verse>
<verse osisID="Exod.9.7"> En Pharao zond om het te zien; en er was niets gestorven van hetgeen Israël bezat. En het hart van Pharao werd verstokt en hij liet het volk niet heengaan.</verse>
<verse osisID="Exod.9.8"> En de Heer zeide tot Moses en Aäron: Neemt de handen vol asch uit een oven, en Moses strooie die hemelwaarts voor Pharao<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n947" id="n947T">946</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.9"> En zij worde stof over geheel het land Egypte, want er zullen op de menschen en op het vee zweren en puilende gezwellen zijn in geheel het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n948" id="n948T">947</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.10"> En zij namen asch uit een oven en stelden zich voor Pharao en Moses strooide die hemelwaarts; en er kwamen zweren van puilende gezwellen op de menschen en het vee;</verse>
<verse osisID="Exod.9.11"> en de toovenaars konden niet blijven staan voor Moses, om de zweren, welke op hen waren, alsook op geheel het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.9.12"> En de Heer verhardde het hart van Pharao, en hij hoorde niet naar hen, gelijk de Heer tot Moses gesproken had.</verse>
<verse osisID="Exod.9.13"> En de Heer zeide tot Moses: Maak u in den morgenstond op en stel u voor Pharao en gij zult tot hem zeggen: Dit zegt de Heer, de God der Hebreërs: Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.9.14"> Want ditmaal zal Ik al mijne plagen zenden op uw hart en op uwe dienstknechten en op uw volk, opdat gij moogt weten dat mijn gelijke niet is op geheel de aarde.</verse>
<verse osisID="Exod.9.15"> Thans immers zal Ik, mijne hand uitstrekkend, u en uw volk slaan met de pest, en gij zult van de aarde vergaan.</verse>
<verse osisID="Exod.9.16"> Daartoe nu heb Ik u gesteld, opdat Ik in u mijne kracht toone en mijn naam vermeld worde over de gansche aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n949" id="n949T">948</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.9.17"> Houdt gij nog mijn volk terug en wilt gij het niet laten heengaan?</verse>
<verse osisID="Exod.9.18"> Zie, morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n950" id="n950T">949</a> zal Ik op ditzelfde uur een zeer zwaren hagel doen regenen, zooals er in Egypte niet geweest is van den dag, dat het gegrondvest werd, tot op dezen tijd.</verse>
<verse osisID="Exod.9.19"> Zend dan nu reeds heen en verzamel uw vee en alles wat gij op het veld hebt; want menschen en vee en alles, wat buiten gevonden wordt en niet uit de velden verzameld is en waarop de hagel zal vallen, het zal sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n951" id="n951T">950</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.20"> Wie onder de dienstknechten van Pharao het woord des Heeren vreesde, deed zijne knechten en zijn vee in de huizen de wijk nemen.</verse>
<verse osisID="Exod.9.21"> Maar wie het woord des Heeren veronachtzaamde, liet zijne knechten en zijn vee op de velden.</verse>
<verse osisID="Exod.9.22"> En de Heer zeide tot Moses: Strek uwe hand hemelwaarts, opdat er hagel kome over geheel het land Egypte: op de menschen en op het vee en op al het veldgewas in het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.9.23"> En Moses strekte den staf hemelwaarts, en de Heer gaf donderslagen en hagel en slingerende bliksemschichten over de aarde, en de Heer deed hagel regenen op het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.9.24"> En hagel en vuur daaronder kwamen te gelijk; en hij was van zoodanig eene grootte, als nooit te voren gezien was in het land Egypte, sinds dat volk er gevestigd was.</verse>
<verse osisID="Exod.9.25"> En de hagel sloeg in geheel het land Egypte alles, wat op de velden was, van mensch tot vee; en de hagel sloeg alle gewas des velds en brak alle boomen des landschaps<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n952" id="n952T">951</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.26"> Alleen in het land Gessen, waar de kinderen van Israël waren, viel de hagel niet.</verse>
<verse osisID="Exod.9.27"> En Pharao zond, en riep Moses en Aäron en zeide tot hen: Ik heb ook ditmaal gezondigd; de Heer is rechtvaardig; ik en mijn volk zijn goddeloozen.</verse>
<verse osisID="Exod.9.28"> Bidt den Heer, dat Gods donderslagen en de hagel ophouden, opdat ik ulieden late heengaan en gij hier geenszins langer verblijvet.</verse>
<verse osisID="Exod.9.29"> Moses zeide: Wanneer ik de stad zal zijn uitgegaan, zal ik mijne handen naar den Heer uitstrekken en de donderslagen zullen ophouden en er zal geen hagel meer zijn, opdat gij weten moogt, dat de aarde den Heer toebehoort.</verse>
<verse osisID="Exod.9.30"> Ik weet echter, dat èn gij èn uwe dienstknechten den Heere God nog niet vreest<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n953" id="n953T">952</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.31"> Het vlas en de gerst dan waren geschonden, want de gerst groende en het vlas schoot reeds knoppen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n954" id="n954T">953</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.32"> Maar de tarwe en de spelt waren niet geschonden, omdat zij in den laten tijd opkwamen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n955" id="n955T">954</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.33"> En Moses ging van Pharao heen de stad uit en strekte de handen naar den Heer; en de donderslagen en de hagel hielden op en geen druppel regen viel meer op aarde.</verse> 
<verse osisID="Exod.9.34"> Pharao nu ziende, dat de regen en de hagel en de donderslagen hadden opgehouden, vermeerderde de zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n956" id="n956T">955</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.9.35"> En zijn hart en dat zijner dienstknechten werd verstokt en verhard buitenmate<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n957" id="n957T">956</a>; en hij liet de kinderen van Israël niet heengaan, gelijk de Heer door tusschenkomst van Moses voor uit gezegd had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.10">
<title>Hoofdstuk X.</title>
<p>Achtste plaag: de sprinkhanen (v. 1-.20. Negende plaag: de duisternis (v. 21-.29.</p>
<verse osisID="Exod.10.1"> En de Heer zeide tot Moses: Ga tot Pharao, want Ik heb zijn hart en dat zijner dienaren verhard om deze mijne teekenen aan hem te doen,</verse>
<verse osisID="Exod.10.2"> en ten einde gij moogt verhalen ter oore van uwen zoon en van uwe kleinzonen, hoe dikwijls<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n958" id="n958T">957</a> Ik de Egyptenaren gepletterd en mijne teekenen aan hen gedaan heb, en ten einde gijlieden weten moogt, dat Ik de Heer ben.</verse>
<verse osisID="Exod.10.3"> Moses en Aäron dan gingen binnen tot Pharao en zeiden hem: Dit zegt de Heer, de God der Hebreërs: Hoelang nog weigert gij Mij onderworpen te zijn? Laat mijn volk heengaan om aan Mij te offeren.</verse>
<verse osisID="Exod.10.4"> Zoo gij echter wederstaat en het niet wilt laten heengaan, zie, dan zal Ik morgen sprinkhanen binnen uwe grenspalen brengen;</verse>
<verse osisID="Exod.10.5"> en zij zullen de oppervlakte der aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n959" id="n959T">958</a> bedekken, zoodat daarvan niets zichtbaar zal zijn, maar wat na den hagel is overgelaten, opgegeten zal worden; want zij zullen afknagen alle boomen, die op de velden groeien.</verse>
<verse osisID="Exod.10.6"> En zij zullen uwe huizen en die van uwe dienstknechten en van alle Egyptenaren vervullen in zoo groot getal, als uwe vaders en voorvaders niet gezien hebben, sinds zij op de aarde gekomen zijn tot op den dag van heden. En hij keerde zich af en ging weg van Pharao.</verse>
<verse osisID="Exod.10.7"> De dienstknechten van Pharao nu zeiden tot hem: Hoelang nog zullen wij dien valstrik uitstaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n960" id="n960T">959</a>? Laat de menschen heengaan om aan den Heer hunnen God te offeren; ziet gij niet, dat Egypte verloren is?</verse>
<verse osisID="Exod.10.8"> En zij riepen Moses en Aäron terug bij Pharao, en hij zeide hun: Gaat, offert aan den Heer, uwen God. Wie zijn het, die zullen gaan?</verse>
<verse osisID="Exod.10.9"> Moses zeide: Met onze kleinen en ouden van dagen zullen wij reizen, met zonen en dochters, met schapen en runderen, want het is een feest van den Heer, onzen God.</verse>
<verse osisID="Exod.10.10"> En Pharao antwoordde: Zoo zij de Heer met ulieden, gelijk ik u en uwe kleinen zal laten heengaan. Wie twijfelt nog, dat gij op allerslechtste dingen zint?</verse>
<verse osisID="Exod.10.11"> Niet aldus zal het geschieden, maar gaat gij mannen alleen en offert aan den Heer, want dit ook hebt gij zelf gevraagd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n961" id="n961T">960</a>. En terstond werden zij weggedreven van Pharao's aangezicht.</verse>
<verse osisID="Exod.10.12"> De Heer nu zeide tot Moses: Strek uwe hand uit over het land Egypte naar de sprinkhanen, ten einde zij daarover opstijgen en alle gewas verslinden, dat na den hagel is overgebleven.</verse>
<verse osisID="Exod.10.13"> En Moses strekte den staf uit over het land Egypte; en de Heer voerde een brandenden wind aan dien ganschen dag en nacht; en toen het morgen werd, hief de brandende wind de sprinkhanen omhoog<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n962" id="n962T">961</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.10.14"> En zij stegen op over geheel het land Egypte en lieten zich binnen al de grenspalen der Egyptenaren neder in zulk een ontelbare menigte, als er voor dien tijd niet geweest waren noch naderhand zullen zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.10.15"> En zij bedekten geheel de oppervlakte der aarde, alles verwoestend. Zoo dan werd verslonden het gewas des lands en wat er van vruchten aan de boomen was en door den hagel was overgelaten; en niet het minste groen bleef aan het geboomte en aan de gewassen des lands in geheel Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.10.16"> Daarom riep Pharao ijlings Moses en Aäron, en zeide hun: Ik heb gezondigd tegen den Heer, uwen God, en tegen u.</verse>
<verse osisID="Exod.10.17"> Maar nu vergeeft mij ook ditmaal de zonde en vraagt den Heer, uwen God, dat hij dien dood<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n963" id="n963T">962</a> van mij wegneme.</verse>
<verse osisID="Exod.10.18"> En Moses ging van Pharao's aangezicht weg en bad den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.10.19"> Deze nu deed een zeer fellen wind uit het westen waaien en nam de sprinkhanen op en wierp ze in de Roode Zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n964" id="n964T">963</a>; zelfs geen enkele bleef er over binnen al de grenspalen van Egypte.</verse> 
<verse osisID="Exod.10.20"> En de Heer verhardde het hart van Pharao; en hij liet de kinderen van Israël niet heengaan.</verse>
<verse osisID="Exod.10.21"> De Heer nu zeide tot Moses: Strek uwe hand hemelwaarts en er zij duisternis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n965" id="n965T">964</a> over het land Egypte, zoo dik, dat ze getast kan worden.</verse>
<verse osisID="Exod.10.22"> En Moses strekte de hand hemelwaarts; en er ontstond een schrikkelijke duisternis in geheel het land Egypte drie dagen.</verse>
<verse osisID="Exod.10.23"> Niemand zag zijnen broeder en roerde zich van de plaats waar hij was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n966" id="n966T">965</a>, maar overal waar de kinderen van Israël woonden, was er licht.</verse>
<verse osisID="Exod.10.24"> En Pharao riep Moses en Aäron en zeide hun: Gaat, offert den Heer; laat slechts uwe schapen en runderen achter; uwe kleinen mogen met u gaan.</verse>
<verse osisID="Exod.10.25"> Moses zeide: Ook slachtoffers en brandoffers zult gij ons geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n967" id="n967T">966</a>, opdat wij die offeren aan den Heer, onzen God.</verse>
<verse osisID="Exod.10.26"> Alle kudden zullen met ons heentrekken; geen klauw daarvan zal achterblijven; zij toch zijn noodig voor den dienst van den Heer, onzen God; te meer daar wij niet weten wat geofferd moet worden, tot wij ter plaatse zelve gekomen zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.10.27"> De Heer nu verhardde het hart van Pharao; en hij wilde hen niet laten gaan.</verse>
<verse osisID="Exod.10.28"> En Pharao zeide tot Moses: Ga weg van mij en wacht u voortaan mijn aanschijn te zien; ten dage, dat gij voor mij verschijnt, zult gij sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n968" id="n968T">967</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.10.29"> Moses antwoordde: Aldus zal het geschieden, gelijk gij gesproken hebt; ik zal voortaan uw aanschijn niet zien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n969" id="n969T">968</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.11">
<title>Hoofdstuk XI.</title><p>Aankondiging der tiende plaag (v. 1-.10.</p>
<verse osisID="Exod.11.1"> En de Heer zeide<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n970" id="n970T">969</a> tot Moses: Nog met ééne plaag zal Ik Pharao en Egypte treffen en daarna zal hij u laten heengaan en u dringen om uit te trekken.</verse>
<verse osisID="Exod.11.2"> Gij zult dan aan al het volk zeggen, dat de man van zijnen vriend en de vrouw van hare gebuur zilveren en gouden sieraden vordere.</verse>
<verse osisID="Exod.11.3"> De Heer nu zal zijn volk gunst doen vinden bij de Egyptenaren. En Moses was een zeer groot man in het land Egypte bij Pharao's dienstknechten en bij al het volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n971" id="n971T">970</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.11.4"> En hij zeide<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n972" id="n972T">971</a>: Dit zegt de Heer: Te middernacht zal Ik uitgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n973" id="n973T">972</a> door Egypte;</verse>
<verse osisID="Exod.11.5"> en sterven zal al het eerstgeborene in het land der Egyptenaren, van Pharao's eerstgeborene, die op zijnen troon zit<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n974" id="n974T">973</a>, tot den eerstgeborene der dienstmaagd, welke aan den molen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n975" id="n975T">974</a>, en alle eerstgeborenen van het vee.</verse>
<verse osisID="Exod.11.6"> En er zal een groot geschrei zijn in geheel het land Egypte, zooals er te voren niet geweest is noch naderhand wezen zal.</verse>
<verse osisID="Exod.11.7"> Maar bij al de kinderen van Israël zal van den mensch tot het vee toe geen hond grommen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n976" id="n976T">975</a>, opdat gij weten moogt door hoe groot een wonder de Heer scheiding maakt tusschen de Egyptenaren en Israël.</verse>
<verse osisID="Exod.11.8"> En alle deze uwe dienstknechten zullen tot mij afkomen en zich voor mij nederbuigen, zeggende: Trek uit, gij en al het volk, dat u onderdanig is; daarna zullen wij uittrekken.</verse>
<verse osisID="Exod.11.9"> En hij ging van Pharao weg in groote gramschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n977" id="n977T">976</a>. De Heer nu zeide tot Moses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n978" id="n978T">977</a>: Pharao zal naar ulieden niet hooren, opdat er vele teekenen geschieden in het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.11.10"> Moses en Aäron nu deden al de wonderteekenen, welke beschreven zijn, voor Pharao. En de Heer verhardde het hart van Pharao, en hij liet de kinderen van Israël niet heengaan uit zijn land.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.12">
<title>Hoofdstuk XII.</title>
<p>Voorschriften betreffende het paaschlam (v. 1-.28. Tiende plaag: de dood der eerstgeborenen (v. 29, .30. Vertrek van Israël (v. 31-.42. Nadere voorschriften betreffende de viering van het Paaschfeest (v. 43-.51.</p>
<verse osisID="Exod.12.1"> Ook zeide de Heer tot Moses en Aäron in het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n979" id="n979T">978</a>:</verse>
<verse osisID="Exod.12.2"> Deze maand zal voor ulieden begin der maanden zijn; eerste zal zij zijn onder de maanden van het jaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n980" id="n980T">979</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.3"> Spreekt tot de gansche vergadering der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n981" id="n981T">980</a> en zegt hun: Op den tienden dag dezer maand neme een ieder een lam overeenkomstig zijne familiën en huizen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n982" id="n982T">981</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.4"> Zoo echter het getal te gering is om toereikend te kunnen zijn voor het eten van een lam, zal hij zijnen gebuur, die naast zijn huis woont, er bij nemen volgens het getal van zielen, die toereikend kunnen zijn voor het eten van een lam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n983" id="n983T">982</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.5"> Het lam nu zal zijn zonder smet, van het mannelijk geslacht, éénjarig; en volgens dit voorschrift kunt gij ook een geitebokje nemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n984" id="n984T">983</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.6"> En gij zult het bewaren tot den veertienden dag dezer maand; en de gansche menigte der kinderen van Israël zal het tegen den avond slachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n985" id="n985T">984</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.7"> En zij zullen van zijn bloed nemen en het doen op de beide deurposten en op de bovendrempels van de huizen, in welke zij het zullen eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n986" id="n986T">985</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.8"> En zij zullen dien nacht het vleesch eten, gebraden aan het vuur, en ongedeesemde brooden met wilde latuwe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n987" id="n987T">986</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.9"> Niet zult gij daarvan iets rauw en in het water gekookt, maar alleen aan het vuur gebraden, eten; zijn kop met de pooten en de ingewanden zult gij nuttigen.</verse> 
<verse osisID="Exod.12.10"> En er zal niets daarvan overblijven tot den morgen; zoo er iets overgeschoten is, zult gij het in het vuur verbranden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n988" id="n988T">987</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.11"> Aldus nu zult gij het eten: Uwe lendenen zult gij omgorden en schoeisel zult gij aan de voeten hebben, den staf in de hand houdend, en gij zult haastelijk eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n989" id="n989T">988</a>; want het is het Paschen (dat is de voorbijgang) des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n990" id="n990T">989</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.12"> En Ik zal door het land Egypte gaan in dien nacht en al het eerstgeborene in het land Egypte slaan van den mensch tot het vee; en over al de goden van Egypte zal Ik gerichten houden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n991" id="n991T">990</a>, Ik de Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.12.13"> Het bloed nu zal voor u tot een teeken zijn aan de huizen, in welke gij zult zijn, en Ik zal het bloed zien en u voorbijgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n992" id="n992T">991</a>; en er zal onder u geen verdervende plaag zijn, wanneer Ik het land Egypte zal slaan.</verse>
<verse osisID="Exod.12.14"> Gij nu zult dezen dag tot gedenkdag houden en dien als feestdag voor den Heer vieren in uwe geslachten met een altoosdurende viering.</verse>
<verse osisID="Exod.12.15"> Zeven dagen zult gij ongedeesemd brood eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n993" id="n993T">992</a>; op den eersten dag zal er geen zuurdeesem in uwe huizen meer zijn; al wie gedeesemd brood eet van den eersten dag tot den zevenden dag, vergaan zal die ziel uit Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n994" id="n994T">993</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.16"> De eerste dag zal heilig en plechtig zijn en de zevende dag moet met dezelfde feestelijkheid geeerd worden; geenerlei werk zult gij op die dagen doen, uitgenomen hetgeen het eten betreft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n995" id="n995T">994</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.17"> En gij zult het ongedeesemde onderhouden, want juist op dien zelfden dag zal Ik uw heerleger uit het land Egypte uitvoeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n996" id="n996T">995</a>; en gij zult dien dag houden in uwe geslachten volgens eeuwigdurend voorschrift.</verse>
<verse osisID="Exod.12.18"> In de eerste maand, den veertienden dag der maand, tegen den avond, zult gij ongedeesemd brood eten tot op den een en twintigsten dag van dezelfde maand tegen den avond.</verse>
<verse osisID="Exod.12.19"> Zeven dagen lang zal er geen zuurdeesem in uwe huizen gevon- den worden; wie gedeesemd brood zal eten, diens ziel zal vergaan uit de vergadering van Israël, zoowel van aankomelingen als van inboorlingen des lands<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n997" id="n997T">996</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.20"> Niets, dat gedeesemd is, zult gij eten; in al uwe woonplaatsen zult gij ongedeesemd brood eten.</verse>
<verse osisID="Exod.12.21"> Moses nu riep al de oudsten der kinderen van Israël en zeide tot hen: Gaat, neemt een dier volgens uwe familiën en slacht het Paschen.</verse>
<verse osisID="Exod.12.22"> En doopt een bundeltje hysop in het bloed, dat op den drempel is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n998" id="n998T">997</a>, en besprenkelt daarmede den bovendrempel en de beide deurposten; niemand uwer ga buiten de deur van zijn huis tot aan den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n999" id="n999T">998</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.23"> Want de Heer zal, de Egyptenaren slaande, voorbijgaan, en wanneer Hij het bloed aan den bovendrempel en aan de beide deurposten zien zal, dan zal Hij de deur van het huis overslaan en den verdelger<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1000" id="n1000T">999</a> niet toestaan om uwe huizen binnen te gaan en leed te doen.</verse>
<verse osisID="Exod.12.24"> Onderhoud dit woord als wet voor u en voor uwe kinderen tot in eeuwigheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1001" id="n1001T">1000</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.25"> En wanneer gij in het land zult zijn gekomen, dat de Heer aan ulieden zal geven, gelijk Hij beloofd heeft, zult gij die plechtigheden onderhouden.</verse> 
<verse osisID="Exod.12.26"> En wanneer uwe kinderen tot u zullen zeggen: Wat is deze godsdienstviering?</verse>
<verse osisID="Exod.12.27"> dan zult gij hun zeggen: Het is het offer van den voorbijgang des Heeren, toen Hij de huizen der kinderen van Israël in Egypte voorbijging, de Egyptenaren slaande en onze huizen vrijwarend. En het volk boog neder en aanbad.</verse>
<verse osisID="Exod.12.28"> En de kinderen van Israël gingen henen en deden, gelijk de Heer aan Moses en Aäron geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.12.29"> Het geschiedde nu te middernacht, dat de Heer al het eerstgeborene in het land Egypte sloeg, van Pharao's eerstgeborene, die op zijnen troon zat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1002" id="n1002T">1001</a>, tot den eerstgeborene der gevangene, welke in den kerker was, en al het eerstgeborene van het vee.</verse>
<verse osisID="Exod.12.30"> En Pharao stond in den nacht op en al zijne dienstknechten en geheel Egypte, en er ontstond een groot geschrei in Egypte, want er was geen huis, waarin geen doode lag.</verse>
<verse osisID="Exod.12.31"> En Pharao, na Moses en Aäron in den nacht te hebben geroepen, zeide tot hen: Maakt u op en gaat weg van mijn volk, gij en de kinderen van Israël; gaat, offert aan den Heer, gelijk gij zegt.</verse>
<verse osisID="Exod.12.32"> Neemt uwe schapen en runderen mede, gelijk gij gevraagd hebt, en zegent mij bij uw weggaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1003" id="n1003T">1002</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.33"> En de Egyptenaren drongen het volk om met spoed uit het land te gaan, zeggende: Allen zullen wij sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.12.34"> Het volk dan nam beslagen meel, eer het gedeesemd was, en bond het in de opperkleederen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1004" id="n1004T">1003</a> en legde het op zijne schouderen.</verse>
<verse osisID="Exod.12.35"> En de kinderen van Israël deden, gelijk Moses geboden had, en vroegen van de Egyptenaars zilveren en gouden sieraden en zeer vele kleederen.</verse>
<verse osisID="Exod.12.36"> De Heer nu deed het volk gunst vinden bij de Egyptenaren, zoodat zij het hun verleenden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1005" id="n1005T">1004</a>; en zij beroofden de Egyptenaren.</verse>
<verse osisID="Exod.12.37"> En de kinderen van Israël vertrokken uit Ramesses naar Socoth, ongeveer zeshonderd duizend mannen te voet behalve de kinderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1006" id="n1006T">1005</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.38"> Maar ook een ontelbare menigte van allerlei volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1007" id="n1007T">1006</a> trok met hen op, schapen en runderen en dieren van allerhande soort in uitermate groot getal.</verse>
<verse osisID="Exod.12.39"> En zij bakten het meel, dat zij, nadat het te voren beslagen was, uit Egypte hadden medegegevoerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1008" id="n1008T">1007</a>; en zij maakten onder de asch gebakken ongedeesemde brooden, want deze konden niet gedeesemd worden, daar de Egyptenaren tot vertrekken drongen en geenerlei vertoef toelieten; en ook was er geen mogelijkheid geweest om eenigen teerkost te bereiden.</verse>
<verse osisID="Exod.12.40"> De verblijftijd nu der kinderen van Israël, dien zij metterwoon in Egypte hebben doorgebracht, was vierhonderd en dertig jaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1009" id="n1009T">1008</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.41"> En toen deze vervuld waren, trok op denzelfden dag het gansche heerleger des Heeren uit het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.12.42"> Die nacht moet gevierd worden voor den Heer, toen Hij hen uitvoerde uit het land Egypte; dezen moeten al de kinderen van Israël vieren in hunne geslachten.</verse>
<verse osisID="Exod.12.43"> En de Heer zeide tot Moses en Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1010" id="n1010T">1009</a>: Dit is de godsdienstviering van het Paschen: Geen uitlander zal daarvan eten.</verse>
<verse osisID="Exod.12.44"> Maar iedere gekochte slaaf zal besneden worden en zóó zal zij er van eten.</verse>
<verse osisID="Exod.12.45"> Aankomeling en huurling zullen er niet van eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1011" id="n1011T">1010</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.12.46"> In één huis zal het gegeten worden; en gij zult van zijn vleesch niets buitenshuis brengen en geen been van hetzelve breken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1012" id="n1012T">1011</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.12.47"> De gansche verzameling der kinderen van Israël zal dit doen.</verse>
<verse osisID="Exod.12.48"> Bijaldien een der vreemdelingen tot uwe gemeenschap overgaan en het Paschen des Heeren houden wil, worde eerst alles besneden wat mannelijk is van de zijnen en dan zal hij het wettig vieren; en hij zal zijn als de inboorling des lands; maar zoo iemand niet besneden is, zal hij daarvan niet eten.</verse>
<verse osisID="Exod.12.49"> Eenerlei zal de wet zijn voor den inboorling en voor den vreemdeling<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1013" id="n1013T">1012</a>, die bij u verblijft.</verse>
<verse osisID="Exod.12.50"> En al de kinderen van Israël deden, gelijk de Heer aan Moses en Aäron geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.12.51"> En op denzelfden dag voerde de Heer de kinderen van Israël uit het land Egypte volgens hunne afdeelingen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.13">
<title>Hoofdstuk XIII.</title>
<p>Heiliging der eerstgeborenen en nogmaals de wet van het ongedeesemde (v. 1-.16. De weg van Israël; de wolk- en vuurzuil (v. 17-.22.</p>
<verse osisID="Exod.13.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.13.1">dat den moederschoot opent, onder de kinderen van Israël, zoowel van de menschen als van de dieren, want Mijner<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1014" id="n1014T">1013</a> is alles.</verse>
<verse osisID="Exod.13.3"> En Moses zeide tot het volk: Gedenkt dezen dag, waarop gij zijt uitgetrokken uit Egypte en uit het huis der slavernij, want met sterke hand heeft de Heer u uit deze plaats gevoerd; eet derhalve geen gedeesemd brood<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1015" id="n1015T">1014</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.4"> Heden trekt gij uit in de maand der nieuwe vruchten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1016" id="n1016T">1015</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.5"> En wanneer de Heer u zal hebben binnengevoerd in het land des Chananeërs en des Hetheërs en des Amorrheërs en des Heveërs en des Jebuseërs, hetwelk Hij aan uwe vaderen gezworen heeft u te zullen geven, een land, dat overvloeit van melk en honig, zult gij dit heilig gebruik in die maand vieren.</verse>
<verse osisID="Exod.13.6"> Zeven dagen zult gij ongedeesemd brood eten; en op den zevenden dag zal het een feestdag des Heeren zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1017" id="n1017T">1016</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.7"> Ongedeesemd brood zult gij zeven dagen eten; er zal niets gedeesemds gezien worden bij u noch binnen al uwe grenspalen.</verse>
<verse osisID="Exod.13.8"> En gij zult aan uwen zoon op dien dag verhalen en zeggen: Dit heeft de Heer mij gedaan, toen ik ben uitgetrokken uit Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.13.9"> En het zal zijn als een teeken in uwe hand en als een gedachtenis voor uwe oogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1018" id="n1018T">1017</a>, en opdat de wet des Heeren altijd zij in uwen mond, want met sterke hand heeft de Heer u uitgevoerd uit Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.13.10"> Gij zult deze viering op den gezetten tijd onderhouden van jaar tot jaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1019" id="n1019T">1018</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.11"> En wanneer de Heer u in het land van den Chananeër zal hebben binnengevoerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1020" id="n1020T">1019</a>, gelijk Hij aan u en aan uwe vaderen gezworen heeft, en het aan u gegeven zal hebben,</verse>
<verse osisID="Exod.13.12"> zult gij voor den Heer afzonderen al wat den moederschoot opent en wat eerstgeboren is onder uwe kudden; al wat gij zult hebben van het mannelijk geslacht, zult gij den Heer toewijden.</verse>
<verse osisID="Exod.13.13"> Het eerstgeborene van den ezel zult gij verwisselen met een schaap; bijaldien gij het niet gelost hebt, zult gij het dooden. Maar al het eerstgeborene van den mensch onder uwe kinderen zult gij voor geld loskoopen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1021" id="n1021T">1020</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.14"> En wanneer uw zoon u morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1022" id="n1022T">1021</a> zal ondervragen, zeggende: Wat is dat? dan zult gij hem antwoorden: Met sterke hand heeft ons de Heer uitgevoerd uit het land Egypte, uit het huis der slavernij.</verse>
<verse osisID="Exod.13.15"> Want toen Pharao verhard was en ons niet wilde laten heengaan, heeft de Heer al het eerstgeborene in het land Egypte gedood, van het eerstgeborene des menschen tot het eerstgeborene van het vee; daarom offer ik den Heer al wat van het mannelijk geslacht den moederschoot opent, en los ik al het eerstgeborene mijner zonen.</verse>
<verse osisID="Exod.13.16"> Het zal dan zijn als een teeken in uwe hand en als iets, dat ter herinnering tusschen uwe oogen hangt, omdat de Heer met sterke hand ons heeft uitgevoerd uit Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.13.17"> Toen dan Pharao het volk had laten vertrekken, voerde God hen niet langs den weg van het land der Philistijnen, welke in de nabijheid is, wijl Hij gedacht, dat het mogelijk berouw zou krijgen, zoo het oorlogen tegen zich zag oprijzen, en naar Egypte terug zou keeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1023" id="n1023T">1022</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.18"> Maar Hij voerde het met een omweg langs den weg der woestijn, welke bij de Roode Zee is, en gewapend trokken de kinderen van Israël op uit het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1024" id="n1024T">1023</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.19"> Moses nam ook de beenderen van Joseph<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1025" id="n1025T">1024</a> met zich, omdat deze de kinderen van Israël bezworen had, zeggende: God zal u bezoeken; voert mijne beenderen van hier met u.</verse>
<verse osisID="Exod.13.20"> En van Socoth voortgetrokken, legerden zij zich te Etham aan de uiterste grenzen der woestijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1026" id="n1026T">1025</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.13.21"> De Heer nu ging voor hen uit om den weg te wijzen, bij dag in eene wolkzuil en bij nacht in eene vuurzuil, om leidsman op de reis te zijn te beider tijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1027" id="n1027T">1026</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.13.22"> Nooit ontbrak de wolkzuil bij dag noch de vuurzuil bij nacht voor het aangezicht van het volk.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.14">
<title>Hoofdstuk XIV.</title><p>God gelast aan Moses de richting van den uittocht te veranderen (v. 1-.4. Pharao vervolgt de Israëlieten, die bevreesd worden (v. 5-.14. Doortocht door de Roode Zee en vernietiging van de Egyptische krijgsmacht (v. 15-.31.</p>
<verse osisID="Exod.14.1"> De Heer nu sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.14.2"> Zeg aan de kinderen van Israël, dat zij omkeeren en zich legeren voor Phihahiroth, dat tusschen Magdalum en de zee ligt tegenover Beëlsephon; daarvóór zult gij de legerplaats opslaan aan de zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1028" id="n1028T">1027</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.3"> En Pharao zal aangaande de kinderen van Israël zeggen: Zij zijn in het land beklemd geraakt, de woestijn heeft hen ingesloten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1029" id="n1029T">1028</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.4"> En Ik zal zijn hart verharden en hij zal u achtervolgen; en Ik zal Mij verheerlijken aan Pharao en aan geheel zijn heerleger; en de Egyptenaren zullen weten, dat Ik de Heer ben. En zij deden alzoo.</verse>
<verse osisID="Exod.14.1">ren werd geboodschapt, dat het volk gevlucht was; en het hart van Pharao en van zijne dienstknechten veranderde ten opzichte van het volk, en zij zeiden: Wat hebben wij willen doen, dat wij Israël lieten heengaan uit onzen dienst?</verse>
<verse osisID="Exod.14.6"> Hij spande dan zijnen wagen aan en nam al zijn volk met zich.</verse>
<verse osisID="Exod.14.7"> En hij nam zeshonderd uitgelezene wagens<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1030" id="n1030T">1029</a> en al wat er in Egypte aan wagens was, alsook de aanvoerders van het gansche heerleger.</verse>
<verse osisID="Exod.14.8"> En de Heer verhardde het hart van Pharao, den koning van Egypte, en deze achtervolgde de kinderen van Israël; zij echter waren uitgetrokken door eene hoog opgeheven hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1031" id="n1031T">1030</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.9"> En toen de Egyptenaren de voor hen uittrekkenden op hun voetspoor achtervolgden, vonden zij hen in de legerplaats bij de zee. Al de ruiterij en de wagens van Pharao en het gansche heerleger waren te Phihahiroth tegenover Beëlsephon.</verse>
<verse osisID="Exod.14.10"> En toen Pharao was genaderd, zagen de kinderen van Israël, de oogen opheffend, de Egyptenaren achter zich; en zij vreesden zeer en zij riepen tot den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.14.11"> En zij zeiden tot Moses: Misschien waren er geene graven in Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1032" id="n1032T">1031</a>; daarom hebt gij ons weggeleid, opdat wij zouden sterven in de woestijn; waarom hebt gij dit willen doen, ons uit Egypte te voeren?</verse>
<verse osisID="Exod.14.12"> Is dit niet het woord, dat wij tot u spraken in Egypte, zeggende: Ga weg van ons, ten einde wij de Egyptenaren dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1033" id="n1033T">1032</a>? Want veel beter was het hen te dienen dan te sterven in de woestijn.</verse>
<verse osisID="Exod.14.13"> En Moses zeide tot het volk: Vreest niet; houdt stand en ziet de groote daden des Heeren, welke Hij heden doen zal, want de Egyptenaren, die gij nu ziet, zult gij voortaan geenszins meer zien tot in eeuwigheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1034" id="n1034T">1033</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.14"> De Heer zal strijden voor u en gij zult u stil houden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1035" id="n1035T">1034</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.15"> En de Heer zeide tot Moses: Wat roept gij tot Mij? Zeg tot de kinderen van Israël, dat zij opbreken.</verse>
<verse osisID="Exod.14.16"> En gij, hef uwen staf omhoog en strek uwe hand uit over de zee en verdeel haar, opdat de kinderen van Israël midden door de zee over het droge gaan.</verse>
<verse osisID="Exod.14.17"> Ik nu zal het hart der Egyptenaren verharden, zoodat zij u achtervolgen; en Ik zal Mij verheerlijken aan Pharao en aan geheel zijn heerleger en aan zijne wagens en aan zijne ruiters.</verse>
<verse osisID="Exod.14.18"> En de Egyptenaren zullen weten, dat Ik de Heer ben, als Ik Mij zal verheerlijkt hebben aan Pharao en aan zijne wagens en aan zijne ruiters.</verse>
<verse osisID="Exod.14.19"> En de Engel Gods, die het leger van Israël vooruitging, verhief zich en ging achter hen; en met hem verliet te gelijk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1036" id="n1036T">1035</a> de wolkzuil de voorzijde en stelde zich achteraan</verse>
<verse osisID="Exod.14.20"> tusschen de legerplaats der Egyptenaren en de legerplaats van Israël; en de wolk was duister en verlichtte den nacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1037" id="n1037T">1036</a>, zoodat zij geheel den tijd van den nacht tot elkander niet konden naderen.</verse> 
<verse osisID="Exod.14.21"> En toen Moses de hand over de zee had uitgestrekt, nam de Heer haar weg door een hevigen en brandenden wind, die den geheelen nacht woei, en Hij maakte ze droog; en het water scheidde zich.</verse>
<verse osisID="Exod.14.22"> En de kinderen van Israël gingen er in door het midden der droge zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1038" id="n1038T">1037</a>, want het water was als een muur aan hunne rechter- en linkerzijde.</verse>
<verse osisID="Exod.14.23"> En de Egyptenaren achtervolgden hen en gingen er in achter hen, en geheel de ruiterij van Pharao, zijne wagens en ruiters, door het midden der zee.</verse>
<verse osisID="Exod.14.24"> En reeds was de morgenwake<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1039" id="n1039T">1038</a> aangebroken en zie, de Heer, door de vuur- en wolkzuil nederziende op het leger der Egyptenaren, versloeg hun heerleger<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1040" id="n1040T">1039</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.25"> En Hij deed de raderen der wagens kantelen en zij vielen omlaag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1041" id="n1041T">1040</a>. De Egyptenaren zeiden dan: Vluchten wij voor Israël, want de Heer strijdt voor hen tegen ons.</verse>
<verse osisID="Exod.14.26"> En de Heer zeide tot Moses: Strek uwe hand uit over de zee, ten einde de wateren terugkeeren naar de Egyptenaren over hunne wagens en ruiters.</verse> 
<verse osisID="Exod.14.27"> En toen Moses de hand naar de zee had uitgestrekt, keerde zij bij de eerste ochtendschemering tot hare vroegere plaats terug; en de wateren kwamen de vluchtende Egyptenaren te gemoet en de Heer bedolf hen in het midden der golven.</verse>
<verse osisID="Exod.14.28"> En de wateren keerden terug en overdekten de wagens en ruiters van Pharao's gansche heerleger, die, hen vervolgend, de zee waren ingegaan; en niet één zelfs bleef er over van hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1042" id="n1042T">1041</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.29"> Maar de kinderen van Israël trokken voort door het midden der droge zee, en de wateren waren hun als ten muur ter rechter- en ter linkerzijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1043" id="n1043T">1042</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.14.30"> En de Heer bevrijdde op dien dag Israël uit de hand der Egyptenaren.</verse>
<verse osisID="Exod.14.31"> En zij zagen de Egyptenaren dood op den oever der zee en de groote hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1044" id="n1044T">1043</a>, welke de Heer geoefend had tegen hen; en het volk vreesde den Heer en zij geloofden in den Heer en in Moses, zijnen dienstknecht.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.15"> 
<title>Hoofdstuk XV.</title><p>Lofzang van Moses (v. 1-.21. Komst der Israëlieten te Mara en te Elim (v. 22-.27.</p>
<verse osisID="Exod.15.1"> Toen zongen Moses en de kinderen van Israël dit lied<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1045" id="n1045T">1044</a> den Heer en zeiden: Zingen wij den Heer, want roemvol heeft Hij zich verheerlijkt; paard en berijder wierp Hij in de zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1046" id="n1046T">1045</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.2"> Mijne sterkte en mijn lof is de Heer, en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1047" id="n1047T">1046</a> Hij is mij tot heil geworden; deze is mijn God, en ik zal Hem verheerlijken; de God mijns vaders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1048" id="n1048T">1047</a>, en ik zal Hem verheffen.</verse>
<verse osisID="Exod.15.3"> De Heer is als een oorlogsman, Almachtige is zijn naam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1049" id="n1049T">1048</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.4"> De wagens van Pharao en zijn leger wierp Hij weg in de zee; zijn uitgelezen vorsten werden bedolven in de Roode Zee.</verse>
<verse osisID="Exod.15.5"> Waterkolken overdekten hen; zij zonken in de diepte als een steen.</verse>
<verse osisID="Exod.15.6"> Uwe rechterhand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1050" id="n1050T">1049</a>, o Heer, heeft zich verheerlijkt in kracht; uwe rechterhand, o Heer, versloeg den vijand.</verse>
<verse osisID="Exod.15.7"> En in de volheid uwer heerlijk- heid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1051" id="n1051T">1050</a> wierpt Gij uwe tegenstrevers neder; Gij zondt uwen toorn uit, die hen verslond als stoppelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1052" id="n1052T">1051</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.8"> En door den adem uwer gramschap hoopten zich de wateren op; stijf stond de golvende baar, de waterkolken hoopten zich op in het midden der zee.</verse>
<verse osisID="Exod.15.9"> De vijand sprak: Achtervolgen zal ik en vastgrijpen; ik zal buit verdeelen; verzadigen zal zich mijne ziel; ik zal mijn zwaard trekken, dooden zal hen mijne hand.</verse>
<verse osisID="Exod.15.10"> Uw adem woei, en hen overdekte de zee; zij zonken als lood in de geweldige wateren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1053" id="n1053T">1052</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.11"> Wie is aan U gelijk onder de sterken, o Heer? Wie is aan U gelijk, heerlijk in heiligheid, vreeselijk en lofwaardig, wonderen werkend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1054" id="n1054T">1053</a>?</verse>
<verse osisID="Exod.15.12"> Uitgestrekt hebt Gij uwe hand, en verslonden heeft hen de aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1055" id="n1055T">1054</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.13"> Een leidsman waart Gij in uwe barmhartigheid voor het volk, dat Gij verlost hebt; en Gij droegt het in uwe sterkte naar uw heilige woning<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1056" id="n1056T">1055</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.14"> Volken verhieven zich en toornden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1057" id="n1057T">1056</a>; smart beving de bewoners van Philistea.</verse> 
<verse osisID="Exod.15.15"> Toen werden verbijsterd de vorsten van Edom, de dapperen van Moab beving siddering; alle bewoners van Chanaän verstijfden.</verse>
<verse osisID="Exod.15.16"> Ploffe op hen vrees en angst door de grootmachtigheid van uwen arm; mogen zij roerloos worden als steen, totdat is doorgetrokken uw volk, o Heer, totdat is doorgetrokken dit uw volk, dat Gij U verworven hebt.</verse>
<verse osisID="Exod.15.17"> Binnenvoeren zult Gij hen en planten op den berg uws erfdeels, in uwe allerhechtste woning, welke Gij gemaakt hebt, o Heer! uw heiligdom, Heer, dat uwe handen hebben gegrondvest<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1058" id="n1058T">1057</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.18"> De Heer zal regeeren eeuwig en nog meer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1059" id="n1059T">1058</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.19"> Want ingegaan zijn de paarden van Pharao met zijne wagens en ruiters in de zee, en de Heer voerde op hen terug de wateren der zee, maar de kinderen van Israël wandelden over het droge door haar midden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1060" id="n1060T">1059</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.20"> Maria dan, de profetes, Aäron's zuster, nam de rinkelbom in hare hand; en al de vrouwen gingen achter haar met rinkelbommen en in reien,</verse> 
<verse osisID="Exod.15.21"> en zij zong haar voor, zeggende: Zingen wij den Heer, want roemvol heeft Hij zich verheerlijkt: paard en zijn berijder wierp Hij in de zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1061" id="n1061T">1060</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.22"> Moses nu leidde Israël van de Roode Zee weg, en zij trokken in de woestijn van Sur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1062" id="n1062T">1061</a>; en zij gingen drie dagen door de woestijn en vonden geen water.</verse>
<verse osisID="Exod.15.23"> En zij kwamen te Mara en konden de wateren van Mara niet drinken, omdat ze bitter waren; daarom ook gaf hij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1063" id="n1063T">1062</a> aan de plaats een passenden naam door ze Mara te noemen, dat is bitterheid.</verse>
<verse osisID="Exod.15.24"> En het volk morde tegen Moses, zeggende: Wat zullen wij drinken?</verse>
<verse osisID="Exod.15.25"> Maar hij riep tot den Heer, die hem een hout toonde; en toen hij dat in de wateren had geworpen, werden zij zoet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1064" id="n1064T">1063</a>. Aldaar heeft Hij aan het volk geboden en rechten gesteld en daar heeft Hij het beproefd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1065" id="n1065T">1064</a>,</verse> 
<verse osisID="Exod.15.26"> zeggende: Zoo gij hoort naar de stem van den Heer, uwen God, en doet wat recht is voor zijn aangezicht en aan zijne bevelen gehoorzaamt en al zijne geboden onderhoudt: zal Ik van al de kwalen, die Ik op Egypte gelegd heb, er geene over u brengen, want Ik ben de Heer, uw geneesmeester<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1066" id="n1066T">1065</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.15.27"> De kinderen van Israël nu kwamen te Elim<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1067" id="n1067T">1066</a>, waar twaalf waterbronnen en zeventig palmboomen waren; en zij legerden zich bij de wateren.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.16">
<title>Hoofdstuk XVI.</title>
<p>Aankomst in de woestijn van Sin; gemor der Israëlieten wegens het gemis aan voedsel (v. 1-.3. De kwakkels en het manna (v. 4-.36.</p>
<verse osisID="Exod.16.1"> En zij vertrokken van Elim en geheel de menigte der kinderen van Israël kwam in de woestijn van Sin, welke tusschen Elim en Sinaï is, op den vijftienden dag der tweede maand, nadat zij uit het land Egypte waren uitgetrokken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1068" id="n1068T">1067</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.2"> En geheel de verzameling der kinderen van Israël morde in de woestijn tegen Moses en Aäron.</verse>
<verse osisID="Exod.16.3"> En de kinderen van Israël zeiden tot hen: Och, dat wij gestorven waren door de hand des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1069" id="n1069T">1068</a> in het land Egypte, toen wij bij de vleeschpotten nederzaten en brood aten tot verzadiging toe; waarom hebt gij ons uitgevoerd in deze woestijn om geheel de menigte door den honger te dooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1070" id="n1070T">1069</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.4"> De Heer nu zeide tot Moses: Zie, Ik zal voor ulieden brood uit den hemel doen regenen; dat het volk uitga en verzamele hetgeen voor iederen dag genoeg is, opdat Ik hetzelve beproeve, of het in mijne wet zal wandelen of niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1071" id="n1071T">1070</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.5"> Maar dat zij op den zesden dag toebereiden hetgeen zij inzamelen; en het zij het dubbele van hetgeen zij elken dag pleegden te verzamelen.</verse>
<verse osisID="Exod.16.6"> En Moses en Aäron zeiden tot al de kinderen van Israël: Dezen avond zult gij weten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1072" id="n1072T">1071</a>, dat de Heer u heeft uitgevoerd uit het land Egypte;</verse>
<verse osisID="Exod.16.7"> en in den morgen zult gij de heerlijkheid des Heeren zien, want Hij heeft uw gemor tegen den Heer gehoord; wij toch, wat zijn wij, dat gij gemompeld hebt tegen ons?</verse>
<verse osisID="Exod.16.1">gij tegen Hem gemord hebt; want wij, wat zijn wij? Niet tegen ons is uw gemor, maar tegen den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.16.9"> Ook zeide Moses tot Aäron: Zeg aan de gansche verzameling der kinderen van Israël: Nadert voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1073" id="n1073T">1072</a>, want Hij heeft uw gemor gehoord.</verse>
<verse osisID="Exod.16.10"> En toen Aäron tot geheel de vergadering der kinderen van Israël sprak, schouwden zij naar den kant der woestijn; en zie, de heerlijkheid des Heeren verscheen in de wolk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1074" id="n1074T">1073</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.11"> De Heer nu sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.16.12"> Ik heb het morren der kinderen van Israël gehoord; zeg tot hen: Dezen avond zult gij vleesch eten en in den morgen zult gij met brood verzadigd worden; en gij zult weten, dat Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Exod.16.13"> Het werd dan avond en er kwamen kwakkelen op en overdekten de legerplaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1075" id="n1075T">1074</a>; ook lag er in den morgen een dauw rondom de legerplaats.</verse>
<verse osisID="Exod.16.14"> En toen deze de oppervlakte der aarde overdekt had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1076" id="n1076T">1075</a>, vertoonde zich in de woestijn iets kleins en alsof het in den vijzel was stuk gestooten, dat geleek naar de rijp op de aarde.</verse>
<verse osisID="Exod.16.15"> En toen de kinderen van Israël dit gezien hadden, zeiden zij tot elkander: Manhu? hetgeen beteekent: Wat is dat? Want zij wisten niet wat het was. En Moses zeide hun: Dit is het brood, dat de Heer u te eten heeft gegeven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1077" id="n1077T">1076</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.16.16"> Dit is het woord, dat de Heer heeft geboden: Een ieder verzamele daarvan zooveel als genoeg is om te eten; eenen gomor voor ieder hoofd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1078" id="n1078T">1077</a>, volgens het aantal zielen, die in uwe tent wonen, zóó zult gij nemen.</verse>
<verse osisID="Exod.16.17"> En de kinderen van Israël deden aldus; en zij verzamelden, de een meer, de ander minder.</verse>
<verse osisID="Exod.16.18"> En zij maten het volgens de maat van den gomor; en hij, die meer verzameld had, had niet meer; en hij, die minder had ingezameld, vond niet minder; maar een ieder had, overeenkomstig hetgeen hij kon eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1079" id="n1079T">1078</a> samengebracht.</verse>
<verse osisID="Exod.16.19"> En Moses zeide tot hen: Niemand late er van over tot den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1080" id="n1080T">1079</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.20"> En zij luisterden niet naar hem, maar sommigen bewaarden er van tot den morgen; en het begon te krielen van wormen en het bedierf; en Moses werd tegen hen vertoornd.</verse>
<verse osisID="Exod.16.21"> Zij nu verzamelden des morgens, een ieder zooveel als genoeg kon zijn om te eten; en wanneer de zon heet werd, versmolt het.</verse>
<verse osisID="Exod.16.22"> Op den zesden dag nu verzamelden zij dubbel voedsel, dat is twee gomors voor iederen mensch; al de vorsten der menigte nu kwamen en verhaalden het aan Moses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1081" id="n1081T">1080</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.16.23"> En hij zeide hun: Dit is hetgeen de Heer heeft gesproken: De rust van den sabbat is morgen den Heer toegeheiligd; al wat er te arbeiden valt, doet het; en wat er te koken is, kookt het; en zooveel er overblijft, bewaart het tot den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1082" id="n1082T">1081</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.24"> En zij deden zoo, gelijk Moses bevolen had, en het bedierf niet en geen worm werd daarin gevonden.</verse>
<verse osisID="Exod.16.25"> En Moses zeide: Eet dit heden, want het is de sabbat des Heeren; heden zal het op het veld niet gevonden worden.</verse>
<verse osisID="Exod.16.26"> Verzamelt het zes dagen, maar op den zevenden dag is het de sabbat des Heeren; daarom zal het niet gevonden worden.</verse>
<verse osisID="Exod.16.27"> En de zevende dag kwam; en die van het volk uitgingen om te verzamelen, vonden het niet.</verse>
<verse osisID="Exod.16.28"> De Heer nu zeide tot Moses: Hoelang nog weigert gijlieden mijne bevelen en mijne wet te onderhouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1083" id="n1083T">1082</a>?</verse>
<verse osisID="Exod.16.29"> Ziet! de Heer heeft u den sabbat gegeven en daarom schenkt Hij u op den zesden dag dubbel voedsel; een ieder blijve te huis, niemand ga uit van zijne plaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1084" id="n1084T">1083</a> op den zevenden dag.</verse> 
<verse osisID="Exod.16.30"> En het volk hield sabbat op den zevenden dag.</verse>
<verse osisID="Exod.16.31"> En het huis Israël noemde den naam er van Man; en het was als korianderzaad wit en zijn smaak was als van tarwebloem met honig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1085" id="n1085T">1084</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.32"> Moses nu zeide: Dit is het woord, dat de Heer heeft geboden: Vul er mede eenen gomor, en het worde bewaard voor de nakomende geslachten, opdat zij het brood mogen kennen, waarmede Ik ulieden gevoed heb in de woestijn, toen gij zijt uitgevoerd uit het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.16.33"> En Moses zeide tot Aäron: Neem eene vaas en doe er Man in, zooveel als een gomor kan bevatten, en stel het voor den Heer ter bewaring voor uwe geslachten,</verse>
<verse osisID="Exod.16.34"> gelijk de Heer aan Moses geboden heeft. En Aäron plaatste het in den tabernakel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1086" id="n1086T">1085</a> ter bewaring.</verse>
<verse osisID="Exod.16.35"> De kinderen van Israël nu hebben het Man veertig jaren gegeten, totdat zij in bewoonbaar land kwamen; met deze spijze zijn zij gevoed, totdat zij de grenzen bereikten van het land Chanaän<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1087" id="n1087T">1086</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.16.36"> De gomor nu is het tiende deel van de ephi<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1088" id="n1088T">1087</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.17"> 
<title>Hoofdstuk XVII.</title><p>Aankomst te Raphidim en gemor des volks. Moses slaat water uit de rots (v. 1-.7. Overwinning op Amalec (v. 8-.16.</p>
<verse osisID="Exod.17.1"> De gansche menigte dan der kinderen van Israël trok voort uit de woestijn van Sin langs hare vertoefplaatsen overeenkomstig het woord des Heeren; en zij legerden zich te Raphidim, waar voor het volk geen water was om te drinken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1089" id="n1089T">1088</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.2"> En het twistte tegen Moses en zeide: Geef ons water, opdat wij drinken. En Moses antwoordde hun: Wat twist gij tegen mij? waarom beproeft gij den Heer?</verse>
<verse osisID="Exod.17.3"> Het volk dan leed dorst aldaar wegens gebrek aan water en het morde tegen Moses, zeggende: Waarom hebt gij ons uit Egypte doen trekken, om ons en onze kinderen en het vee te dooden door den dorst?</verse>
<verse osisID="Exod.17.4"> Moses nu riep tot den Heer en zeide: Wat zal ik dit volk doen? Nog een weinig, en het zal mij steenigen.</verse>
<verse osisID="Exod.17.5"> En de Heer zeide tot Moses: Treed vóór het volk uit en neem met u uit de oudsten van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1090" id="n1090T">1089</a>; en houd den staf, waarmede gij de rivier hebt geslagen, in uwe hand, en ga.</verse>
<verse osisID="Exod.17.6"> Zie, Ik zal aldaar voor u staan op de rots van Horeb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1091" id="n1091T">1090</a>; en gij zult de rots slaan, en er zal water uit voortkomen, opdat het volk drinke. Moses deed alzoo voor de oudsten van Israël.</verse>
<verse osisID="Exod.17.7"> En hij noemde den naam dier plaats Beproeving<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1092" id="n1092T">1091</a> om het twisten Israel, et quia tentaverunt Dominum, dicentes: Estne Dominus in nobis, an non?</td><verse osisID="Exod.17.1">der kinderen van Israël en wijl zij den Heer beproefden zeggende: Is de Heer onder ons of niet?</verse>
<verse osisID="Exod.17.8"> Venit autem Amalec, et pugnabat contra Israël in Raphidim. <span class="cursief">Deut. XXV 17; Judith IV 13; Sap. XI 3.</span></td>
<verse osisID="Exod.17.8"> Amalec nu kwam en streed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1093" id="n1093T">1092</a> tegen Israël te Raphidim.</verse>
<verse osisID="Exod.17.9"> En Moses zeide tot Josuë: Kies mannen uit, en trek uit en strijd tegen Amalec; morgen zal ik op den top des heuvels staan, den staf van God houdend in mijne hand.</verse>
<verse osisID="Exod.17.10"> Josuë deed, zooals Moses gesproken had, en streed tegen Amalec; Moses nu en Aäron en Hur klommen op den top des heuvels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1094" id="n1094T">1093</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.11"> En wanneer Moses de handen omhoog hief, overwon Israël; zoo hij ze echter een weinig liet zinken, had Amalec de overhand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1095" id="n1095T">1094</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.12"> De handen van Moses nu werden zwaar; zij namen derhalve eenen steen en legden dien onder hem en hij zette zich daarop; Aäron en Hur nu ondersteunden zijne handen van weerszijden. En het geschiedde, dat zijne handen niet moede werden tot aan den ondergang der zon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1096" id="n1096T">1095</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.13"> En Josuë dreef Amalec en diens volk op de vlucht met de scherpte des zwaards<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1097" id="n1097T">1096</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.14"> De Heer nu zeide tot Moses: Schrijf dit ter gedachtenis in het boek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1098" id="n1098T">1097</a> en prent het in de ooren van Josuë, want Ik zal de herinnering aan Amalec onder den hemel uitdelgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1099" id="n1099T">1098</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.17.15"> En Moses bouwde een altaar en noemde den naam er van: De Heer is mijne verheffing<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1100" id="n1100T">1099</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.17.16"> De hand van den troon des Heeren en de oorlog des Heeren zal zijn tegen Amalec van geslacht tot geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1101" id="n1101T">1100</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.18">
Hoofdstux XVIII.</p>
<p>Jethro brengt aan Moses diens vrouw en zonen terug (v. 1-.7. Jethro's vreugde over Israël's verlossing, zijn raad aan Moses om rechters van lageren rang aan te stellen, zijn vertrek (v. 8-.27.</p>
<verse osisID="Exod.18.1"> En toen Jethro, de priester van Madian, de aanverwant van Moses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1102" id="n1102T">1101</a>, alles gehoord had, wat God aan Moses en aan Israël, zijn volk, gedaan had, en dat de Heer Israël uit Egypte had uitgevoerd,</verse>
<verse osisID="Exod.18.2"> nam hij Sephora, de huisvrouw van Moses, welke deze had teruggezonden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1103" id="n1103T">1102</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.18.3"> en hare twee zonen, van wie de een Gersam heette, daar de vader gezegd had: Een aankomeling ben ik geworden in een vreemd land;</verse>
<verse osisID="Exod.18.4"> en de ander Eliëzer: De God mijns vaders immers, had hij gezegd, is mijn helper, en Hij heeft mij aan het zwaard van Pharao ontrukt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1104" id="n1104T">1103</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.18.5"> Zoo dan kwamen Jethro, Moses' aanverwant, en zijne zonen en zijne huisvrouw tot Moses in de woestijn, waar hij gelegerd was bij den berg Gods<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1105" id="n1105T">1104</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.6"> En hij liet aan Moses aankondigen en zeggen: Ik Jethro, uw aanverwant, kom tot u, alsook uwe huisvrouw en uwe twee zonen met haar.</verse>
<verse osisID="Exod.18.7"> En deze ging zijnen aanverwant te gemoet, boog zich neder en kuste hem; en zij begroetten elkander met vreedzame woorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1106" id="n1106T">1105</a>. En toen hij binnen de tent was gegaan,</verse>
<verse osisID="Exod.18.8"> verhaalde Moses zijnen aanverwant alles, wat de Heer aan Pharao en aan de Egyptenaren gedaan had om wille van Israël, en al de moeielijkheid, welke hun op den weg overkomen was, en dat de Heer hen bevrijd had.</verse>
<verse osisID="Exod.18.9"> En Jethro verblijdde zich over al het goede, dat de Heer aan Israël gedaan had, doordien Hij het uit de hand der Egyptenaren gerukt had,</verse>
<verse osisID="Exod.18.10"> en hij zeide: Gezegend zij de Heer, die ulieden uit de hand der Egyptenaren en uit de hand van Pharao bevrijd heeft, die zijn volk gerukt heeft uit de hand van Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.18.11"> Nu weet ik, dat de Heer groot is boven alle goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1107" id="n1107T">1106</a>, omdat zij trots gehandeld hebben tegen hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1108" id="n1108T">1107</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.18.12"> Jethro, de aanverwant van Moses, offerde dan brandoffers en slachtoffers aan God; en Aäron en al de oudsten van Israël kwamen om met hem brood te eten voor God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1109" id="n1109T">1108</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.13"> Den anderen dag nu zat Moses om het volk te richten, dat voor Moses stond van den morgen tot den avond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1110" id="n1110T">1109</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.14"> En toen zijn aanverwant dit gezien had, te weten al hetgeen hij onder het volk verrichtte, zeide hij: Wat is dit, dat gij onder het volk doet? Waarom zit gij alleen en wacht al het volk van den morgen tot den avond?</verse>
<verse osisID="Exod.18.15"> En Moses antwoordde hem: Het volk komt tot mij om Gods rechtspraak te vragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1111" id="n1111T">1110</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.16"> En wanneer er eenig geschil onder hen ontstaat, komen zij tot mij, opdat ik tusschen hen richte en Gods geboden en zijne wetten aantoone.</verse>
<verse osisID="Exod.18.17"> Maar hij sprak: Niet goed handelt gij;</verse>
<verse osisID="Exod.18.18"> door een onredelijken arbeid wordt èn gij èn dat volk, dat bij u is, uitgeput<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1112" id="n1112T">1111</a>; boven uwe krachten is de zaak; alleen zult gij ze niet kunnen volhouden.</verse>
<verse osisID="Exod.18.19"> Maar hoor naar mijne woorden en raadgevingen, en God zal met u zijn. Wees gij het volk ter wille in de dingen, welke God betreffen, om wat er gezegd wordt, te brengen voor Hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1113" id="n1113T">1112</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.18.20"> en maak duidelijk aan het volk de voorschriften en de wijze van Hem te dienen en den weg, dien zij moeten bewandelen, en het werk, dat zij moeten doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1114" id="n1114T">1113</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.21"> Zie echter uit onder het gansche volk naar kloeke en godvreezende mannen, in wie waarheidszin is, en die de hebzucht haten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1115" id="n1115T">1114</a>, en stel er uit hen aan tot stamoversten en tot honderdmannen en tot vijftigmannen en tot tienmannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1116" id="n1116T">1115</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.18.22"> en zij zullen het volk te allen tijde richten; alwat echter van meer belang mocht zijn zullen zij voor u brengen en alleen het geringere zullen zij zelf richten; en lichter zij u de last, nadat die over anderen verdeeld is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1117" id="n1117T">1116</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.18.23"> Zoo gij dit doet, zult gij het bevel van God volvoeren en zult gij zijne geboden kunnen handhaven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1118" id="n1118T">1117</a>; en geheel dit volk zal naar zijne plaats in vrede wederkeeren.</verse>
<verse osisID="Exod.18.24"> Toen hij dit gehoord had, deed Moses alles wat de ander hem had aangeraden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1119" id="n1119T">1118</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.18.25"> En na uit geheel Israël wakkere mannen te hebben uitgekozen, stelde hij hen tot vorsten des volks aan, tot stamoversten en honderdmannen en vijftigmannen en tienmannen.</verse>
<verse osisID="Exod.18.26"> Dezen nu richtten het volk te allen tijde; alwat echter zwaarwichtiger was brachten zij voor hem en richtten alleen in lichtere zaken.</verse>
<verse osisID="Exod.18.27"> En hij liet zijnen aanverwant heengaan; en deze keerde terug en ging naar zijn land.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.19">
<title>Hoofdstuk XIX.</title>
<p>Aankomst van Israël in de woestijn van Sinaï, waar het volk zich op Gods bevel voorbereidt Gods wil te aanhooren (v. 1-.15. De Heer daalt op den Sinaï neder (v. 16-.25.</p>
<verse osisID="Exod.19.1"> In de derde maand na den uittocht van Israël uit het land Egypte, op dien dag kwamen zij in de woestijn van Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1120" id="n1120T">1119</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.19.2"> Want na uit Raphidim vertrokken en in de woestijn van Sinaï gekomen te zijn, legerden zij zich terzelfder plaatse en daar sloeg Israël de tenten op tegenover den berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1121" id="n1121T">1120</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.3"> Moses nu klom op tot God, en de Heer riep hem van den berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1122" id="n1122T">1121</a> en zeide: Dit zult gij zeggen aan het huis van Jacob en verkondigen aan de kinderen van Israël:</verse>
<verse osisID="Exod.19.4"> Gijlieden zelf hebt gezien wat Ik den Egyptenaren gedaan heb, hoe Ik u op arendsvleugelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1123" id="n1123T">1122</a> gedragen en tot Mij opgevoerd heb.</verse>
<verse osisID="Exod.19.5"> Zoo gij dan naar mijne stem hoort en mijn verbond bewaart, zult gij Mij zijn tot een eigendom uit alle volken, want Mijner is geheel de aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1124" id="n1124T">1123</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.6"> En gij zult Mij zijn tot een priesterlijk koninkrijk en een heilig volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1125" id="n1125T">1124</a>. Dit zijn de woorden, welke gij spreken zult tot de kinderen van Israël.</verse> 
<verse osisID="Exod.19.7"> Moses kwam, en na de oudsten des volks te hebben samengeroepen, legde hij hun al de woorden voor, welke de Heer bevolen had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1126" id="n1126T">1125</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.8"> En geheel het volk te zamen antwoordde: Al wat de Heer gesproken heeft, zullen wij doen. En toen Moses de woorden des volks den Heer had overgebracht,</verse>
<verse osisID="Exod.19.9"> zeide hem de Heer: Nu dan zal Ik komen tot u in de donkerheid van eene wolk, opdat het volk Mij tot u hoore spreken en u geloove voor altijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1127" id="n1127T">1126</a>. Moses alzoo boodschapte de woorden des volks aan den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1128" id="n1128T">1127</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.10"> En Hij zeide hem: Ga tot het volk en heilig hen heden en morgen, en dat zij hunne kleederen wasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1129" id="n1129T">1128</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.11"> En dat zij bereid zijn tegen den derden dag; want op den derden dag zal de Heer nederdalen voor al het volk op den berg Sinaï.</verse>
<verse osisID="Exod.19.12"> En gij zult afpalingen in het rond voor het volk stellen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1130" id="n1130T">1129</a> en tot hen zeggen: Wacht u om den berg te beklimmen en zijne uiteinden aan te raken; al wie den berg aanraakt, zal den dood sterven.</verse> 
<verse osisID="Exod.19.13"> Geen hand zal hem aanraken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1131" id="n1131T">1130</a>, maar met steenen zal hij verpletterd of met pijlen doorboord worden; hetzij het een dier zij, hetzij een mensch, het zal niet blijven leven; wanneer de bazuin zal beginnen te schallen, dat zij dan den berg beklimmen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1132" id="n1132T">1131</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.14"> En Moses klom af van den berg naar het volk en heiligde het. En toen zij hunne kleederen hadden gewasschen,</verse>
<verse osisID="Exod.19.15"> zeide hij tot hen: Weest bereid tegen den derden dag en nadert niet tot uwe huisvrouwen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1133" id="n1133T">1132</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.16"> En reeds was de derde dag gekomen en de morgen aangelicht; en zie, er begonnen donderslagen te daveren en bliksems te flikkeren en een zeer dikke wolk omhulde den berg en bazuingeschal klonk steeds krachtiger; en het volk, dat in de legerplaats was, vreesde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1134" id="n1134T">1133</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.17"> En toen Moses hen buiten het oord der legerplaats God te gemoet had gevoerd, hielden zij stand aan den voet van den berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1135" id="n1135T">1134</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.18"> De gansche berg Sinaï nu rookte, omdat de Heer daarop nedergedaald was in het vuur, en de rook er uit opsteeg als uit eenen oven; en geheel de berg was schrikwekkend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1136" id="n1136T">1135</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.19"> En het geluid der bazuin klonk allengs sterker en verbreidde zich verder; Moses sprak en God gaf hem antwoord<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1137" id="n1137T">1136</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.20"> En de Heer daalde neder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1138" id="n1138T">1137</a> op den berg Sinaï, boven op den top van den berg, en Hij riep Moses naar deszelfs kruin. En toen deze derwaarts was opgeklommen,</verse>
<verse osisID="Exod.19.21"> zeide Hij tot hem: Klim af en waarschuw het volk, opdat het wellicht niet de afpalingen wil overschrijden om den Heer te zien, en er niet van hen een zeer groote menigte omkome<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1139" id="n1139T">1138</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.22"> Ook de priesters<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1140" id="n1140T">1139</a>, die tot den Heer naderen, moeten zich heiligen, opdat Hij hen niet sla.</verse>
<verse osisID="Exod.19.23"> En Moses zeide tot den Heer: Het volk zal den berg Sinaï niet kunnen beklimmen, want Gij hebt gewaarschuwd en bevolen, zeggende: Stel afpalingen rondom den berg en heilig hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1141" id="n1141T">1140</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.19.24"> En de Heer zeide hem: Ga, klim af, en gij zult opklimmen, gij en Aäron met u<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1142" id="n1142T">1141</a>, maar de priesters en het volk mogen de afpalingen niet overschrijden, noch tot den Heer opklimmen, opdat Hij hen wellicht niet doode.</verse>
<verse osisID="Exod.19.25"> En Moses klom af tot het volk en deelde hun alles mede.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.20">
<title>Hoofdstuk XX.</title><p>De tien geboden (v. 1-.17. Vrees van het volk (v. 18-.21. Herhaling der wet om geene beeltenis van God te maken en voorschrift aangaande het bouwen van een altaar (v. 22-.26.</p>
<verse osisID="Exod.20.1"> En de Heer sprak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1143" id="n1143T">1142</a> al deze woorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1144" id="n1144T">1143</a>:</verse>
<verse osisID="Exod.20.2"> Ik ben de Heer, uw God, die u heb uitgevoerd uit het land Egypte, uit het huis der slavernij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1145" id="n1145T">1144</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.3"> Gij zult geen vreemde goden hebben voor mijn aangezicht.</verse>
<verse osisID="Exod.20.4"> Gij zult u geen gesneden beeld noch eenige gelijkenis maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1146" id="n1146T">1145</a> van coelo desuper, et quae in terra deorsum, nec eorum quae sunt in aquis sub terra. <span class="cursief">Lev. XXVI 1; Deut. IV 15; Jos. XXIV 14; Ps. XCVI 7.</span></td><verse osisID="Exod.20.1">hetgeen omhoog in den hemel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1147" id="n1147T">1146</a> en van hetgeen omlaag op de aarde en van hetgeen in de wateren onder de aarde is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1148" id="n1148T">1147</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.5"> Gij zult die niet aanbidden noch dienen; Ik ben de Heer, uw God, de sterke, de ijverzuchtige<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1149" id="n1149T">1148</a>, die de ongerechtigheid der vaderen bezoek aan de kinderen, tot in het derde en vierde geslacht van hen, die Mij haten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1150" id="n1150T">1149</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.20.6"> en die barmhartigheid doe over duizenden aan hen, die Mij liefhebben en mijne geboden onderhouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1151" id="n1151T">1150</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.7"> Gij zult den naam van den Heer, uwen God, niet ijdel gebruiken; want de Heer zal hem niet voor onschuldig houden, die den naam van den Heer, zijnen God, zonder reden gebruikt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1152" id="n1152T">1151</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.20.8"> Wees indachtig, dat gij den sabbatdag heiligt.</verse>
<verse osisID="Exod.20.9"> Zes dagen zult gij arbeiden en al uwe werken doen.</verse>
<verse osisID="Exod.20.10"> Maar op den zevenden dag is het de sabbat van den Heer, uwen God; gij zult daarop geenerlei werk doen, gij en uw zoon en uwe dochter, uw dienstknecht en uwe dienstmaagd, uw vee en de aankomeling, die binnen uwe poorten is.</verse>
<verse osisID="Exod.20.11"> Want in zes dagen maakte de Heer den hemel en de aarde en de zee en alles, wat daarin is, en Hij rustte op den zevenden dag; daarom heeft de Heer den sabbatdag gezegend en hem geheiligd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1153" id="n1153T">1152</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.12"> Eer uwen vader en uwe moeder, opdat gij lang moogt leven in het land, dat de Heer, uw God, aan u geven zal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1154" id="n1154T">1153</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.13"> Gij zult niet doodslaan.</verse>
<verse osisID="Exod.20.14"> Gij zult geen overspel bedrijven.</verse>
<verse osisID="Exod.20.15"> Gij zult niet stelen.</verse>
<verse osisID="Exod.20.16"> Gij zult tegen uwen naaste geen valsche getuigenis spreken.</verse>
<verse osisID="Exod.20.17"> Gij zult het huis van uwen naaste niet verlangen, ook niet begeeren zijne huisvrouw, noch zijnen dienstknecht, noch zijne dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijnen ezel, noch iets van alles, wat hem toebehoort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1155" id="n1155T">1154</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.20.18"> Het gansche volk nu zag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1156" id="n1156T">1155</a> de donders en de bliksems en het geluid der bazuin en den rookenden berg; en verschrikt en van angst verslagen, stonden zij van verre,</verse>
<verse osisID="Exod.20.19"> en zeiden tot Moses: Spreek gij tot ons en wij zullen luisteren; niet de Heer spreke tot ons, opdat wij wellicht niet sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1157" id="n1157T">1156</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.20"> En Moses zeide tot het volk: Vreest niet, want om u te beproeven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1158" id="n1158T">1157</a> is God gekomen, en opdat zijne vrees in u zijn zou en gij niet zoudt zondigen.</verse>
<verse osisID="Exod.20.21"> En het volk stond in de verte. Moses echter trad nader tot de donkerheid, waarin God was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1159" id="n1159T">1158</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.22"> Ook zeide de Heer tot Moses: Dit zult gij aan de kinderen van Israël zeggen: Gij hebt gezien, dat Ik uit den hemel tot u gesproken heb.</verse>
<verse osisID="Exod.20.23"> Gij zult u geen zilveren goden maken noch gouden goden maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1160" id="n1160T">1159</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.20.24"> Een altaar van aarde zult gij Mij maken en daarop zult gij uwe brandoffers en vredeoffers, uwe schapen en runderen offeren op alle plaats, waar de gedachtenis zal zijn van mijnen naam; Ik zal tot u komen en u zegenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1161" id="n1161T">1160</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.20.25"> Bijaldien gij Mij een steenen altaar maakt, zult gij dit niet van gehouwen steenen bouwen; want zoo gij het beitelijzer er over opheft, zal het ontheiligd zijn.</verse> 
<verse osisID="Exod.20.26"> Gij zult niet langs treden tot mijn altaar opklimmen, opdat niet uwe schaamte ontbloot worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1162" id="n1162T">1161</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.21">
<title>Hoofdstuk XXI.</title><p>Wetten betreffende de dienstbaarheid (v. 1-.11. Wetten tegen doodslag, onwaardige behandeling der ouders en menschenroof (v. 12-17), tegen beleediging en verwonding (v. 18-.27. Wetten betreffende de door het vee aangerichte schade (v. 28-.36.</p>
<verse osisID="Exod.21.1"> Dit zijn de rechten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1163" id="n1163T">1162</a>, welke gij hun zult voorstellen:</verse>
<verse osisID="Exod.21.2"> Als gij een Hebreeuwschen knecht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1164" id="n1164T">1163</a> koopt, zal hij u zes jaren dienen; in het zevende zal hij vrij, om niet, heengaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1165" id="n1165T">1164</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.3"> Met het kleed, waarmede hij is ingekomen, vertrekke hij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1166" id="n1166T">1165</a>; als hij eene huisvrouw had, zal ook zijne huisvrouw te gelijk heengaan.</verse>
<verse osisID="Exod.21.4"> Maar indien zijn heer hem eene huisvrouw gegeven en zij zonen en dochters gebaard heeft, zullen de vrouw en hare kinderen haren heer toebehooren, en hij zal met zijne kleeding vertrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1167" id="n1167T">1166</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.21.5"> Bijaldien de knecht zal zeggen: Ik heb mijnen heer en mijne huisvrouw en mijne kinderen lief, ik wil niet vrij heengaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1168" id="n1168T">1167</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.21.6"> dan zal hem zijn heer voor de goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1169" id="n1169T">1168</a> brengen en hem doen naderen tot de deur en de deurposten, en hij zal hem het oor met eene priem doorboren; en deze zal hem knecht zijn voor eeuwig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1170" id="n1170T">1169</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.7"> Als iemand zijne dochter tot dienstmaagd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1171" id="n1171T">1170</a> verkoopt, zal zij niet heengaan, gelijk de dienstmaagden plegen te vertrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1172" id="n1172T">1171</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.8"> Als zij mishaagt aan de oogen van haren heer, aan wien zij werd overgegeven, zal hij haar wegzenden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1173" id="n1173T">1172</a>, maar hij zal geen macht hebben haar aan een vreemd volk te verkoopen, als hij haar versmaadt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1174" id="n1174T">1173</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.9"> En indien hij haar aan zijnen zoon verlooft, zal hij met haar naar de wijze der dochters doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1175" id="n1175T">1174</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.10"> Bijaldien hij eene andere voor hem neemt, zal hij voor het huwelijk der jongedochter zorgen, en kleederen en den prijs der maagdelijkheid haar niet weigeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1176" id="n1176T">1175</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.11"> Indien hij die drie dingen niet doet, zal zij heengaan om niet, zonder losgeld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1177" id="n1177T">1176</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.12"> Wie eenen mensch verslaat met den wil om te dooden, den dood zal hij sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.21.13"> Deed hij echter geen aanslag, maar leverde God hem in zijne handen, dan zal Ik u eene plaats bepalen, werwaarts hij vluchten moet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1178" id="n1178T">1177</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.14"> Indien iemand voorbedachtelijk en bij aanslag zijnen naaste gedood heeft, van mijn altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1179" id="n1179T">1178</a> zult gij hem wegsleepen, opdat hij sterve.</verse>
<verse osisID="Exod.21.15"> Wie zijnen vader of zijne moeder slaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1180" id="n1180T">1179</a>, den dood zal hij sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.21.16"> Wie eenen mensch steelt en hem verkoopt, hij zal, van schuld overtuigd, den dood sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1181" id="n1181T">1180</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.21.17"> Wie zijnen vader of zijne moeder verwenscht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1182" id="n1182T">1181</a>, den dood zal hij sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.21.18"> Als mannen twisten en de een den ander met een steen of met de vuist slaat, en deze niet sterft, maar bedlegerig wordt:</verse>
<verse osisID="Exod.21.19"> als hij opstaat en buiten, op zijnen staf leunend, wandelt, zal degene, die geslagen heeft, onschuldig zijn, zoo nochtans, dat hij diens arbeid en de kosten voor de geneesheeren vergoedt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1183" id="n1183T">1182</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.20"> Wie zijnen knecht of zijne dienstmaagd met eene roede slaat en zij sterven onder zijne handen, hij zal aan misdaad schuldig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1184" id="n1184T">1183</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.21"> Wanneer die echter nog één of twee dagen in leven is gebleven, zal hij niet aan straf onderworpen zijn, want hij is zijn geld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1185" id="n1185T">1184</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.22"> Als mannen twist hebben en een slaat een zwangere vrouw<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1186" id="n1186T">1185</a> en veroorzaakt wel is waar eene misgeboorte, maar zij blijft in leven, dan zal hij de schade dragen, zooveel als de echtgenoot der vrouw vordert en de scheidslieden uitwijzen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1187" id="n1187T">1186</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.23"> Wanneer echter haar dood volgt, zal hij leven voor leven geven,</verse>
<verse osisID="Exod.21.24"> oog voor oog, tand voor tand, hand voor hand, voet voor voet,</verse>
<verse osisID="Exod.21.25"> brandwond voor brandwond, kwetsuur voor kwetsuur, kneuzing voor kneuzing<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1188" id="n1188T">1187</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.26"> Als iemand het oog van zijnen knecht of van zijne dienstmaagd treft en hen eenoogig maakt, zal hij hen vrij wegzenden voor het oog, dat hij heeft uitgeslagen.</verse>
<verse osisID="Exod.21.27"> Ook als hij zijnen knecht of zijne dienstmaagd een tand uitslaat, zal hij eveneens hen vrij wegzenden.</verse>
<verse osisID="Exod.21.28"> Als een rund<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1189" id="n1189T">1188</a> eenen man of eene vrouw stoot en zij sterven, zal het gesteenigd worden en zijn vleesch zal niet gegeten worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1190" id="n1190T">1189</a>; voorts zal de eigenaar van het rund onschuldig zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.21.29"> Bijaldien het rund sedert gisteren en eergisteren stootig was en men zijnen eigenaar gewaarschuwd heeft en hij het niet heeft opgesloten, en het heeft eenen man of eene vrouw gedood, dan zal èn het rund gesteenigd worden èn zijnen eigenaar zal men dooden.</verse>
<verse osisID="Exod.21.30"> Bijaldien hem een losprijs is opgelegd, zal hij voor zijn leven geven zooveel van hem gevorderd wordt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1191" id="n1191T">1190</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.21.31"> Ook als het eenen zoon en eene dochter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1192" id="n1192T">1191</a> gestooten heeft, zal hij aan hetzelfde vonnis onderworpen zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.21.32"> Als het eenen knecht en eene dienstmaagd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1193" id="n1193T">1192</a> heeft aangetast, zal hij dertig sikkels zilver aan hunnen heer geven, het rund echter zal gesteenigd worden.</verse>
<verse osisID="Exod.21.33"> Als iemand eenen put opent en graaft en dien niet dekt, en rund of ezel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1194" id="n1194T">1193</a> daarin vallen,</verse>
<verse osisID="Exod.21.34"> zal de eigenaar van den put den prijs der dieren betalen, maar het gestorvene zal het zijne zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.21.35"> Als iemands rund het rund van een ander wondt en dit sterft, zal men het levende rund verkoopen en den prijs verdeelen, en het lichaam van het gestorvene zal men onderling deelen.</verse>
<verse osisID="Exod.21.36"> Wanneer echter de eigenaar wist, dat zijn rund sedert gisteren en eergisteren stootig was, en hij het niet bewaakt heeft, zal hij rund voor rund geven en het doode zal hij in zijn geheel ontvangen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.22">
<title>Hoofdstuk XXII.</title><p>Wetten betreffende den eigendom (1-.15. Wetten tegen verleiding, tooverkunst en andere misdrijven (16-.28. De gave der eerstelingen (v. 29, .30. Verbod om te eten hetgeen door wilde dieren verscheurd is (v. .31.</p>
<verse osisID="Exod.22.1"> Als iemand een rund of schaap steelt en doodt of verkoopt, zal hij vijf runderen voor het ééne rund vergoeden en vier schapen voor het ééne schaap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1195" id="n1195T">1194</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.2"> Als een dief bij het inbreken of ondergraven van een huis betrapt wordt en ten gevolge van bekomen wonde sterft, zal de doodslager geen bloedschuld hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1196" id="n1196T">1195</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.3"> Bijaldien hij dit na zonsopgang deed, heeft hij een moord gepleegd en moet hij sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1197" id="n1197T">1196</a>. Als de dief niets heeft om den diefstal te vergoeden, zal hij zelf verkocht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1198" id="n1198T">1197</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.4"> Als het door hem gestolene levend bij hem gevonden wordt, hetzij rund, hetzij ezel, hetzij schaap, zal hij het dubbele vergoeden.</verse>
<verse osisID="Exod.22.5"> Als iemand eenen akker of eenen wijngaard beschadigt en zijn vee eens anders eigendom laat afweiden, zal hij het beste, dat hij op zijnen akker of in zijnen wijngaard heeft, volgens de schatting der schade vergoeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1199" id="n1199T">1198</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.6"> Als een vuur uitslaat en de doornen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1200" id="n1200T">1199</a> bereikt en tassen graan of de op het veld staande gewassen aantast, zal degene, die het vuur heeft ontstoken, de schade vergoeden.</verse> 
<verse osisID="Exod.22.7"> Als iemand aan een vriend geld of goed in bewaring toevertrouwt en het wordt aan hem, die het in ontvangst genomen heeft, ontstolen, zal de dief, indien hij gevonden wordt, het dubbele teruggeven.</verse>
<verse osisID="Exod.22.8"> Als de dief verborgen blijft, zal de heer des huizes voor de goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1201" id="n1201T">1200</a> gebracht worden en zal hij zweren, dat hij de hand niet heeft uitgestoken naar het eigendom van zijnen naaste</verse>
<verse osisID="Exod.22.9"> om bedrog te plegen zoomin ten opzichte van rund als van ezel en van schaap en van kleed en van wat ook, waardoor hij schade kan aanrichten; voor de goden zal beider geding komen, en als dezen vonnissen, zal hij het dubbele aan zijnen naaste vergoeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1202" id="n1202T">1201</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.10"> Als iemand aan zijnen naaste eenen ezel, een rund, een schaap en welk dier ook in bewaring toevertrouwt, en het sterft of wordt beschadigd of door de vijanden geroofd, en niemand heeft dat gezien,</verse>
<verse osisID="Exod.22.11"> dan zal er een eed tusschenbeide komen, dat hij de hand niet heeft uitgestoken naar het eigendom van zijnen naaste; en de eigenaar zal den eed aanvaarden en de ander zal niet verplicht zijn tot teruggave<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1203" id="n1203T">1202</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.12"> Bijaldien het is weggestolen, zal hij de schade aan den eigenaar vergoeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1204" id="n1204T">1203</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.13"> Als het door een wild dier verslonden is, brenge hij bij hem wat gedood is en hij zal het niet vergoeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1205" id="n1205T">1204</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.22.14"> Wie van zijnen naaste iets daarvan ter leen vraagt, en het wordt beschadigd of sterft in de afwezigheid van den eigenaar, hij zal tot teruggave verplicht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1206" id="n1206T">1205</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.15"> Bijaldien de eigenaar aanwezig is, zal hij het niet vergoeden, vooral wanneer het tegen loon voor den arbeid daarvan gehuurd was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1207" id="n1207T">1206</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.16"> Als iemand eene nog niet verloofde maagd verleidt en bij haar slaapt, zal hij hare huwelijksgave geven en haar tot huisvrouw nemen.</verse>
<verse osisID="Exod.22.17"> Als de vader der maagd haar niet wil geven, zal hij geld betalen overeenkomstig den prijs der huwelijksgave, welke de maagden plegen te ontvangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1208" id="n1208T">1207</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.18"> Toovenaars zult gij niet laten leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1209" id="n1209T">1208</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.19"> Wie met een beest verzaamt, zal den dood sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.22.20"> Wie aan goden behalve aan den Heer alleen offert, zal gedood worden.</verse>
<verse osisID="Exod.22.21"> Den aankomeling zult gij niet bedroeven noch hem verdrukken, want aankomelingen zijt gij zelve ook geweest in het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Exod.22.22"> Aan weduwe en wees zult gij geen nadeel toebrengen.</verse>
<verse osisID="Exod.22.23"> Als gij hun leed aandoet, zullen zij tot Mij schreien en Ik zal hun geroep hooren.</verse>
<verse osisID="Exod.22.24"> En mijne gramschap zal ontbranden en Ik zal u slaan met het zwaard, en uwe huisvrouwen zullen weduwen en uwe zonen weezen worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1210" id="n1210T">1209</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.25"> Als gij geld te leen geeft aan mijn arm volk, dat met u woont, zult gij niet als een geldafperser het benauwen noch het met woeker verdrukken.</verse>
<verse osisID="Exod.22.26"> Als gij van uwen naaste het kleed als pand neemt, zult gij het vóór zonsondergang aan hem teruggeven.</verse>
<verse osisID="Exod.22.27"> Want het is het eenige kleed zijns lijfs, waarmede hij zich dekt, en hij heeft geen ander om in te slapen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1211" id="n1211T">1210</a>; als hij tot Mij roept, zal Ik hem verhooren, omdat Ik barmhartig ben.</verse>
<verse osisID="Exod.22.28"> Van de goden zult gij niet kwalijk spreken en eenen vorst uws volks zult gij niet verwenschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1212" id="n1212T">1211</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.22.29"> Met de betaling uwer tienden en uwer eerstelingen zult gij niet achterlijk zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1213" id="n1213T">1212</a>; den eerstgeborene uwer zonen zult gij Mij geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1214" id="n1214T">1213</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.22.30"> Ook ten opzichte der runderen en schapen zult gij eveneens doen; zeven dagen zij het bij zijne moeder, den achtsten dag zult Gij het Mij geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1215" id="n1215T">1214</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.22.31"> Heilige mannen zult gij Mij zijn; het vleesch, waarvan te voren door de wilde dieren gegeten is, zult gij niet eten, maar het voor de honden werpen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1216" id="n1216T">1215</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.23">
<title>Hoofdstuk XXIII.</title><p>Wetten tegen laster en valsche getuigenis (v. 1-.3. Hulpbetoon aan vijanden (v. 4-.5. Voorschriften betreffende den rechtshandel en wet ten behoeve der vreemdelingen (v. 6-.9. Sabbatjaar en sabbatdag (v. 10-.12. Afgoderij (v. .13. De drie hooge feesten, offers en eerstelingen (v. 14-.19. Gods belooning voor de trouwe volbrenging van het verbond (v. 20-.33.</p>
<verse osisID="Exod.23.1"> Gij zult geene leugentaal bezigen, noch uwe hand leenen om ten bate van den goddelooze valsche getuigenis uit te spreken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1217" id="n1217T">1216</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.2"> Gij zult niet de menigte volgen om kwaad te doen, noch in het gericht u naar de meening der meesten schikken met afwijking van de waarheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1218" id="n1218T">1217</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.3"> Ook over den arme zult gij u niet erbarmen in het gericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1219" id="n1219T">1218</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.4"> Als gij uws vijands rund of ezel, die afgedwaald is, aantreft, breng ze hem terug.</verse>
<verse osisID="Exod.23.5"> Als gij den ezel van iemand, die u haat, ziet nederliggen onder den last, zult gij niet voorbijgaan, maar met hem dien opbeuren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1220" id="n1220T">1219</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.23.6"> Niet slinks zult gij handelen in de rechtzaak des armen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1221" id="n1221T">1220</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.7"> Gij zult de leugen schuwen. Den onschuldige en rechtvaardige zult gij niet dooden, want Ik verafschuw den goddelooze<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1222" id="n1222T">1221</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.8"> Ook zult gij geene geschenken aannemen, welke zelfs verstandigen blind maken en de woorden der rechtvaardigen verdraaien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1223" id="n1223T">1222</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.9"> Gij zult den vreemdeling niet hinderlijk zijn, want gij kent de gemoederen der aankomelingen, daar gij zelf ook vreemdelingen geweest zijt in het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1224" id="n1224T">1223</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.10"> Zes jaren zult gij uw land bezaaien en de vruchten er van inzamelen.</verse>
<verse osisID="Exod.23.11"> Maar het zevende jaar zult gij het braak laten liggen en laten rusten, opdat de armen van uw volk eten; en wat er overschiet mogen de beesten des velds eten; zoo zult gij doen met uwen wijngaard en olijvengaard.</verse>
<verse osisID="Exod.23.12"> Zes dagen zult gij arbeiden, den zevenden dag zult gij stilhouden, opdat uw rund en ezel ruste, en de zoon uwer dienstmaagd en de aankomeling verademing hebbe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1225" id="n1225T">1224</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.13"> Onderhoudt alles, wat Ik u gezegd heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1226" id="n1226T">1225</a>. En bij den naam van vreemde goden zult gij niet zweren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1227" id="n1227T">1226</a>, noch zal die uit uwen mond gehoord worden.</verse>
<verse osisID="Exod.23.14"> Driemaal zult gij jaarlijks voor Mij feesten vieren.</verse>
<verse osisID="Exod.23.15"> Het hoogfeest der ongedeesemde brooden zult gij onderhouden. Zeven dagen zult gij ongedeesemd brood eten, zooals Ik u geboden heb, ten tijde van de maand der nieuwe vruchten, toen gij uit Egypte zijt getrokken. Gij zult niet ledig voor mijn aangezicht verschijnen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1228" id="n1228T">1227</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.16"> Ook het hoogfeest van den oogst der eerstelingen van uwen arbeid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1229" id="n1229T">1228</a>, van alles wat gij gezaaid hebt op den akker; evenzoo het hoogfeest op het einde van het jaar, wanneer gij al uwe vruchten zult hebben ingezameld van den akker<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1230" id="n1230T">1229</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.17"> Driemaal in het jaar zal al het mannelijke onder u verschijnen voor den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1231" id="n1231T">1230</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.18"> Gij zult niet bij gedeesemd brood het bloed van mijn slachtoffer of- feren; noch zal het vet van mijn hoogfeest over blij ven tot den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1232" id="n1232T">1231</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.19"> De eerstelingen van de vruchten uws lands zult gij brengen in het huis van den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1233" id="n1233T">1232</a>. Gij zult een geitebokje niet koken in de melk zijner moeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1234" id="n1234T">1233</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.20"> Zie<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1235" id="n1235T">1234</a>, Ik zal mijnen Engel zenden, die u zal voorgaan en u zal behoeden op den weg en u zal voeren ter plaatse, welke Ik heb bereid.</verse>
<verse osisID="Exod.23.21"> Geef acht op hem en hoor naar zijne stem en meen niet hem te kunnen versmaden, want hij zal het niet ongestraft laten, wanneer gij zondigt, en mijn naam is in hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1236" id="n1236T">1235</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.23.22"> Bijaldien gij naar zijne stem hoort en alles doet wat Ik zeg, zal Ik vijand voor uwe vijanden zijn en kwellen die u kwellen.</verse>
<verse osisID="Exod.23.23"> En mijn Engel zal u voorgaan en u binnenvoeren bij den Amorrheër en den Hetheër en den Pherezeër en den Chananeër en den Heveër en den Jebuseër, die Ik zal verdelgen.</verse>
<verse osisID="Exod.23.24"> Gij zult hunne goden niet aanbidden noch hen dienen; gij zult hunne werken niet doen, maar hen vernietigen en hunne beelden verbrijzelen.</verse>
<verse osisID="Exod.23.25"> En gijlieden zult den Heer uwen God dienen, opdat Ik uw brood en water<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1237" id="n1237T">1236</a> zegene en krankheid wegneme uit uw midden.</verse>
<verse osisID="Exod.23.26"> Geene kinderlooze noch onvruchtbare zal er in uw land zijn; het getal uwer dagen zal Ik vol maken.</verse>
<verse osisID="Exod.23.27"> Mijne verschrikking zal Ik zenden om voor u uit te gaan en Ik zal alle volk dooden, tot hetwelk gij komen zult; en al uwe vijanden zal Ik voor u op de vlucht jagen.</verse>
<verse osisID="Exod.23.28"> door vooraf horzelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1238" id="n1238T">1237</a> uit te zenden, die den Heveër en den Chananeër en den Hetheër op de vlucht zullen drijven, voordat gij binnentrekt.</verse> 
<verse osisID="Exod.23.29"> Ik zal hen niet in één jaar verdrijven uit uw aangezicht, opdat het land niet tot woestijn worde en de wilde dieren niet tot uwe schade aanwassen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1239" id="n1239T">1238</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.30"> Langzamerhand zal Ik hen uit uw aangezicht wegdrijven, totdat gij aangroeit en het land in bezit neemt.</verse>
<verse osisID="Exod.23.31"> En Ik zal uwe grenspalen stellen van de Roode Zee tot aan de zee der Philistijnen en van de woestijn tot aan de rivier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1240" id="n1240T">1239</a>; Ik zal in uwe handen de inwoners des lands overleveren en hen verdrijven van uw aangezicht.</verse>
<verse osisID="Exod.23.32"> Gij zult geen verbond sluiten met hen noch met hunne goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1241" id="n1241T">1240</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.23.33"> Laat hen niet wonen in uw land, opdat zij u niet wellicht doen zondigen tegen Mij, zoo gij hunne goden dient; dit toch zal u zeker ten valstrik zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1242" id="n1242T">1241</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.24">
<title>Hoofdstuk XXIV.</title><p>Aanvaarding der wetten door het volk en plechtige bevestiging des verbonds met offerande, bloedbesprenging en aanschouwing van Gods heerlijkheid (v. 1-.11. Moses op den berg gedurende veertig dagen en veertig nachten (v. 12-.18.</p>
<verse osisID="Exod.24.1"> Ook zeide Hij tot Moses: Klim op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1243" id="n1243T">1242</a> naar den Heer, gij en Aäron, Nadab en Abiu en zeventig oudsten uit Israël, en gij zult van verre aanbidden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1244" id="n1244T">1243</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.24.2"> En alleen Moses zal opklimmen naar den Heer en zij zullen niet nader komen; en het volk zal niet met hem opklimmen.</verse>
<verse osisID="Exod.24.3"> Moses kwam dan en deelde aan het volk mede al de woorden des Heeren en de rechten; en geheel het volk antwoordde eenstemmig: Al de woorden des Heeren, welke Hij gesproken heeft, zullen wij doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1245" id="n1245T">1244</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.4"> Moses nu schreef al de woorden des Heeren op, en in den morgen zich opmakend, bouwde hij aan den voet van den berg een altaar en twaalf gedenksteenen overeenkomstig de twaalf stammen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1246" id="n1246T">1245</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.5"> En hij vaardigde jongelingen af uit de kinderen van Israël, en zij droegen brandoffers op en slachtten als vredeoffers voor den Heer varren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1247" id="n1247T">1246</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.6"> Moses dan nam de helft van het bloed en deed het in schalen; en het overige deel stortte hij over het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1248" id="n1248T">1247</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.7"> En het boek des verbonds nemend, las hij het ten aanhooren des volks; en zij zeiden: Alles, wat de Heer heeft gesproken, zullen wij doen en wij zullen gehoorzaam zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1249" id="n1249T">1248</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.8"> Hij nu nam het bloed en sprengde het op het volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1250" id="n1250T">1249</a> en zeide: Dit is het bloed des verbonds, dat de Heer met u gesloten heeft op al deze woorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1251" id="n1251T">1250</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.9"> En Moses en Aäron, Nadab en Abiu en zeventig uit de oudsten van Israël klommen op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1252" id="n1252T">1251</a>;</verse> 
<verse osisID="Exod.24.10"> en zij zagen den God van Israël; en onder zijne voeten was als een werk van saffiersteen en als de hemel, wanneer hij helder is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1253" id="n1253T">1252</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.11"> En op hen, die verre van de kinderen van Israël voortgegaan waren, legde Hij zijne hand niet, en zij zagen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1254" id="n1254T">1253</a>, en zij aten en dronken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1255" id="n1255T">1254</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.24.12,"> De Heer nu zeide tot Moses: Klim op tot Mij op den berg en blijf daar; en Ik zal u steenen tafelen geven en de wet en de geboden, welke Ik geschreven heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1256" id="n1256T">1255</a>, opdat gij hen onderricht.</verse>
<verse osisID="Exod.24.13"> Moses en Josuë, zijn dienaar, maakten zich op; en toen Moses op den berg Gods klom,</verse>
<verse osisID="Exod.24.14"> zeide hij aan de oudsten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1257" id="n1257T">1256</a>: Wacht hier, totdat wij bij u wederkeeren. Gij hebt Aäron en Hur bij u; indien er eenig geschil ontstaat, zult gij het voor hen brengen.</verse> 
<verse osisID="Exod.24.15"> En toen Moses was opgeklommen, bedekte de wolk den berg.</verse>
<verse osisID="Exod.24.16"> En de heerlijkheid des Heeren woonde op den Sinaï en bedekte hem met de wolk zes dagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1258" id="n1258T">1257</a>; en den zevenden dag riep Hij hem uit het midden der donkerheid.</verse>
<verse osisID="Exod.24.17"> En de verschijning van de heerlijkheid des Heeren was als een brandend vuur op den top des bergs, ten aanschouwen der kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Exod.24.18"> En Moses, midden in de wolk gaande, klom den berg op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1259" id="n1259T">1258</a>, en hij was daar veertig dagen en veertig nachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1260" id="n1260T">1259</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.25">
<title>Hoofdstuk XXV.</title><p>Het volk moet gaven brengen voor de oprichting van het heiligdom, (v. 1-.9. De ark des verbonds (v. 10-.22. De tafel der toonbrooden (v. 23-.30. De gouden kandelaar (v. 31-.40.</p>
<verse osisID="Exod.25.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.25.2"> Zeg tot de kinderen van Israël, dat zij Mij eerstelingen heffen; van een ieder, die ze vrijwillig aanbiedt, zult gijlieden ze aannemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1261" id="n1261T">1260</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.3"> Dit nu is het, wat gijlieden moet aannemen: goud en zilver en koper,</verse>
<verse osisID="Exod.25.4"> donkerblauw en purper en twee- maal geverfd karmozijn en byssus, geitenhaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1262" id="n1262T">1261</a></verse>
<verse osisID="Exod.25.5"> en rood geverfde ramsvellen en violetblauwe vellen en acaciahout<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1263" id="n1263T">1262</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.25.6"> olie om de lichten te bereiden, specerijen voor den balsem en voor de reukwerken van goeden geur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1264" id="n1264T">1263</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.25.7"> onyxsteenen en edelgesteenten om het schouderkleed en het borstschild te versieren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1265" id="n1265T">1264</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.8"> En zij zullen voor Mij een heiligdom maken, en Ik zal in hun midden wonen;</verse>
<verse osisID="Exod.25.9"> geheel volgens de gelijkenis van den tabernakel, dien Ik u toonen zal, en van al het gereedschap ten dienste daarvan, zoo zult gijlieden dit maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1266" id="n1266T">1265</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.10"> Maakt eene ark<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1267" id="n1267T">1266</a> van acaciahout, waarvan de lengte twee en een halve el bedraagt, de breedte anderhalve el, de hoogte evenzoo anderhalve el.</verse>
<verse osisID="Exod.25.11"> En gij zult ze met allerzui- verst goud overtrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1268" id="n1268T">1267</a> van binnen en van buiten, en gij zult bovenaan een gouden krans in het rond maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1269" id="n1269T">1268</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.25.12"> en vier gouden ringen, welke gij plaatsen zult aan de vier hoeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1270" id="n1270T">1269</a> van de ark; twee ringen moeten er zijn aan de eene en twee aan de andere zijde.</verse>
<verse osisID="Exod.25.13"> Ook zult gij draagboomen van acaciahout maken en ze met goud overtrekken.</verse>
<verse osisID="Exod.25.14"> En gij zult ze door de ringen steken, welke aan de zijden der ark zijn, opdat zij daarmede gedragen worde.</verse>
<verse osisID="Exod.25.15"> Deze nu zullen altijd in de ringen zijn en er nooit worden uitgenomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1271" id="n1271T">1270</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.16"> En in de ark zult gij het getuigenis leggen, dat Ik u zal geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1272" id="n1272T">1271</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.17"> Gij zult ook een verzoendeksel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1273" id="n1273T">1272</a> maken van allerzuiverst goud: twee en een halve el zal zijne lengte bedragen en anderhalve el zijne breedte.</verse> 
<verse osisID="Exod.25.18"> Ook zult gij twee cherubijnen maken van gedreven goud aan weerszijden van de godspraak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1274" id="n1274T">1273</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.19"> De eene cherubijn zij aan de eene en de andere aan de andere zijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1275" id="n1275T">1274</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.20"> Beide zijden van het verzoendeksel moeten zij bedekken, terwijl zij de vleugelen uitbreiden en de godspraak overdekken, en zij moeten elkander aanschouwen, de aangezichten gekeerd naar het verzoendeksel, waarmede de ark overdekt zal worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1276" id="n1276T">1275</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.25.21"> en daarin zult gij het getuigenis leggen, dat Ik u zal geven.</verse>
<verse osisID="Exod.25.22"> Van daar zal Ik gebieden en boven het verzoendeksel en uit het midden tusschen de twee cherubijnen, die op de ark van het getuigenis zullen zijn, zal Ik alles tot u spreken, wat Ik door u aan de kinderen van Israël zal bevelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1277" id="n1277T">1276</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.23"> Gij zult ook eene tafel van acaciahout maken, die eene lengte van twee el, en eene breedte van ééne el, en eene hoogte van anderhalve el heeft.</verse> 
<verse osisID="Exod.25.24"> En gij zult ze met allerzuiverst goud overtrekken en haar een gouden rand in het rond maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1278" id="n1278T">1277</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.25.25"> en op dien rand een opengewerkten krans, vier vingeren hoog, en daarboven een anderen gouden krans<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1279" id="n1279T">1278</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.26"> Ook zult gij vier gouden ringen gereed maken, en die bevestigen aan de vier hoeken van dezelfde tafel, éénen aan elken voet.</verse>
<verse osisID="Exod.25.27"> Onder den krans zullen de gouden ringen zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1280" id="n1280T">1279</a>, opdat de draagboomen er door worden gestoken en de tafel gedragen kunne worden.</verse>
<verse osisID="Exod.25.28"> Ook die draagboomen voor het vervoeren der tafel zult gij van acaciahout maken en ze met goud overtrekken.</verse>
<verse osisID="Exod.25.29"> Gij zult ook gereed maken schotels en schalen, wierookvaten en bekers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1281" id="n1281T">1280</a> voor het brengen der plengoffers, van allerzuiverst goud.</verse> 
<verse osisID="Exod.25.30"> En gij zult op de tafel voor mijn aangezicht toonbrooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1282" id="n1282T">1281</a> leggen te allen tijde.</verse>
<verse osisID="Exod.25.31"> Gij zult ook een gedreven kandelaar maken van allerzuiverst goud met zijn schacht en armen, kelken en knoppen en leliën, welke uit hem voortkomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1283" id="n1283T">1282</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.32"> Zes armen zullen van de zijden uitgaan, drie van de eene en drie van de andere zijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1284" id="n1284T">1283</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.33"> Drie kelken als in den vorm van een noot zullen er aan elken arm zijn, alsook een knop en eene lelie, en evenzoo drie kelken in den vorm van een noot aan den anderen arm, alsook een knop en eene lelie; dit zal het werk der zes armen zijn, die uit de schacht moeten uitgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1285" id="n1285T">1284</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.25.34"> Aan den kandelaar zelven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1286" id="n1286T">1285</a> nu zullen er vier kelken in den vorm van een noot zijn, en elke met knoppen en leliën.</verse>
<verse osisID="Exod.25.35"> De knoppen zullen zijn op drie plaatsen onder twee der armen, welke te zamen zes uitmaken en uit ééne schacht voortkomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1287" id="n1287T">1286</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.36"> En de knoppen alzoo en de armen zullen uit hem voortkomen, alles gedreven van allerzuiverst goud<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1288" id="n1288T">1287</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.37"> Gij zult ook zeven lampen maken en die op den kandelaar zetten om licht te geven naar de overzijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1289" id="n1289T">1288</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.25.38"> Ook moeten snuiters en datgene waarin het snuitsel uitgedoofd wordt, van allerzuiverst goud vervaardigd worden.</verse>
<verse osisID="Exod.25.39"> Het gansche gewicht van den kandelaar met al zijn toebehooren zal een talent<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1290" id="n1290T">1289</a> allerzuiverst goud bedragen.</verse>
<verse osisID="Exod.25.40"> Zie toe, en maak het volgens het voorbeeld, dat u op den berg getoond is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1291" id="n1291T">1290</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.26"> 
<title>Hoofdstuk XXVI.</title><p>Dekkleeden, bouw en voorhangsels van den tabernakel (v. 1-.32. Plaats van de ark, van de tafel der toonbrooden en van den kandelaar (v. 33-.37.</p>
<verse osisID="Exod.26.1"> Den tabernakel nu zult gij aldus maken: Tien tapijten van getwijnd byssus en van donkerblauw en van purper en van tweemaal geverfd karmozijn, verscheiden van borduurwerk, zult gij maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1292" id="n1292T">1291</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.2"> De lengte van één tapijt zal acht en twintig el bedragen, de breedte zal vier el zijn. Van ééne maat zullen alle tenttapijten zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.26.3"> Vijf tapijten zullen aan elkander gehecht worden, en de vijf andere zullen door een gelijkvormige verbinding aan elkander sluiten.</verse>
<verse osisID="Exod.26.4"> Gij zult donkerblauwe lissen aan de kanten en uiteinden der tapijten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1293" id="n1293T">1292</a> maken, opdat ze onderling verbonden kunnen worden.</verse>
<verse osisID="Exod.26.5"> Vijftig lissen zal het tapijt aan beide kanten hebben, welke zoo aangehecht zijn, dat lis tegenover lis komt en de eene aan de andere kan worden vastgemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1294" id="n1294T">1293</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.6"> Gij zult ook vijftig gouden ringen maken, waarmede de tapijtbedekkingen aaneengehecht moeten worden, opdat het één tabernakel worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1295" id="n1295T">1294</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.26.7"> Gij zult ook elf dekkleeden van geitenhaar maken om het dak van den tabernakel te bedekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1296" id="n1296T">1295</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.8"> De lengte van één dekkleed zal dertig el en de breedte vier el bedragen; al de dekkleeden zullen dezelfde maat hebben.</verse>
<verse osisID="Exod.26.9"> Vijf nu van deze zult gij afzonderlijk aan elkander hechten en zes zult gij zoo met elkander verbinden, dat gij het zesde dekkleed dubbel legt op den voorkant van het dak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1297" id="n1297T">1296</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.10"> Gij zult ook vijftig lissen aan den rand van het eene dekkleed maken, opdat het met het andere kan worden samengehecht, en vijftig lissen aan den rand van het andere dekkleed, opdat het met het eerste worde verbonden.</verse>
<verse osisID="Exod.26.11"> Gij zult ook vijftig koperen haken maken om de lissen daarmede aaneen te hechten, opdat alle ééne bedekking vormen.</verse>
<verse osisID="Exod.26.12"> Hetgeen nu van de dekkleeden, welke voor het dak vervaardigd worden, overblijft, te weten het eene dekkleed, dat er meer is; met de helft daarvan zult gij de achterzijde van den tabernakel bedekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1298" id="n1298T">1297</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.13"> En de el van den eenen en die van den anderen kant, welke aan de lengte der dekkleeden overschiet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1299" id="n1299T">1298</a>, zal afhangen en beide zijden des tabernakels beschutten.</verse>
<verse osisID="Exod.26.14"> Gij zult ook een andere bedekking voor het dak maken van rood geverfde ramsvellen en daarboven nog een andere bedekking van violetblauwe vellen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1300" id="n1300T">1299</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.15"> Gij zult ook overeind staande delen voor den tabernakel maken van acaciahout,</verse>
<verse osisID="Exod.26.16"> welke ieder tien el in de lengte, en in de breedte anderhalve el moeten bedragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1301" id="n1301T">1300</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.17"> Aan de zijden der delen zullen twee groeven gemaakt worden, door welke de eene deel met de andere verbonden kan worden; en op die wijze zullen alle delen worden gereed gemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1302" id="n1302T">1301</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.26.18"> Twintig nu van deze zullen er zijn aan de zuidzijde, welke naar het zuiden gekeerd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1303" id="n1303T">1302</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.19"> En voor deze zult gij veertig zilveren voetstukken gieten, opdat die voetstukken, twee aan twee, onder elke deel, aan hare twee hoeken, gesteld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1304" id="n1304T">1303</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.20"> Ook aan de tweede zijde van den tabernakel, welke naar het noorden gekeerd is, zullen twintig delen zijn,</verse>
<verse osisID="Exod.26.21"> welke veertig zilveren voetstukken hebben; twee aan twee zullen de voetstukken onder elke deel geplaatst worden.</verse>
<verse osisID="Exod.26.22"> Maar voor den westkant<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1305" id="n1305T">1304</a> van den tabernakel zult gij zes delen maken,</verse>
<verse osisID="Exod.26.23"> en nog twee andere, welke aan de hoeken van den achterwand des tabernakels moeten worden opgericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1306" id="n1306T">1305</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.26.24"> En zij zullen van beneden tot boven toe aaneensluiten, en ééne verbinding zal alle te zamen houden. Ook voor de twee delen, welke aan de hoeken geplaatst moeten worden, zal een gelijkvormige aaneensluiting worden in acht genomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1307" id="n1307T">1306</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.25"> En te zamen zullen er acht delen zijn met hare zestien zilveren voetstukken, twee voetstukken voor ééne deel gerekend.</verse>
<verse osisID="Exod.26.26"> Gij zult ook sluitboomen maken van acaciahout, vijf om de delen samen te houden aan de eene zijde van den tabernakel,</verse>
<verse osisID="Exod.26.27"> en vijf andere aan de andere zijde, en even zoovele voor den westkant;</verse>
<verse osisID="Exod.26.28"> en zij zullen midden op de delen van het eene einde tot het andere geplaatst worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1308" id="n1308T">1307</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.29"> Ook de delen zelve zult gij met goud overtrekken en voor deze gouden ringen gieten, door welke de sluitboomen het plankwerk samenhouden; en gij zult ze met gouden bladen bedekken.</verse>
<verse osisID="Exod.26.30"> En gij zult den tabernakel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1309" id="n1309T">1308</a> oprichten volgens het voorbeeld, dat u op den berg is getoond.</verse>
<verse osisID="Exod.26.31"> Gij zult ook een voorhangsel maken van donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus, dat met borduurwerk en in schoone verscheidenheid is geweven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1310" id="n1310T">1309</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.32"> En gij zult het hangen vóór vier kolommen van acaciahout, welke zelve met goud overtrokken zullen zijn en gouden kapiteelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1311" id="n1311T">1310</a>, maar zilveren voetstukken zullen hebben.</verse>
<verse osisID="Exod.26.33"> Door middel van de ringen nu zal het voorhangsel worden vastgemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1312" id="n1312T">1311</a>, binnen hetwelk gij de ark van het getuigenis zult plaatsen, en door hetzelve zullen en het Heilige en het Heilige der heiligen gescheiden worden.</verse>
<verse osisID="Exod.26.34"> Gij zult ook het verzoendeksel op de ark van het getuigenis stellen in het Heilige der heiligen,</verse>
<verse osisID="Exod.26.35"> en de tafel buiten het voorhangsel, en tegenover de tafel den kandelaar aan de zuidzijde van den tabernakel, want de tafel zal aan de noordzijde staan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1313" id="n1313T">1312</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.26.36"> Gij zult ook eene gordijn aan den ingang van den tabernakel maken van donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus in borduurwerk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1314" id="n1314T">1313</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.26.37"> En gij zult vijf kolommen van acaciahout met goud overtrekken, vóór welke de gordijn zal hangen; en zij zullen gouden kapiteelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1315" id="n1315T">1314</a> en koperen voetstukken hebben.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.27">
<title>Hoofdstuk XXVII.</title><p>Het brandofferaltaar (v. 1-.8. Het voorhof van den tabernakel (v. 9-.18. De olie voor den kandelaar (v. 19-.21.</p>
<verse osisID="Exod.27.1"> Gij zult ook het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1316" id="n1316T">1315</a> van acaciahout maken, dat vijf el in de lengte en even zooveel in de breedte, dat is een vierkant, en drie el in de hoogte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1317" id="n1317T">1316</a> zal bedragen.</verse>
<verse osisID="Exod.27.2"> Hoornen nu zullen aan de vier hoeken daarvan uitgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1318" id="n1318T">1317</a>; en gij zult het overdekken met koper.</verse> 
<verse osisID="Exod.27.3"> En gij zult voor het gebruik daarvan bakken maken om de asch op te nemen en tangen en vorken en vuurpannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1319" id="n1319T">1318</a>; al het gereedschap zult gij van koper maken.</verse>
<verse osisID="Exod.27.4"> Ook een vlechtwerk van koper bij wijze van net; en aan de vier hoeken daarvan zullen vier koperen ringen zijn,</verse>
<verse osisID="Exod.27.5"> en gij zult die onder den omgang des altaars plaatsen; en het vlechtwerk zal tot het midden des altaars gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1320" id="n1320T">1319</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.27.6"> Gij zult ook twee draagboomen voor het altaar maken van acaciahout, welke gij met koperen platen zult overtrekken.</verse>
<verse osisID="Exod.27.7"> En gij zult ze door de ringen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1321" id="n1321T">1320</a> steken en zij zullen aan beide zijden van het altaar zijn om het te dragen.</verse>
<verse osisID="Exod.27.8"> Niet uit één blok, maar ledig en hol van binnen zult gij het maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1322" id="n1322T">1321</a>, zooals u op den berg is getoond.</verse> 
<verse osisID="Exod.27.9"> Gij zult ook het voorhof<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1323" id="n1323T">1322</a> maken van den tabernakel, aan welks zuidkant, ten zuiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1324" id="n1324T">1323</a> gordijnen van getwijnd byssus zullen zijn; honderd el zal de eene zijde in de lengte bedragen.</verse>
<verse osisID="Exod.27.10"> Alsook twintig kolommen met even zooveel koperen voetstukken, en zij zullen kapiteelen met hun drijfwerk hebben van zilver<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1325" id="n1325T">1324</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.27.11"> Eveneens zullen er ook aan de noordzijde over de lengte gordijnen zijn van honderd el, twintig kolommen en koperen voetstukken in gelijk getal en hare kapiteelen met hun drijfwerk van zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.27.12"> Maar op de breedte van het voorhof, welke westwaarts ligt, zullen gordijnen van vijftig el zijn, en tien kolommen en even zoovele voetstukken.</verse>
<verse osisID="Exod.27.13"> Ook die breedte van het voorhof, welke oostwaarts ligt, zal vijftig el hebben.</verse>
<verse osisID="Exod.27.14"> En op deze zullen aan de eene zijde gordijnen van vijftien el afgepast worden en drie kolommen en even zoovele voetstukken.</verse>
<verse osisID="Exod.27.15"> En aan de andere zijde zullen er gordijnen van vijftien el zijn, drie kolommen en even zoovele voetstukken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1326" id="n1326T">1325</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.27.16"> Aan den ingang nu van het voorhof zal een gordijn van twintig el zijn, van donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus met borduurwerk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1327" id="n1327T">1326</a>; vier kolommen met even zoovele voetstukken zal het hebben.</verse> 
<verse osisID="Exod.27.17"> Alle kolommen van het voorhof in het rond zullen voorzien zijn van zilveren platen, zilveren kapiteelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1328" id="n1328T">1327</a> en koperen voetstukken.</verse>
<verse osisID="Exod.27.18"> Het voorhof zal in de lengte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1329" id="n1329T">1328</a> honderd, in de breedte vijftig el beslaan, zijne hoogte zal vijf el zijn; en het zal van getwijnd byssus gemaakt worden en koperen voetstukken hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1330" id="n1330T">1329</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.27.19"> Al het gereedschap van den tabernakel voor allerlei gebruik en plechtigheden, de pinnen zoo van den tabernakel als van het voorhof, zult gij van koper maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1331" id="n1331T">1330</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.27.20"> Gebied aan de kinderen van Israël, dat zij u allerzuiverste olie van olijfboomen brengen, welke met den stamper gestooten is, opdat de lamp altijd brande<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1332" id="n1332T">1331</a></verse>
<verse osisID="Exod.27.21"> in den tabernakel der getuigenis, buiten het voorhangsel, dat voor het getuigenis uitgespannen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1333" id="n1333T">1332</a>. En Aäron en zijne zonen zullen haar zoo stellen, dat zij tot den ochtend licht geeft voor des Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1334" id="n1334T">1333</a>. Het zal een altoosdurend plechtgebruik zijn in hunne opvolgende geslachten vanwege de kinderen van Israël.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.28">
<title>Hoofdstuk XXVIII.</title><p>De priesterlijke kleederen van Aäron en van zijne zonen (v. 1-.43.</p>
<verse osisID="Exod.28.1"> Doe ook Aäron, uwen broeder, met zijne zonen uit het midden der kinderen van Israël tot u naderen, om Mij als priesters te dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1335" id="n1335T">1334</a>: Aäron, Nadab en Abiu, Eleazar en Ithamar.</verse>
<verse osisID="Exod.28.2"> En gij zult een heilig kleed voor Aäron, uwen broeder, maken tot eere en tot sieraad.</verse>
<verse osisID="Exod.28.3"> En gij zult zeggen tot alle wijzen van harte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1336" id="n1336T">1335</a>, die Ik met den geest des verstands vervuld heb, dat zij de kleederen van Aäron vervaardigen, waarmede hij, geheiligd, Mij zal dienen.</verse>
<verse osisID="Exod.28.4"> Dit nu zijn de kleederen, welke zij zullen vervaardigen: een borstschild en een schouderkleed, een onderkleed en een sluitend linnen lijfkleed, een hoofdhulsel en eenen gordel. Zij zullen de heilige kleederen vervaardigen voor uwen broeder Aäron en zijne zonen, opdat zij Mij als priesters dienen.</verse>
<verse osisID="Exod.28.5"> En zij zullen goud nemen en donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en byssus.</verse> 
<verse osisID="Exod.28.6"> Het schouderkleed nu zullen zij maken van goud en donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus in een veelkleurig weefsel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1337" id="n1337T">1336</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.7"> Twee zoomen zal het hebben, welke van weerszijden der einden verbonden zijn, opdat zij één geheel vormen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1338" id="n1338T">1337</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.8"> Ook zal het weefsel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1339" id="n1339T">1338</a> zelf en geheel de verscheidenheid van het werk bestaan uit goud en donker blauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus.</verse>
<verse osisID="Exod.28.9"> En gij zult twee onyxsteenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1340" id="n1340T">1339</a> nemen en daarin de namen snijden der zonen van Israël,</verse>
<verse osisID="Exod.28.10"> zes namen in den eenen en de zes overige in den anderen steen, volgens de orde hunner geboorte.</verse>
<verse osisID="Exod.28.11"> Met werk van den steensnijder en graveerkunst van den zegelsnijder zult gij er de namen der zonen van Israël in snijden, en zij zullen rondom in goud gevat zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1341" id="n1341T">1340</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.12"> En gij zult ze van weerszijden op het schouderkleed zetten, als een gedachtenis voor de kinderen van Israël. En Aäron zal hunne namen voor den Heer op beide schouderen dragen, ter herinnering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1342" id="n1342T">1341</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.28.13"> Gij zult ook haken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1343" id="n1343T">1342</a> van goud maken,</verse>
<verse osisID="Exod.28.14"> en twee kleine ketens van allerzuiverst goud, welke met elkander samenhangen, en gij zult ze aan de haken vasthechten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1344" id="n1344T">1343</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.15"> Ook een borstschild des gerichts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1345" id="n1345T">1344</a> zult gij van veelkleurig werk maken, volgens het weefsel van het schouderkleed, van goud, donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus.</verse>
<verse osisID="Exod.28.16"> Vierkant en dubbel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1346" id="n1346T">1345</a> zal het zijn; het zal de maat eener spanne hebben zoo in de lengte als in de breedte.</verse>
<verse osisID="Exod.28.17"> En gij zult daarop vier rijen van gesteenten zetten; op de eerste rij zal zijn een cornalijn en een topaas en een smaragd;</verse>
<verse osisID="Exod.28.18"> op de tweede een karbonkel, een saffier en een jaspis;</verse>
<verse osisID="Exod.28.19"> op de derde een liguursteen, een agaat en een amethist;</verse>
<verse osisID="Exod.28.20"> op de vierde een chrysoliet, een onyx en een beril. Zij zullen volgens hunne rijen in goud gevat worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1347" id="n1347T">1346</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.28.21"> En zij zullen de namen der zonen van Israël dragen; de twaalf namen zullen daarin gesneden worden, in elken steen de naam van éénen overeenkomstig de twaalf stammen.</verse>
<verse osisID="Exod.28.22"> Gij zult aan het borstschild ketens maken, welke met elkander samenhangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1348" id="n1348T">1347</a>, van allerzuiverst goud;</verse>
<verse osisID="Exod.28.23"> en twee gouden ringen, welke gij aan de twee einden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1349" id="n1349T">1348</a> van het borstschild zult zetten.</verse>
<verse osisID="Exod.28.24"> En gij zult de gouden ketens vastmaken aan de ringen, welke aan de randen daarvan zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.28.25"> En gij zult de einden dier ketens verbinden met de twee haken aan weerszijden van het schouderkleed, tegenover het borstschild<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1350" id="n1350T">1349</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.26"> Gij zult ook twee gouden ringen maken, welke gij aan de einden van het borstschild zult zetten, op de zoomen, welke tegen het schouderkleed komen en naar den achterkant daarvan gekeerd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1351" id="n1351T">1350</a>;</verse> 
<verse osisID="Exod.28.27"> alsmede nog twee andere gouden ringen, welke gezet moeten worden aan weerszijden van het schouderkleed, onderaan, tegenover de verbinding beneden, opdat het (borstschild) aan het schouderkleed kunne worden vastgehecht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1352" id="n1352T">1351</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.28"> En het borstschild worde met zijne ringen aan de ringen van het schouderkleed vastgesnoerd met een donkerblauwen band, opdat de kunstig gemaakte verbinding blijve, en het niet mogelijk zij borstschild en schouderkleed van elkander te scheiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1353" id="n1353T">1352</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.29"> En Aäron zal de namen der zonen van Israël in het borstschild des gerichts op zijne borst dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1354" id="n1354T">1353</a>, wanneer hij het heiligdom zal binnengaan, tot een gedachtenis voor den Heer in eeuwigheid.</verse>
<verse osisID="Exod.28.30"> Gij nu zult op het borstschild des gerichts de Leer en de Waarheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1355" id="n1355T">1354</a> zetten, welke op Aäron's borst zullen zijn, wanneer hij zal binnengaan voor den Heer; en hij zal het gericht der kinderen van Israël op zijne borst dragen voor het aanschijn des Heeren te allen tijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1356" id="n1356T">1355</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.31"> Gij zult ook het onderkleed van het schouderkleed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1357" id="n1357T">1356</a> geheel van donkerblauw maken,</verse>
<verse osisID="Exod.28.32"> en in zijn midden bovenaan zal eene opening voor het hoofd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1358" id="n1358T">1357</a> en daaraan in het rond een geweven zoom, gelijk aan den onderkant der kleederen gewoonlijk gemaakt wordt, opdat die niet gemakkelijk inscheure.</verse>
<verse osisID="Exod.28.33"> Beneden nu aan de einden van hetzelfde onderkleed zult gij in het rond als granaatappelen maken van donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn, met schelletjes daar midden tusschenin,</verse>
<verse osisID="Exod.28.34"> zoodat er een gouden schelletje zal zijn en dan een granaatappel; en wederom een ander gouden schelletje en dan een granaatappel.</verse>
<verse osisID="Exod.28.35"> En Aäron zal daarmede gekleed zijn bij het verrichten van het dienstwerk, opdat het geluid gehoord worde, wanneer hij het heiligdom ingaat en uitgaat voor het aanschijn des Heeren, en hij niet sterve<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1359" id="n1359T">1358</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.36"> Gij zult ook eene plaat van allerzuiverst goud maken, waarop gij met graveerderskunst zult insnijden: Heilig den Heer.</verse> 
<verse osisID="Exod.28.37"> En gij zult ze met een donkerblauwen band vastbinden en zij zal op de hoofdbedekking zijn,</verse>
<verse osisID="Exod.28.38"> zich verheffend boven het voorhoofd des hoogepriesters. En Aäron zal de ongerechtigheden dragen betreffende hetgeen de kinderen van Israël geofferd en geheiligd hebben bij al hunne giften en gaven. De plaat nu zal altijd op zijn voorhoofd zijn, opdat de Heer hun goedgunstig zij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1360" id="n1360T">1359</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.39"> En gij zult het onderkleed nauwsluitend en van byssus maken, en eene hoofdbedekking zult gij van byssus maken en eenen gordel van borduurwerk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1361" id="n1361T">1360</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.40"> Voorts zult gij voor de zonen van Aäron linnen lijfrokken vervaardigen en gordels en hoofdbedekkingen tot eere en tot sieraad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1362" id="n1362T">1361</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.28.41"> En met dit alles zult gij Aäron, uwen broeder, en zijne zonen met hem bekleeden. En van allen zult gij de handen wijden en hen heiligen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1363" id="n1363T">1362</a>, om Mij als priesters te dienen.</verse>
<verse osisID="Exod.28.42"> Gij zult ook linnen dijkleederen maken, om het vleesch hunner schaamte te bedekken, van de len denen tot aan de dijën<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1364" id="n1364T">1363</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.28.43"> En Aäron en zijne zonen zullen die gebruiken, wanneer zij den tabernakel der getuigenis zullen ingaan, of wanneer zij tot het altaar naderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1365" id="n1365T">1364</a> om in het heiligdom dienst te doen, opdat zij niet, aan ongerechtigheid schuldig, sterven. Het zal een altijddurende wet zijn voor Aäron en zijn zaad na hem.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.29">
<title>Hoofdstuk XXIX.</title><p>Wijding der priesters (v. 1-.36. Wijding van het brandofferaltaar (v. 36 en .37. Het morgen- en avondoffer (v. 38-.42. Heiligheid van het altaar en van den tabernakel (v. 43-.46.</p>
<verse osisID="Exod.29.1"> Maar ook dit zult gij doen, opdat zij Mij tot priesters worden gewijd. Neem eenen var uit de kudde en twee rammen zonder smet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1366" id="n1366T">1365</a></verse>
<verse osisID="Exod.29.2"> en ongedeesemde brooden en gebak zonder zuurdeeg, dat met olie beslagen is, ook ongedeesemde met olie bestreken koeken; alles zult gij maken van tarwebloem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1367" id="n1367T">1366</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.29.3"> En gij zult het in een korf leggen en aanbieden, insgelijks den var en de twee rammen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.4"> En Aäron en zijne zonen zult gij doen naderen tot den ingang van den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1368" id="n1368T">1367</a>. En nadat gij met water den vader en zijne zonen gewasschen hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1369" id="n1369T">1368</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.29.5"> zult gij Aäron bekleeden met zijne kleederen, dat is, met het linnen lijfkleed en het onderkleed en het schouderkleed en het borstschild, dat gij met den gordel zult samenbinden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1370" id="n1370T">1369</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.6"> En gij zult de hoofdbedekking op zijn hoofd zetten en de heilige plaat aan de hoofdbedekking<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1371" id="n1371T">1370</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.7"> En de olie der zalving zult gij op zijn hoofd uitstorten; en volgens die wijze zal hij gewijd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1372" id="n1372T">1371</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.8"> Ook zijne zonen zult gij doen naderen en hen met linnen lijfrokken bekleeden en met een gordel omgorden,</verse>
<verse osisID="Exod.29.9"> Aäron namelijk en zijne zonen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1373" id="n1373T">1372</a>, en hun de hoofddeksels opzetten, en zij zullen Mij priesters zijn met een altijddurende verbintenis. Nadat gij hunne handen gewijd hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1374" id="n1374T">1373</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.29.10"> zult gij ook den var voor den tabernakel der getuigenis doen naderen. En Aäron en zijne zonen zullen de handen op zijnen kop leggen,</verse> 
<verse osisID="Exod.29.11"> en gij zult hem voor het aangezicht des Heeren slachten bij den ingang van den tabernakel der getuigenis.</verse>
<verse osisID="Exod.29.12"> En gij zult van het bloed des vars nemen en het met uwen vinger op de hoornen van het altaar doen; het overige bloed echter zult gij langs den voet daarvan plengen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.13"> Gij zult ook al het vet nemen, dat de ingewanden bedekt, en het net van de lever en de twee nieren en het vet, dat daarover is, en gij zult het ten offer op het altaar ontsteken.</verse>
<verse osisID="Exod.29.14"> Doch het vleesch van den var en de huid en de mest zult gij buiten de legerplaats verbranden, omdat het voor de zonde is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1375" id="n1375T">1374</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.15"> Ook zult gij den eenen ram nemen, en op zijnen kop zullen Aäron en zijne zonen de handen leggen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.16"> En als gij dien geslacht hebt, zult gij van zijn bloed nemen en het rondom het altaar plengen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.17"> Den ram zelf nu zult gij in stukken snijden; en zijne ingewanden en pooten zult gij wasschen en leggen op het gesneden vleesch en op zijnen kop.</verse>
<verse osisID="Exod.29.18"> En gij zult geheel den ram ten offer op het altaar ontsteken; het is eene offerande voor den Heer, een allerzoetste geur van het slachtoffer des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1376" id="n1376T">1375</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.29.19"> Ook zult gij den anderen ram<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1377" id="n1377T">1376</a> nemen, en op zijnen kop zullen Aäron en zijne zonen de handen leggen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.20"> En als gij dien geslacht hebt, zult gij van zijn bloed nemen, en het doen aan de rechteroorlel van Aäron en van zijne zonen, en aan de duimen van hun rechterhand en rechtervoet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1378" id="n1378T">1377</a>, en gij zult het bloed over het altaar in het rond plengen.</verse>
<verse osisID="Exod.29.21"> En na van het bloed, dat op het altaar is, en van de olie der zalving genomen te hebben, zult gij Aäron en zijne kleederen, zijne zonen en hunne kleederen besprengen. En als zij zelf en hunne kleederen gewijd zijn,</verse>
<verse osisID="Exod.29.22"> zult gij van den ram het vet nemen en den staart<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1379" id="n1379T">1378</a> en het vet, dat de levensdeelen bedekt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1380" id="n1380T">1379</a>, en het net van de lever en de twee nieren en het vet, dat daarop is, en den rechterschouder, omdat het een ram der wijding is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1381" id="n1381T">1380</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.29.23"> en één broodbol, een met olie beslagen gebak, een koek uit den korf met het ongedeesemde, welke voor het aanschijn des Heeren geplaatst is;</verse> 
<verse osisID="Exod.29.24"> en gij zult dit alles op de handen van Aäron en van zijne zonen leggen, en gij zult hen heiligen door de opheffing voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1382" id="n1382T">1381</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.25"> En gij zult alles uit hunne handen nemen; en gij zult het op het altaar ten brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1383" id="n1383T">1382</a> ontsteken, ten allerzoetsten geur voor het aanschijn des Heeren, omdat het zijne offerande is.</verse>
<verse osisID="Exod.29.26"> Gij zult ook de borst nemen van den ram, waarmede Aäron gewijd is, en gij zult die door de opheffing voor den Heer heiligen, en zij zal u ten deel zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1384" id="n1384T">1383</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.27"> En gij zult ook de gewijde borst heiligen, en den schouder, dien gij afgezonderd hebt van den ram<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1385" id="n1385T">1384</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.29.28"> waarmede Aäron en zijne zonen gewijd zijn, en die zullen het deel zijn van Aäron en van zijne zonen, krachtens een altijddurend recht vanwege de kinderen van Israël, omdat het eerstelingen en aanvangsgaven zijn van hunne vredeoffers, welke zij den Heer opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1386" id="n1386T">1385</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.29"> De heilige kleeding nu, waarvan Aäron zich bedienen zal, zullen na hem zijne zonen hebben, opdat zij daarin gezalfd en hunne handen gewijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1387" id="n1387T">1386</a> worden.</verse>
<verse osisID="Exod.29.30"> Zeven dagen zal zich er van bedienen degene, die uit zijne zonen als hoogepriester in zijne plaats zal gesteld worden en die den tabernakel der getuigenis zal ingaan om in het heiligdom dienst te doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1388" id="n1388T">1387</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.31"> Den ram nu der wijding zult gij nemen en zijn vleesch koken in de heilige plaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1389" id="n1389T">1388</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.29.32"> en dit zullen Aäron en zijne zonen eten. Ook de brooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1390" id="n1390T">1389</a>, welke in den korf zijn, zullen zij in het voorhof van den tabernakel der getuigenis nuttigen,</verse>
<verse osisID="Exod.29.33"> opdat het een zoenoffer zij, en de handen der offerenden geheiligd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1391" id="n1391T">1390</a>. Geen vreemde zal er van eten, omdat zij heilig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1392" id="n1392T">1391</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.34"> Bijaldien er van het gewijde vleesch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1393" id="n1393T">1392</a> of van de brooden over- blijft tot den morgen, zult gij het overschot in het vuur verbranden; het zal niet genuttigd worden, omdat het geheiligd is.</verse>
<verse osisID="Exod.29.35"> Alles, wat Ik u geboden heb, zult gij ten opzichte van Aäron en van zijne zonen doen. Gedurende zeven dagen zult gij hunne handen wijden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1394" id="n1394T">1393</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.29.36"> en elken dag zult gij eenen var voor de zonde offeren ter ontzondiging. En gij zult het altaar reinigen, nadat gij de offerande der ontzondiging geslacht hebt, en gij zult het zalven om het te heiligen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1395" id="n1395T">1394</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.37"> Zeven dagen zult gij het altaar ontzondigen en heiligen, en het zal allerheiligst zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1396" id="n1396T">1395</a>; een ieder, die het aanraakt, zal geheiligd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1397" id="n1397T">1396</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.38"> Dit is het, wat gij doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1398" id="n1398T">1397</a> zult op het altaar: Twee eenjarige lammeren iederen dag voortdurend,</verse>
<verse osisID="Exod.29.39"> het eene lam des morgens en het andere des avonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1399" id="n1399T">1398</a>;</verse> 
<verse osisID="Exod.29.40"> een tiende deel tarwebloem, beslagen met gestooten olie, die het vierde deel van een hin-maat bedraagt, en wijn om te plengen in dezelfde maat, bij het eene lam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1400" id="n1400T">1399</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.41"> Het andere lam nu zult gij tegen den avond offeren volgens de wijze van het morgenoffer en overeenkomstig hetgeen Wij gezegd hebben, ten geur van zoetheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1401" id="n1401T">1400</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.42"> Het is eene offerande voor den Heer, met altijddurenden offerdienst voor uwe geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1402" id="n1402T">1401</a>, aan den ingang van den tabernakel der getuigenis voor den Heer, waar Ik Mij zal stellen om tot u te spreken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1403" id="n1403T">1402</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.43"> En daar zal Ik bevelen geven aan de kinderen van Israël, en zal het altaar geheiligd worden door mijne heerlijkheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1404" id="n1404T">1403</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.44"> Ik zal ook heiligen den tabernakel der getuigenis met het altaar, en Aäron met zijne zonen om Mij als priesters te dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1405" id="n1405T">1404</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.29.45"> En Ik zal wonen in het midden der kinderen van Israël, en Ik zal hun ten God zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.29.46"> En zij zullen weten, dat Ik de Heer, hun God, ben, die hen uit het land Egypte heb uitgevoerd, opdat Ik tusschen hen zou verblijven, Ik, de Heer, hun God.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.30"> 
<title>Hoofdstuk XXX.</title><p>Het reukaltaar (v. 1-.10. Het losgeld (v. 11-.16. Het koperen waschvat (v. 17-.21. De olie der zalving (v. 22-.33. Het reukwerk (v. 34-.38.</p>
<verse osisID="Exod.30.1"> Gij zult ook een altaar maken van acaciahout om reukwerk te branden;</verse>
<verse osisID="Exod.30.2"> het zal eene el lengte en eene el breedte hebben, dat is een vierkant, en twee el in de hoogte. Hoornen zullen daaruit voortkomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1406" id="n1406T">1405</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.3"> En gij zult het bekleeden met allerzuiverst goud, zoowel zijn rooster<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1407" id="n1407T">1406</a> als de wanden in het rond en de hoornen. En gij zult daaraan een gouden krans in het rond maken</verse>
<verse osisID="Exod.30.4"> en twee gouden ringen onder den krans aan elke zijde, om daarin draagboomen te steken en het altaar te dragen.</verse>
<verse osisID="Exod.30.5"> Ook die draagboomen zult gij van acaciahout maken en met goud overtrekken.</verse>
<verse osisID="Exod.30.6"> En gij zult het altaar plaatsen tegenover het voorhangsel, dat hangt voor de ark van het getuigenis, vlak voor het verzoendeksel, waarmede het getuigenis gedekt wordt, waar Ik tot u zal spreken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1408" id="n1408T">1407</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.7"> En Aäron zal daarop reukwerk, dat zoeten geur geeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1409" id="n1409T">1408</a>, des morgens ontsteken. Wanneer hij de lampen toebereidt, zal hij het ontsteken.</verse>
<verse osisID="Exod.30.8"> En wanneer hij ze des avonds stelt, zal hij het doen branden, het altoosdurend reukwerk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1410" id="n1410T">1409</a> voor den Heer in uwe geslachten.</verse> 
<verse osisID="Exod.30.9"> Gijlieden zult daarop geen reukwerk van een ander mengsel offeren, noch offerande noch slachtoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1411" id="n1411T">1410</a>, en ook geene plengoffers zult gij er plengen.</verse>
<verse osisID="Exod.30.10"> En Aäron zal over deszelfs hoornen eens in het jaar voorbede doen met het bloed, dat voor de zonde geofferd is, en hij zal op hetzelve verzoening doen in uwe geslachten. Allerheiligst zal het den Heer zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1412" id="n1412T">1411</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.11"> En de Heer sprak tot Moses zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.30.12"> Wanneer gij de getalsterkte der kinderen van Israël opneemt, zullen zij, een ieder voor zijne ziel, den Heer eenen prijs betalen, en er zal geen plaag onder hen zijn, als zij geteld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1413" id="n1413T">1412</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.13"> Dit nu zal een ieder geven, die op de naamlijst overgaat: de helft van een sikkel naar het gewicht van den tempel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1414" id="n1414T">1413</a>. De sikkel offeretur Domino. <span class="cursief">Lev. XXVII 25; Num. III 47; Ez. XLV 12.</span></td><verse osisID="Exod.30.1">heeft twintig obolen. De helft van een sikkel zal den Heer geofferd worden.</verse>
<verse osisID="Exod.30.14"> Wie tot de getelden behoort, van twintig jaren en daarboven, zal dien prijs betalen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1415" id="n1415T">1414</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.15"> De rijke zal aan den halven sikkel niets toevoegen en de arme zal er niets afdoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1416" id="n1416T">1415</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.16"> En na het geld te hebben ontvangen, dat door de kinderen van Israël is samengebracht, zult gij het overdragen ten dienste van den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1417" id="n1417T">1416</a>, opdat het een aandenken van hen zij voor den Heer en Hij hunne zielen genadig zij.</verse>
<verse osisID="Exod.30.17"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.30.18"> Gij zult ook een koperen waschvat met zijn voetstuk maken ter wassching; en gij zult dit plaatsen tusschen den tabernakel der getuigenis en het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1418" id="n1418T">1417</a>. En nadat er water ingedaan is,</verse>
<verse osisID="Exod.30.19"> zullen daarin Aäron en zijne zonen hunne handen en voeten wasschen,</verse>
<verse osisID="Exod.30.20"> wanneer zij den tabernakel der getuigenis zullen ingaan en wanneer zij tot het altaar zullen naderen, om daarop reukwerk den Heer te offeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1419" id="n1419T">1418</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.30.21"> opdat zij wellicht niet sterven; een altoosdurende wet zal het zijn voor hem zelf en voor zijn zaad gedurende de volgende geslachten.</verse>
<verse osisID="Exod.30.22"> En de Heer sprak tot Moses,</verse>
<verse osisID="Exod.30.23"> zeggende: Neem u specerijen, vijfhonderd sikkels eerste en uitgelezen mirre, en van kaneel de helft, dat is tweehonderd en vijftig sikkels, desgelijks van specerijriet tweehonderd en vijftig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1420" id="n1420T">1419</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.30.24"> en van kassie vijfhonderd sikkels naar het gewicht van het heiligdom, en eene hin-maat olijvenolie<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1421" id="n1421T">1420</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.25"> En gij zult de heilige olie der zalving maken, een naar het werk van den zalfbereider gemengde zalfolie;</verse>
<verse osisID="Exod.30.26"> en daarmede zult gij zalven den tabernakel der getuigenis en de ark des verbonds</verse>
<verse osisID="Exod.30.27"> en de tafel met haar toebehooren, den kandelaar en zijn toestel, de altaren van het reukwerk</verse>
<verse osisID="Exod.30.28"> en van het brandoffer en al het gereedschap, dat tot de bediening daarvan behoort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1422" id="n1422T">1421</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.29"> En gij zult dat alles heiligen, en het zal allerheiligst zijn; wie het aanraakt, zal geheiligd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1423" id="n1423T">1422</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.30"> Aäron en zijne zonen zult gij zalven, en gij zult hen heiligen om Mij als priesters te dienen.</verse>
<verse osisID="Exod.30.31"> Ook zult gij aan de kinderen van Israël zeggen: Deze olie der zalving zal Mij heilig zijn in uwe geslachten.</verse> 
<verse osisID="Exod.30.32"> Geen vleesch eens menschen zal daarmede gezalfd worden en volgens haar mengsel zult gij geen andere maken, omdat zij geheiligd is, en heilig zal zij u zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.30.33"> Elk mensch, die een zoodanige toebereiden en daarvan geven zal aan een vreemde, zal uit zijn volk uitgeroeid worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1424" id="n1424T">1423</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.30.34"> En de Heer zeide tot Moses: Neem u specerijen, mirreolie en onyx, galbanum van goeden geur en zeer helderen wierook; van gelijk gewicht zal alles zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1425" id="n1425T">1424</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.30.35"> en gij zult het tot een reukwerk maken, dat naar het werk van den zalfbereider toebereid, met zorg gemengd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1426" id="n1426T">1425</a> en zuiver en de heiliging zeer waardig is.</verse>
<verse osisID="Exod.30.36"> En nadat gij alles tot een zeer fijn poeder hebt gestooten, zult gij daarvan voor den tabernakel der getuigenis leggen, ter plaatse waar Ik aan u zal verschijnen. Allerheiligst zal ulieden het reukwerk zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1427" id="n1427T">1426</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.30.37"> Zulk een mengsel zult gij niet maken voor uw gebruik, omdat het den Heer heilig is.</verse>
<verse osisID="Exod.30.38"> Elk mensch, die een zoodanig maken zal om daarvan den geur te genieten, zal vergaan uit zijne volksgenooten.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.31">
<title>Hoofdstuk XXXI.</title><p>De bouwmeesters Beseleël en Oöliab (v. 1-.11. Herhaalde aanmaning om den sabbat te vieren (v. 12-.17. De twee steenen tafelen (v. .18.</p>
<verse osisID="Exod.31.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.31.2"> Zie, Ik heb met name geroepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1428" id="n1428T">1427</a> Beseleël, den zoon van Uri, zoon van Hur, uit den stam van Juda.</verse>
<verse osisID="Exod.31.3"> En Ik heb hem vervuld met den geest Gods<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1429" id="n1429T">1428</a>, met wijsheid en verstand en wetenschap voor alle werk,</verse>
<verse osisID="Exod.31.4"> om uit te denken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1430" id="n1430T">1429</a> al wat kunstig gemaakt kan worden van goud en zilver en koper,</verse>
<verse osisID="Exod.31.5"> van marmer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1431" id="n1431T">1430</a> en edelgesteenten en verscheidenheid van hout.</verse>
<verse osisID="Exod.31.6"> En Ik heb hem tot medegenoot gegeven Oöliab, den zoon van Achisamech, uit den stam van Dan. En in het hart van elken kundige heb Ik wijsheid gelegd om alles te vervaardigen, wat Ik u geboden heb:</verse>
<verse osisID="Exod.31.7"> den tabernakel des verbonds en de ark van het getuigenis en het verzoendeksel, dat daarop is, en geheel het toebehooren van den tabernakel</verse>
<verse osisID="Exod.31.8"> en de tafel met haar toebehooren, den kandelaar van allerzuiverst gehalte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1432" id="n1432T">1431</a> met zijn toebehooren, en de altaren van het reukwerk</verse>
<verse osisID="Exod.31.9"> en van het brandoffer en al hun toebehooren, het waschvat met zijn voetstuk,</verse>
<verse osisID="Exod.31.10"> de heilige kleederen tot het dienstwerk voor Aäron, den priester, en voor zijne zonen, opdat zij hun heilig ambt vervullen,</verse>
<verse osisID="Exod.31.11"> de olie der zalving en het reukwerk van specerijen voor het heiligdom; alles wat Ik u geboden heb, zullen zij maken.</verse>
<verse osisID="Exod.31.12"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.31.13"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Ziet toe, dat gij mijnen sabbat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1433" id="n1433T">1432</a> onderhoudt, want het is een teeken tusschen Mij en ulieden in uwe geslachten, opdat gij weten moogt, dat Ik de Heer ben, die u heilig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1434" id="n1434T">1433</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.31.14"> Onderhoudt mijnen sabbat, want heilig is hij voor ulieden; wie hem schendt, zal den dood sterven; wie daarop werk doet, diens ziel zal vergaan uit het midden van zijn volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1435" id="n1435T">1434</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.31.15"> Zes dagen zult gij werken; op den zevenden dag is het de sabbat, de rust, heilig voor den Heer; al wie op dien dag werk doet, zal sterven.</verse>
<verse osisID="Exod.31.16"> Dat de kinderen van Israël den sabbat onderhouden en dien vieren in hunne geslachten. Het is een altijddurend verbond</verse>
<verse osisID="Exod.31.17"> tusschen Mij en de kinderen van Israël, en een eeuwig teeken; want in zes dagen maakte de Heer den hemel en de aarde, en op den zevenden hield Hij op met het werk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1436" id="n1436T">1435</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.31.18"> En de Heer gaf, toen Hij geeindigd had met aldus te spreken op den berg Sinaï, aan Moses de twee steenen tafelen van het getuigenis, beschreven met den vinger Gods<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1437" id="n1437T">1436</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.32">
<title>Hoofdstuk XXXII.</title>
<p>Het gouden kalf (v. 1-.6. Moses' voorbede voor het volk (v. 7-.14. Hij verbrijzelt de tafelen der wet en vernietigt het gouden kalf (v. 15-20) en berispt Aäron, die zich verontschuldigt (v. 21-.24. Kastijding der schuldigen door den stam van Levi (v. 25-.29. Herhaalde voorbede van Moses bij God en Gods antwoord (v. 30-.35.</p>
<verse osisID="Exod.32.1"> Videns autem populus quod moram faceret descendendi de monte Moyses, congregatus adversus Aaron, dixit: Surge, fac nobis deos, qui nos praecedant': Moysi enim</td>
<verse osisID="Exod.32.1"> Toen nu het volk zag, dat Moses toefde met van den berg af te dalen, schoolde het samen tegen Aäron en zeide: Op, maak ons goden, die ons voorgaan; want wat wedervaren is aan Moses, dien man, die ons uit het land Egypte heeft uitgevoerd, weten wij niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1438" id="n1438T">1437</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.2"> En Aäron zeide tot hen: Neemt de gouden oorringen uit de ooren van uwe vrouwen en zonen en dochters en brengt ze bij mij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1439" id="n1439T">1438</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.3"> En het volk deed wat hij gelast had en bracht de oorringen bij Aäron.</verse>
<verse osisID="Exod.32.4"> En toen hij ze ontvangen had, gaf hij daaraan door gietarbeid een vorm en maakte daarvan een gegoten kalf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1440" id="n1440T">1439</a>; en zij zeiden: Dit zijn uwe goden, o Israël, die u uit het land Egypte hebben uitgevoerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1441" id="n1441T">1440</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.5"> Toen nu Aäron dit gezien had, bouwde hij vóór hetzelve een altaar en riep uit met de stem des herauts, zeggende: Morgen is het een hoogfeest des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1442" id="n1442T">1441</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.32.6"> En des morgens zich opmakend, offerden zij brandoffers en vredeoffers, en het volk zette zich neder om te eten en te drinken en zij stonden op om te spelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1443" id="n1443T">1442</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.7"> De Heer nu sprak tot Moses zeggende: Ga, daal af; gezondigd heeft uw volk, dat gij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1444" id="n1444T">1443</a> uit het land Egypte hebt uitgevoerd.</verse>
<verse osisID="Exod.32.8"> Snel zijn zij afgeweken van den weg, dien gij hun getoond hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1445" id="n1445T">1444</a>, en zij hebben zich een gegoten kalf gemaakt en het aanbeden en voor hetzelve offeranden slachtend, hebben zij gezegd: Dit zijn uwe goden, o Israël, die u uit het land Egypte hebben uitgevoerd.</verse>
<verse osisID="Exod.32.9"> En wederom zeide de Heer tot Moses: Ik zie, dat dit volk hard van nek is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1446" id="n1446T">1445</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.10"> Laat Mij begaan, opdat mijne gramschap toorne tegen hen en Ik hen verdelge, en Ik zal u tot een groot volk maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1447" id="n1447T">1446</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.1">hebt uitgevoerd met groote kracht en met sterke hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1448" id="n1448T">1447</a>?</verse>
<verse osisID="Exod.32.12"> Laat niet, smeek ik U, de Egyptenaren zeggen: Listig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1449" id="n1449T">1448</a> heeft Hij hen uitgevoerd, om hen in de bergen te dooden en van de aarde te verdelgen; dat uw toorn bedare, en wees verzoenlijk ten opzichte van de boosheid uws volks.</verse>
<verse osisID="Exod.32.13"> Gedenk Abraham, Isaäc en Israël, uwe dienstknechten, aan wie Gij bij U zelven gezworen hebt, zeggende: Ik zal uw zaad vermenigvuldigen als de sterren des hemels, en geheel dat land, waarvan Ik gesproken heb, zal Ik aan uw zaad geven, en gij zult het voor altijd bezitten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1450" id="n1450T">1449</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.14"> En de Heer liet zich verbidden om het kwaad niet te doen, dat Hij tegen zijn volk had uitgesproken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1451" id="n1451T">1450</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.15"> En Moses keerde terug van den berg, terwijl hij in zijne hand de twee tafelen van het getuigenis droeg, welke aan beide zijden beschreven</verse>
<verse osisID="Exod.32.16"> en door het werk van God gemaakt waren; ook was het schrift van God in de tafelen ingesneden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1452" id="n1452T">1451</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.17"> Josue<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1453" id="n1453T">1452</a> nu, het gedruisch van het tierende volk hoorend, zeide tot Moses: Krijgsgeschrei wordt gehoord in de legerplaats.</verse>
<verse osisID="Exod.32.18"> En hij antwoordde: Het is niet het geroep van lieden, die tot den strijd aanwakkeren, noch het getier van lieden, die tot de vlucht aanzetten, maar de stem van zingenden hoor ik.</verse>
<verse osisID="Exod.32.19"> En toen hij tot de legerplaats was genaderd, zag hij het kalf en de reien; en in heftigen toorn wierp hij de tafelen uit zijne hand en verbrijzelde ze aan den voet van den berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1454" id="n1454T">1453</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.20"> En het kalf, dat zij gemaakt hadden, aangrijpend, verbrandde en vermorzelde hij het tot stof, dat hij in het water strooide, en hij gaf daarvan den kinderen van Israël te drinken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1455" id="n1455T">1454</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.21"> En hij zeide tot Aäron: Wat heeft dit volk u gedaan, dat gij een allergrootste zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1456" id="n1456T">1455</a> over hetzelve bracht?</verse>
<verse osisID="Exod.32.22"> En deze antwoordde hem: Mijn heer belge zich niet; want gij kent dit volk, dat het ten kwade geneigd is.</verse>
<verse osisID="Exod.32.23"> Zij zeiden mij: Maak ons goden, die ons voorgaan, want wat wedervaren is aan dien Moses, die ons uit het land Egypte heeft uitgevoerd, weten wij niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1457" id="n1457T">1456</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.24"> En ik heb hun gezegd: Wie uwer heeft goud? Zij brachten en gaven het mij, en ik wierp het in het vuur, en dit kalf is er uit voortgekomen.</verse>
<verse osisID="Exod.32.25"> Moses dan ziende, dat het volk ontbloot<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1458" id="n1458T">1457</a> was (want Aäron had enim eum Aaron propter ignominiam sordis, et inter hostes nudum constituerat)</td><verse osisID="Exod.32.1">het om de schandelijke vuilnis beroofd, en ontbloot te midden der vijanden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1459" id="n1459T">1458</a> gesteld),</verse>
<verse osisID="Exod.32.26"> en aan den ingang der legerplaats staande, zeide: Wie des Heeren is, voege zich bij mij. En al de zonen van Levi verzamelden zich bij hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1460" id="n1460T">1459</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.27"> En hij zeide hun: Dit zegt de Heer, de God van Israël: Ieder gorde het zwaard aan zijne heup; gaat en keert terug, van poort tot poort, midden door de legerplaats, en een elk doode zijnen broeder en zijnen vriend en zijnen naaste<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1461" id="n1461T">1460</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.28"> En de zonen van Levi deden volgens het woord van Moses, en er vielen op dien dag ongeveer drie en twintig duizend menschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1462" id="n1462T">1461</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.29"> En Moses zeide: Gij hebt uwe handen heden den Heer toegewijd, een ieder tegen zijnen zoon en tegen zijnen broeder, opdat u zegen gegeven worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1463" id="n1463T">1462</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.32.30"> Den anderen dag nu sprak Moses tot het volk: Gij hebt een allergrootste zonde begaan; ik zal opklimmen tot den Heer, of ik Hem eenigermate verbidden kan aangaande uw misdrijf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1464" id="n1464T">1463</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.31"> En teruggekeerd tot den Heer, zeide hij: Ik smeek U, dit volk heeft een allergrootste zonde begaan en zij hebben zich gouden goden gemaakt; of wel vergeef hun deze misdaad,</verse>
<verse osisID="Exod.32.32"> of, doet Gij het niet, wisch mij dan uit uw boek, dat Gij geschreven hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1465" id="n1465T">1464</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.32.33"> En de Heer antwoordde hem: Wie tegen Mij zondigde, hem zal Ik uit mijn boek uitwisschen.</verse>
<verse osisID="Exod.32.34"> Gij nu ga heen en geleid dit volk waarheen Ik u gezegd heb; mijn engel zal u voorgaan. Ik echter zal op den dag der wraak ook deze hunne zonde aan hen bezoeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1466" id="n1466T">1465</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.32.35"> De Heer dan sloeg het volk wegens de schuld van het kalf, dat Aäron gemaakt had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1467" id="n1467T">1466</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.33">
<title>Hoofdstuk XXXIII.</title>
<p>Gods besluit om niet meer tusschen zijn volk te wonen; rouw van het volk (v. 1-.6. Moses verplaatst zijne tent buiten de legerplaats; vertrouwelijk verkeer tusschen God en zijnen dienaar (v. 7-.11. Moses verwerft ten volle genade voor zijn volk en vraagt van God zijne heerlijkheid te mogen zien (v. 12-.23.</p>
<verse osisID="Exod.33.1 ">En de Heer sprak tot Moses, zeggende: Ga, trek op uit deze plaats, gij en uw volk, dat gij hebt uitgevoerd uit het land Egypte, naar het land, hetwelk Ik onder eede beloofd heb aan Abraham, Isaäc en Jacob, zeggende: Aan uw zaad zal Ik het geven;</verse>
<verse osisID="Exod.33.2"> en Ik zal u ten voorlooper eenen engel zenden, opdat Ik uitdrijve den Chananeër en den Amorrheër en den Hetheër en den Pherezeër en den Heveër en den Jebuseër<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1468" id="n1468T">1467</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.33.3"> en gij moogt ingaan in een land, dat overvloeit van melk en honig. Want Ik zal niet optrekken met u, dewijl gij een hardnekkig volk zijt, opdat Ik u wellicht niet op den weg verderve<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1469" id="n1469T">1468</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.33.4"> En het volk, dit schrikkelijk woord hoorend, treurde; en niemand tooide zich als naar gewoonte met zijn opschik<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1470" id="n1470T">1469</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.5"> En de Heer zeide tot Moses: Spreek tot de kinderen van Israël: Een hardnekkig volk zijt gij; trok Ik eenmaal in uw midden op, dan moest Ik u verdelgen. Leg nu terstond uw tooisel af, opdat Ik wete wat Ik u doen zal.</verse>
<verse osisID="Exod.33.6"> De kinderen van Israël legden dan hun tooisel af bij den berg Horeb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1471" id="n1471T">1470</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.7"> Moses nam ook de tent en sloeg ze verre buiten de legerplaats op en noemde haar naam Tent des verbonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1472" id="n1472T">1471</a>. En al het volk, dat eenige vraag had, ging uit naar de tent des verbonds buiten de legerplaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1473" id="n1473T">1472</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.8"> En wanneer Moses uitging naar de tent, verhief zich het gansche volk en stond een ieder aan den ingang zijner tent en zagen zij Moses achterna, totdat hij de tent binnentrad.</verse>
<verse osisID="Exod.33.9"> Als hij nu de tent des verbonds was binnengegaan, daalde de wolkzuil neder en stond aan den ingang en sprak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1474" id="n1474T">1473</a> met Moses,</verse> 
<verse osisID="Exod.33.10"> terwijl allen zagen, dat de wolkzuil stond aan den ingang der tent. En zij zelve stonden en aanbaden bij de deuren hunner tenten.</verse>
<verse osisID="Exod.33.11"> De Heer nu sprak tot Moses van aangezicht tot aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1475" id="n1475T">1474</a>, gelijk een mensch pleegt te spreken tot zijnen vriend. En wanneer hij terugkeerde in de legerplaats, week zijn dienaar Josue, zoon van Nun, als dienstknaap, niet van de tent.</verse>
<verse osisID="Exod.33.12"> Moses nu zeide tot den Heer: Gij beveelt, dat ik dit volk zal uitvoeren, en Gij geeft mij niet te kennen wien Gij met mij zult zenden, terwijl Gij toch gezegd hebt: Ik ken u bij name en gij hebt genade bij Mij gevonden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1476" id="n1476T">1475</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.13"> Indien ik dan genade gevonden heb voor uw aangezicht, toon mij uw gelaat, opdat ik U kenne en genade vinde voor uwe oogen; aanzie dat het uw volk is, dit geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1477" id="n1477T">1476</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.14"> En de Heer zeide: Mijn gelaat zal u voorgaan en rust zal Ik u geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1478" id="n1478T">1477</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.15"> En Moses sprak: Indien Gij zelf niet voorgaat, leid ons dan niet weg van deze plaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1479" id="n1479T">1478</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.16"> Want waaraan zullen wij kunnen weten, ik en uw volk, dat wij genade gevonden hebben voor uw aangezicht, indien Gij niet met ons gaat, opdat wij geroemd worden door alle volkeren, die over de aarde wonen?</verse>
<verse osisID="Exod.33.17"> De Heer nu zeide tot Moses: Ook dit woord, dat gij gesproken hebt, zal Ik doen: want gij hebt genade bij Mij gevonden en u ken Ik bij name<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1480" id="n1480T">1479</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.18"> En hij sprak: Toon mij uwe heerlijkheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1481" id="n1481T">1480</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.19"> Hij antwoordde: Ik zal u alle goed toonen en roepen met den naam des Heeren voor u; en Ik zal Mij erbarmen over wien Ik wil en goedertieren zijn voor wien het Mij behagen zal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1482" id="n1482T">1481</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.33.20"> En wederom sprak Hij: Gij zult mijn gelaat niet kunnen zien; want geen mensch zal Mij zien en leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1483" id="n1483T">1482</a></verse>
<verse osisID="Exod.33.21"> En andermaal zeide Hij: Zie, er is eene plaats bij Mij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1484" id="n1484T">1483</a>, en gij zult er u stellen op de steenrots.</verse>
<verse osisID="Exod.33.22"> En wanneer mijne heerlijkheid zal voorbijgaan, zal Ik u in de kloof der steenrots plaatsen en met mijne rechterhand u dekken, totdat Ik voorbij ben gegaan.</verse>
<verse osisID="Exod.33.23"> En Ik zal mijne hand wegnemen en gij zult mijne rugzijde zien, maar mijn gelaat zult gij niet kunnen zien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1485" id="n1485T">1484</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.34"> 
<title>Hoofdstuk XXXIV.</title>
<p>De nieuwe tafelen der wet; God gaat in zijne heerlijkheid Moses voorbij (v. 1-.8. Vernieuwing des verbonds en herhaling van vroegere voorschriften als hoofdinhoud van de voorwaarden des verbonds (v. 9-.28. De hemelsche glans op Moses' gelaat (v. 29-.35.</p>
<verse osisID="Exod.34.1"> En verder zeide Hij: Houw u twee steenen tafelen gelijk de vorige en Ik zal daarop de woorden schrijven, welke waren op de tafelen, die gij gebroken hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1486" id="n1486T">1485</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.2"> Wees gereed in den morgen om terstond op den berg Sinaï te klimmen, en gij zult u bij Mij stellen op den top van den berg.</verse>
<verse osisID="Exod.34.3"> Niemand klimme op met u en niemand worde gezien op den ganschen berg; ook de runderen en de schapen mogen niet in de nabijheid weiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1487" id="n1487T">1486</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.4"> Hij hieuw dan twee steenen tafelen gelijk er eerst geweest waren; en des nachts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1488" id="n1488T">1487</a> opstaande, steeg hij op den berg Sinaï, gelijk de Heer hem geboden had, de tafelen met zich dragend.</verse>
<verse osisID="Exod.34.5"> En toen de Heer was nedergedaald in de wolk, stelde Moses zich bij Hem, den naam des Heeren aanroepend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1489" id="n1489T">1488</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.6"> En als deze voor hem voorbijging, zeide hij: Heerscher, Heere God, barmhartig en goedertieren, lankmoedig en rijk aan ontferming en waarachtig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1490" id="n1490T">1489</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.34.1">der vaderen vergeldt aan kinderen en kindskinderen in het derde en het vierde geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1491" id="n1491T">1490</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.8"> En ijlings boog zich Moses voorover ter aarde, en aanbiddend</verse>
<verse osisID="Exod.34.9"> zeide hij: Indien ik genade gevonden heb voor uw aangezicht, o Heer, smeek ik, dat Gij met ons zult trekken (want een hardnekkig volk is het) en dat Gij onze ongerechtigheden en zonden wegnemen en ons als eigendom bezitten zult<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1492" id="n1492T">1491</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.10"> De Heer antwoordde: Ik zal een bond aangaan ten aanschouwen van allen; teekenen zal Ik doen, welke nimmer gezien zijn op de aarde noch bij eenig volk, opdat dit volk, in welks midden gij zijt, zien moge, dat het werk des Heeren vreeselijk is, hetwelk Ik doen zal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1493" id="n1493T">1492</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.11"> Onderhoud alles, wat Ik u heden gebied; Ik zelf zal uitdrijven voor uw aangezicht den Amorrheër en den Chananeër en den Hetheër, ook den Pherezeër en den Heveër en den Jebuseër<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1494" id="n1494T">1493</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.34.12"> Wacht u om ooit met de inwoners van dat land vriendschap te sluiten, welke u ten ondergang zou zijn;</verse>
<verse osisID="Exod.34.13"> maar verwoest hunne altaren, verbrijzel hunne beelden en houw hunne bosschen om<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1495" id="n1495T">1494</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.14"> Aanbid geen vreemden God; ijveraar is des Heeren naam, Hij is een ijverzuchtig God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1496" id="n1496T">1495</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.15"> Ga geen bond aan met de menschen dier gewesten, opdat niet, wanneer zij met hunne goden gehoereerd en dezer beeltenissen aanbeden hebben, iemand u roepe om van het geofferde te eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1497" id="n1497T">1496</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.16"> En gij zult uit hunne dochters geene huisvrouw nemen voor uwe zonen, opdat zij niet, na zelve gehoereerd te hebben, ook uwe zonen doen hoereeren met hunne goden.</verse>
<verse osisID="Exod.34.17"> Geen gegoten goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1498" id="n1498T">1497</a> zult gij u maken.</verse>
<verse osisID="Exod.34.18"> Het hoogfeest der ongedeesemde brooden zult gij onderhouden. Zeven dagen zult gij ongedeesemd brood eten, gelijk Ik u geboden heb, ten tijde van de maand der nieuwe vruchten, want in de maand van den lentetijd zijt gij uit Egypte getrokken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1499" id="n1499T">1498</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.19"> Alles, wat van het mannelijk geslacht den moederschoot opent, zal het mijne zijn; uit alle dieren, zoo uit runderen als uit schapen, het zal het mijne zijn.</verse>
<verse osisID="Exod.34.20"> Het eerstgeborene des ezels zult gij loskoopen met een schaap; maar als gij geen losprijs daarvoor geeft, zal het gedood worden. Den eerstgeborene uwer zonen zult gij loskoopen; en gij zult voor mijn aangezicht niet ledig verschijnen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1500" id="n1500T">1499</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.21"> Zes dagen zult gij arbeiden, den zevenden dag zult gij ophouden te ploegen en te maaien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1501" id="n1501T">1500</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.22"> Het hoogfeest der Weken zult gij u houden met de eerstelingen der vruchten van uwen tarwenoogst, alsook het hoogfeest, wanneer bij den terugkeer van het jaargetijde alles wordt ingezameld.</verse>
<verse osisID="Exod.34.23"> Op drie tijden van het jaar zal al het mannelijke onder u verschijnen voor het aangezicht van den almachtigen Heer, den God van Israël.</verse>
<verse osisID="Exod.34.24"> Want wanneer Ik de volken voor uw aanschijn weggenomen en uwe grenzen uitgebreid zal hebben, zal niemand uw land belagen, als gij optrekt en verschijnt voor het aangezicht van den Heer, uwen God, driemaal in het jaar.</verse>
<verse osisID="Exod.34.25"> Gij zult niet bij gedeesemd brood het bloed van mijn slachtoffer offeren; noch zal er tot den morgen overblijven van het Paaschfeest-offer.</verse>
<verse osisID="Exod.34.26"> De eerstelingen van de vruchten uws lands zult gij aanbieden in het huis van den Heer, uwen God. Gij zult een geitebokje niet koken in de melk zijner moeder.</verse>
<verse osisID="Exod.34.27"> En de Heer zeide tot Moses: Schrijf u deze woorden op, waarmede Ik èn met u èn met Israël een verbond gesloten heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1502" id="n1502T">1501</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.28"> Hij was dan aldaar met den Heer veertig dagen en veertig nachten; hij at geen brood en dronk geen water; en Hij schreef op de tafelen de tien woorden des verbonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1503" id="n1503T">1502</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.34.29"> En toen Moses neerdaalde van den berg Sinaï, droeg hij de twee tafelen van het getuigenis en hij wist niet, dat zijn gelaat gehoornd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1504" id="n1504T">1503</a> was vanwege de samenspraak met den Heer.</verse>
<verse osisID="Exod.34.30"> Aäron nu en de kinderen van Israël, het gehoornde gelaat van Moses ziende, vreesden dichtbij te naderen.</verse>
<verse osisID="Exod.34.31"> En door hem geroepen, keerden zij terug<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1505" id="n1505T">1504</a> zoo Aäron als de vorsten der gemeente. En nadat hij tot hen gesproken had,</verse>
<verse osisID="Exod.34.32"> kwamen tot hem ook alle kinderen van Israël; en hij gebood hun alles, wat hij van den Heer gehoord had op den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1506" id="n1506T">1505</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.34.33"> En toen hij had opgehouden te spreken, deed hij een sluier over zijn gelaat.</verse>
<verse osisID="Exod.34.34"> En wanneer hij binnenging tot den Heer en met Hem sprak, nam hij dien weg, totdat hij buiten kwam, en dan sprak hij tot de kinderen van Israël alles, wat hem geboden was.</verse>
<verse osisID="Exod.34.35"> En zij zagen dat het gelaat van Moses, als hij buiten kwam, gehoornd was; maar hij dekte wederom zijn gelaat, wanneer hij tot hen sprak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1507" id="n1507T">1506</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.35"> 
<title>Hoofdstuk XXXV.</title><p>Nieuwe afkondiging van het gebod der sabbatsviering (v. 1-.3. Vrijwillige offergaven des volks voor de benoodigdheden van den eeredienst (v. 4-.29. De werkmeesters (v. 30-.35.</p>
<verse osisID="Exod.35.1"> Terwijl dan de geheele menigte der kinderen van Israël verzameld was, zeide hij tot hen: Dit zijn de dingen, welke de Heer bevolen heeft te doen.</verse>
<verse osisID="Exod.35.2"> Zes dagen zult gij werken; de zevende dag zal u heilig zijn, de sabbat en de rust des Heeren; wie daarop werk doet, zal gedood worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1508" id="n1508T">1507</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.35.3"> Gij zult geen vuur ontsteken in al uwe woningen op den sabbatdag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1509" id="n1509T">1508</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.35.4"> En Moses zeide tot de geheele verzameling der kinderen van Israël: Dit is het woord, dat de Heer geboden heeft, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.35.5"> Zondert bij u eerstelingsgaven af voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1510" id="n1510T">1509</a>. Al wie willig en bereidvaardig van geest is, biede ze den Heer aan: goud en zilver en koper,</verse>
<verse osisID="Exod.35.6"> donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en byssus, geitenhaar,</verse>
<verse osisID="Exod.35.7"> roodgeverfde ramsvellen en violetblauwe vellen, acaciahout</verse>
<verse osisID="Exod.35.8"> en olie om de lichten te bereiden, en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1511" id="n1511T">1510</a> om de zalfolie en het allerzoetste reukwerk te maken,</verse>
<verse osisID="Exod.35.9"> onyxsteenen en edelgesteenten ter versiering van het schouderkleed en van het borstschild.</verse>
<verse osisID="Exod.35.10"> Al wie onder u wijs is, kome en make hetgeen de Heer bevolen heeft,</verse>
<verse osisID="Exod.35.11"> te weten den tabernakel en zijn dak en zijne bedekking, de ringen en de delen met de sluitboomen, de pinnen en de voetstukken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1512" id="n1512T">1511</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.12"> de ark en hare draagboomen, het verzoendeksel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1513" id="n1513T">1512</a> en het voorhangsel, dat daarvoor wordt uitgespannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1514" id="n1514T">1513</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.13"> de tafel met hare draagboomen en haar toebehooren en met de toonbrooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1515" id="n1515T">1514</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.14"> den kandelaar om de lichten te dragen, zijn toebehooren en zijne lampen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1516" id="n1516T">1515</a> en de olie om de vlammen te voeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1517" id="n1517T">1516</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.15"> het reukaltaar en zijne draagboomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1518" id="n1518T">1517</a> en de olie der zalving en het reukwerk van specerijen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1519" id="n1519T">1518</a>, de gordijn aan den ingang des tabernakels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1520" id="n1520T">1519</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.16"> het brandofferaltaar en zijn koperen vlechtwerk met zijne draagboomen en zijn toebehooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1521" id="n1521T">1520</a>; het waschvat met zijn voetstuk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1522" id="n1522T">1521</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.17"> de tapijten van het voorhof met zijne kolommen en voetstukken, de gordijn aan den ingang van het voorhof<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1523" id="n1523T">1522</a>;</verse> 
<verse osisID="Exod.35.18"> de pinnen van den tabernakel en van het voorhof met hare koorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1524" id="n1524T">1523</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.35.19"> de kleederen, die gebruikt worden bij het dienstwerk des heiligdoms, de kleederen van den hoogepriester Aäron en van zijne zonen om Mij als priesters te dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1525" id="n1525T">1524</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.35.20"> En toen geheel de menigte der kinderen van Israël was heengegaan uit het aangezicht van Moses,</verse>
<verse osisID="Exod.35.21"> boden zij met een allerbereidwilligst en offervaardig gemoed de eerstelingsgaven den Heer aan om het werk te volvoeren van den tabernakel der getuigenis. Alles, wat voor den eeredienst en voor de heilige kleederen noodig was,</verse>
<verse osisID="Exod.35.22"> brachten de mannen met de vrouwen: armbanden en oorringen, vingerringen en handketens; alle gouden voorwerp werd tot geschenk voor den Heer afgezonderd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1526" id="n1526T">1525</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.35.23"> Had iemand donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn, byssus en geitenhaar, roodgeverfde ramsvellen en violetblauwe vellen,</verse>
<verse osisID="Exod.35.24"> zilver en koper, men bood het den Heer aan, alsook acaciahout tot verschillend gebruik.</verse>
<verse osisID="Exod.35.25"> En ook de kunstvaardige vrouwen, welke spinsel vervaardigd hadden, gaven het donkerblauw, het purper en het karmozijn en het byssus</verse>
<verse osisID="Exod.35.26"> en het geitenhaar, alles uit eigen beweging wegschenkend.</verse>
<verse osisID="Exod.35.27"> De vorsten nu brachten de onyxsteenen en de edelgesteenten voor het schouderkleed en het borstschild<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1527" id="n1527T">1526</a></verse> 
<verse osisID="Exod.35.28"> en de specerijen en de olie om de lichten te bereiden en om de zalfolie te maken en om het reukwerk van allerzoetsten geur samen te stellen.</verse>
<verse osisID="Exod.35.29"> Alle mannen en vrouwen met offervaardig gemoed brachten geschenken, opdat de werken zouden tot stand komen, welke de Heer door de bediening van Moses bevolen had. Alle kinderen van Israël wijdden den Heer vrijwillige gaven.</verse>
<verse osisID="Exod.35.30"> En Moses zeide tot de kinderen van Israël: Ziet, de Heer heeft met name geroepen Beseleël, den zoon van Uri, zoon van Hur, uit den stam van Juda.</verse>
<verse osisID="Exod.35.31"> En Hij heeft hem vervuld met den geest Gods, met wijsheid en verstand en wetenschap en alle kennis</verse>
<verse osisID="Exod.35.32"> om uit te denken en uit te voeren werk in goud en zilver en koper</verse>
<verse osisID="Exod.35.33"> en door het snijden van steenen en door het bewerken van hout; alles, wat kunstig uitgevonden kan worden,</verse>
<verse osisID="Exod.35.34"> heeft Hij hem in het hart gegeven, ook aan Oöliab, den zoon van Achisamech, uit den stam van Dan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1528" id="n1528T">1527</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.35.35"> Beiden heeft Hij onderwezen in wijsheid om het werk te doen van houtbewerker, kunstwever en borduurder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1529" id="n1529T">1528</a> met donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en byssus en om alles te weven en om allerlei nieuws uit te vinden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.36"> 
<title>Hoofdstuk XXXVI.</title><p>Bouw van den tabernakel (v. 1-.38.</p>
<verse osisID="Exod.36.1"> Alzoo werkten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1530" id="n1530T">1529</a> Beseleël en Oöliab en alle wijze mannen, aan wie de Heer wijsheid en verstand gegeven had, om kunstig te kunnen bewerken wat ten gebruik van het heiligdom noodig was en wat de Heer geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.36.2"> En toen Moses hen geroepen had alsook alle bekwame mannen, aan wie de Heer wijsheid gegeven had en die zich uit eigen beweging hadden aangeboden om het werk te verrichten,</verse>
<verse osisID="Exod.36.3"> stelde hij hun ter hand alle geschenken der kinderen van Israël. Terwijl zij nu met het werk bezig waren, bracht het volk elken dag des morgens offergiften aan.</verse>
<verse osisID="Exod.36.4"> Daarom werden de kunstenaars genoodzaakt te komen</verse>
<verse osisID="Exod.36.5"> en zij zeiden tot Moses: Het volk brengt meer dan noodig is.</verse>
<verse osisID="Exod.36.6"> Moses liet dan met de stem des herauts afkondigen: Noch man noch vrouw brenge verder iets voor het werk des heiligdoms. En zoo hield men op met het brengen van gaven,</verse>
<verse osisID="Exod.36.7"> omdat het gebrachte voldoende en meer dan overvloedig was.</verse>
<verse osisID="Exod.36.8"> En allen, die wijs van harte waren ter uitvoering van het werk des tabernakels, maakten tien tapijten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1531" id="n1531T">1530</a> van getwijnd byssus en donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn, verscheiden van werk en met kunst veelkleurig geweven;</verse>
<verse osisID="Exod.36.9"> en één van deze bedroeg in de lengte acht en twintig en in de breedte vier el; van ééne maat waren alle tapijten.</verse>
<verse osisID="Exod.36.10"> En hij hechtte de vijf tapijten aan elkander en de andere vijf verbond hij onderling met elkander.</verse>
<verse osisID="Exod.36.11"> Ook maakte hij donkerblauwe lissen aan den rand van het eene tapijt van weerskanten en aan den rand van het andere tapijt eveneens,</verse>
<verse osisID="Exod.36.12"> opdat de lissen tegenover elkander zouden komen en met elkander zouden verbonden worden.</verse>
<verse osisID="Exod.36.13"> Daarom goot hij ook vijftig gouden ringen, opdat zij de lissen der tapijten zouden vasthouden en het één tabernakel zou worden.</verse>
<verse osisID="Exod.36.14"> Ook maakte hij elf dekkleeden van geitenhaar om het dak te bedekken van den tabernakel;</verse>
<verse osisID="Exod.36.15"> één dekkleed bedroeg in de lengte dertig el en in de breedte vier el; van ééne maat waren alle dekkleeden;</verse>
<verse osisID="Exod.36.16"> en hij verbond vijf van deze afzonderlijk en de zes andere afzonderlijk.</verse>
<verse osisID="Exod.36.17"> En hij maakte vijftig lissen aan den rand van het eene dekkleed en vijftig aan den rand van het andere dekkleed, opdat zij onderling verbonden zouden worden.</verse>
<verse osisID="Exod.36.18"> En vijftig koperen haken, met welke het dak aaneengehecht moest worden, opdat alle dekkleeden ééne bedekking zouden vormen.</verse>
<verse osisID="Exod.36.19"> Ook maakte hij voor den tabernakel eene bedekking van roodgeverfde ramsvellen, en daarboven een andere bedekking van violetblauwe vellen.</verse>
<verse osisID="Exod.36.20"> Ook maakte hij de delen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1532" id="n1532T">1531</a> voor den tabernakel van acaciahout overeind staande.</verse>
<verse osisID="Exod.36.21"> Tien el was de lengte van ééne deel en de breedte bedroeg anderhalve el.</verse>
<verse osisID="Exod.36.22"> Twee groeven waren aan elke deel, opdat de eene met de andere verbonden zou worden. Zoo deed hij met alle delen van den tabernakel.</verse> 
<verse osisID="Exod.36.23"> En twintig van deze waren aan de zuidzijde, ten zuiden,</verse>
<verse osisID="Exod.36.24"> met veertig zilveren voetstukken. Twee voetstukken werden onder ééne deel gesteld aan de beide hoekkanten, waar de groeven der zijden aan de hoeken eindigen.</verse>
<verse osisID="Exod.36.25"> Ook voor den kant des tabernakels, welke noordwaarts ligt, maakte hij twintig delen</verse>
<verse osisID="Exod.36.26 ">met veertig zilveren voetstukken, twee voetstukken onder elke deel.</verse>
<verse osisID="Exod.36.27"> Maar ten westen, dat is voor dat gedeelte des tabernakels, dat zeewaarts ligt, maakte hij zes delen,</verse>
<verse osisID="Exod.36.28"> en twee andere voor de beide hoeken van den tabernakel aan den achterkant;</verse>
<verse osisID="Exod.36.29"> en deze waren aaneengesloten van beneden tot boven toe en maakten te zamen ééne verbinding uit. Zoo deed hij van beide zijden aan de hoeken,</verse>
<verse osisID="Exod.36.30"> zoodat er te zamen acht delen waren, welke zestien zilveren voetstukken hadden, te weten twee voetstukken onder elke deel.</verse>
<verse osisID="Exod.36.31"> Ook maakte hij sluitboomen van acaciahout, vijf om de delen samen te houden aan de eene zijde van den tabernakel,</verse>
<verse osisID="Exod.36.32"> en vijf andere om de delen aan de andere zijde te verbinden; en buiten deze vijf andere sluitboomen voor den westkant van den tabernakel, aan de zeezijde.</verse>
<verse osisID="Exod.36.33"> Ook maakte hij een anderen sluitboom, die midden op de delen van hoek tot hoek doorliep.</verse>
<verse osisID="Exod.36.34"> De delen zelve nu overtrok hij met goud, terwijl hare voetstukken gegoten werden van zilver. En hij maakte van goud hare ringen, waardoor de sluitboomen gestoken konden worden, en hij bedekte ook deze met gouden bladen.</verse>
<verse osisID="Exod.36.35"> Ook maakte hij een voorhangsel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1533" id="n1533T">1532</a> van donkerblauw en purper, van karmozijn en getwijnd byssus, in veelkleurig weefsel, verscheiden en sierlijk;</verse>
<verse osisID="Exod.36.36"> en vier kolommen van acaciahout, welke hij met goud overtrok evenals hare kapiteelen, terwijl hare voetstukken gegoten werden van zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.36.37"> Ook maakte hij eene gordijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1534" id="n1534T">1533</a> aan den ingang van den tabernakel van donkerblauw, purper, karmozijn en getwijnd byssus, in borduurwerk;</verse>
<verse osisID="Exod.36.38"> en vijf kolommen met hare kapiteelen, welke hij met goud overtrok, en hare voetstukken goot hij van koper.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.37">
<title>Hoofdstuk XXXVII.</title>
<p>Vervaardiging van de ark met haar toebehooren (v. 1-9); van de tafel met haar toebehooren (v. 10-16); van den kandelaar en zijn toestel (v. 17-24); van het reukaltaar, van de olie der zalving, van het reukwerk (v. 25-.29.</p>
<verse osisID="Exod.37.1"> Beseleël nu maakte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1535" id="n1535T">1534</a> ook de ark van acaciahout, welke twee en een halve el in de lengte en anderhalve el in de breedte bedroeg, ook hare hoogte was anderhalve el; en hij bekleedde haar met allerzuiverst goud van binnen en van buiten.</verse>
<verse osisID="Exod.37.2"> En hij maakte haar een gouden krans in het rond;</verse>
<verse osisID="Exod.37.3"> en hij goot vier gouden ringen voor hare vier hoeken, twee ringen aan de eene en twee aan de andere zijde.</verse>
<verse osisID="Exod.37.4"> Ook maakte hij draagboomen van acaciahout, welke hij bekleedde met goud.</verse>
<verse osisID="Exod.37.5"> En hij stak deze in de ringen, welke aan de zijden der ark waren, om haar te dragen.</verse> 
<verse osisID="Exod.37.6"> Ook maakte hij een verzoendeksel, dat is de godspraak, van allerzuiverst goud, van twee en een halve el in de lengte en van anderhalve el in de breedte;</verse>
<verse osisID="Exod.37.7"> ook twee cherubijnen van gedreven goud, welke hij plaatste aan weerszijden van het verzoendeksel,</verse>
<verse osisID="Exod.37.8"> eenen cherubijn aan het einde der eene zijde en een anderen cherubijn aan het einde der andere zijde, de twee cherubijnen aan de twee einden van het verzoendeksel,</verse>
<verse osisID="Exod.37.9"> die de vleugelen uitbreidden en het verzoendeksel bedekten en elkander alsook dat (verzoendeksel) aanschouwden.</verse>
<verse osisID="Exod.37.10"> Ook maakte hij de tafel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1536" id="n1536T">1535</a> van acaciahout op eene lengte van twee el en op eene breedte van ééne el, en zij had eene hoogte van anderhalve el;</verse>
<verse osisID="Exod.37.11"> en hij overtrok ze met allerzuiverst goud en maakte haar een gouden rand in het rond,</verse>
<verse osisID="Exod.37.12"> en op dien rand een gouden opengewerkten krans van vier vingeren en daarboven een anderen gouden krans.</verse>
<verse osisID="Exod.37.13"> Ook goot hij vier gouden ringen, welke hij plaatste aan de vier hoeken, éénen aan elken voet van de tafel,</verse>
<verse osisID="Exod.37.14"> tegenover den krans; en hij stak daarin de draagboomen, opdat de tafel gedragen kon worden.</verse>
<verse osisID="Exod.37.15"> Ook maakte hij die draagboomen van acaciahout en overtrok ze met goud,</verse>
<verse osisID="Exod.37.16"> eveneens van zuiver goud de benoodigdheden der tafel voor allerlei gebruik, de schotels, de schalen en de bekers en de wierookvaten voor het brengen der plengoffers.</verse>
<verse osisID="Exod.37.17"> Ook maakte hij den kandelaar, gedreven van allerzuiverst goud<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1537" id="n1537T">1536</a>. En uit zijnen stam kwamen de armen, de kelken en de knoppen en de leliën voort,</verse>
<verse osisID="Exod.37.18"> zes armen aan beide zijden, drie van den eenen en drie van den anderen kant;</verse>
<verse osisID="Exod.37.19"> drie kelken in den vorm van een noot aan elken arm en tevens knoppen en leliën; en drie kelken in den vorm van een noot aan den anderen arm en tevens knoppen en leliën. Op een zelfde wijze waren de zes armen bewerkt, die uit den stam des kandelaars voortkwamen.</verse>
<verse osisID="Exod.37.20"> Op den stam zelf nu waren vier kelken in den vorm van een noot en elke had tevens knoppen en leliën;</verse>
<verse osisID="Exod.37.21"> en er waren knoppen op drie plaatsen onder twee der armen, die te zamen zes armen uitmaken en uit éénen stam voortkomen;</verse>
<verse osisID="Exod.37.22"> en derhalve kwamen de knoppen en de armen uit hem voort, alles gedreven van allerzuiverst goud.</verse>
<verse osisID="Exod.37.23"> Ook maakte hij zeven lampen met hare snuiters, en de bakken, waarin het snuitsel uitgedoofd moet worden, van allerzuiverst goud.</verse>
<verse osisID="Exod.37.24"> Een talent goud woog de kandelaar met al zijn toebehooren.</verse>
<verse osisID="Exod.37.25"> Ook maakte hij het reukaltaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1538" id="n1538T">1537</a> van acaciahout, dat in het vierkant aan elke zijde één en in de hoogte twee el bedroeg; en van zijne hoeken gingen hoornen uit.</verse>
<verse osisID="Exod.37.26"> En hij bekleedde het met allerzuiverst goud, eveneens ook zijn rooster en zijne wanden en hoornen.</verse>
<verse osisID="Exod.37.27"> En hij maakte daaraan een gouden krans in het rond en twee gouden ringen onder den krans aan elke zijde om daarin draagboomen te steken en het altaar te kunnen dragen.</verse>
<verse osisID="Exod.37.28"> En hij maakte die draagboomen van acaciahout en dekte ze met gouden bladen.</verse> 
<verse osisID="Exod.37.29"> Ook bereidde hij de olie voor de zalfolie der heiliging, alsook het reukwerk uit allerzuiverste specerijen naar het werk van den balsemmenger<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1539" id="n1539T">1538</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.38">
<title>Hoofdstuk XXXVIII.</title><p>Het brandofferaltaar en het koperen waschvat (v. 1-.8. Het voorhof (v. 9-.20. Opgave van de ingebrachte giften en dezer bijzondere bestemming (v. 21-.31.</p>
<verse osisID="Exod.38.1"> Hij maakte ook het brandofferaltaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1540" id="n1540T">1539</a> van acaciahout, vijf el in het vierkant en drie in de hoogte;</verse>
<verse osisID="Exod.38.2"> en deszelfs hoornen gingen uit van de hoeken, en hij overdekte het met koperen platen.</verse>
<verse osisID="Exod.38.3"> En voor het gebruik daarvan vervaardigde hij van koper verschillend gereedschap, de bakken, de tangen, de vorken, de haken en de vuurpannen.</verse>
<verse osisID="Exod.38.4"> En zijn vlechtwerk bij wijze van net maakte hij van koper en daaronder op het midden des altaars den omgang,</verse>
<verse osisID="Exod.38.5"> terwijl hij vier ringen goot voor de vier einden van het netwerk ten einde daarin de draagboomen te steken om het te dragen;</verse>
<verse osisID="Exod.38.6"> en ook deze maakte hij van acaciahout en overdekte hij met koperen platen;</verse>
<verse osisID="Exod.38.7"> en hij deed ze in de ringen, die aan de zijden des altaars uitstaken. Het altaar zelf nu was niet uit één blok, maar hol, van delen en inwendig ledig.</verse>
<verse osisID="Exod.38.8"> Hij maakte ook het koperen waschvat met zijn voetstuk uit de spiegels der vrouwen, welke aan den ingang des tabernakels waakten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1541" id="n1541T">1540</a>.</verse> 
<verse osisID="Exod.38.9"> Hij maakte ook het voorhof<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1542" id="n1542T">1541</a>, aan welks zuidkant gordijnen waren van getwijnd byssus, honderd el,</verse>
<verse osisID="Exod.38.10"> twintig koperen kolommen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1543" id="n1543T">1542</a> met hare voetstukken, de kapiteelen der kolommen en al het drijfwerk des arbeids van zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.38.11"> Eveneens waren aan den noordkant gordijnen, kolommen en voetstukken en kapiteelen der kolommen van dezelfde afmeting en van hetzelfde werk en metaal.</verse>
<verse osisID="Exod.38.12"> Maar aan den kant, die naar het westen ligt, waren gordijnen van vijftig el, tien koperen kolommen met hare voetstukken, en de kapiteelen der kolommen en al het drijfwerk des arbeids van zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.38.13"> Voorts ten oosten vervaardigde hij gordijnen van vijftig el;</verse>
<verse osisID="Exod.38.14"> en daarvan besloeg de eene zijde vijftien el voor drie kolommen met hare voetstukken;</verse>
<verse osisID="Exod.38.15"> en aan de andere zijde (want daartusschen maakte hij den ingang van den tabernakel) waren eveneens gordijnen van vijftien el en drie kolommen en even zoovele voetstukken.</verse>
<verse osisID="Exod.38.16"> Alle gordijnen van het voorhof had hij van getwijnd byssus geweven.</verse>
<verse osisID="Exod.38.17"> De voetstukken der kolommen waren van koper, maar hare kapiteelen met al hun drijfwerk van zilver; en ook de kolommen zelve van het voorhof bekleedde hij met zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.38.18"> En aan den ingang daarvan maakte hij in borduurwerk de gordijn van donkerblauw, purper, kar- mozijn en getwijnd byssus, welke twintig el in de lengte bedroeg, en hare hoogte was vijf el volgens de afmeting, welke alle gordijnen van het voorhof hadden.</verse>
<verse osisID="Exod.38.19"> Vier kolommen nu waren er aan den ingang met koperen voetstukken, en hare kapiteelen en drijfwerk van zilver.</verse>
<verse osisID="Exod.38.20"> Ook de pinnen van den tabernakel en van het voorhof in het rond maakte hij van koper.</verse>
<verse osisID="Exod.38.21"> Dit zijn de stukken van den tabernakel van het getuigenis, welke opgeteld zijn volgens het gebod van Moses voor het dienstwerk der levieten, onder de leiding van Ithamar, den zoon van Aäron, den priester<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1544" id="n1544T">1543</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.38.22"> en Beseleël, de zoon van Uri, zoon van Hur, uit den stam van Juda, had ze, gelijk de Heer door Moses bevolen had, gemaakt,</verse>
<verse osisID="Exod.38.23"> in vereeniging met zijn medegenoot Oöliab, den zoon van Achisamech, uit den stam van Dan, die zelf ook een voortreffelijk houtbewerker was en kunstwever en borduurder met donkerblauw, purper, karmozijn en byssus<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1545" id="n1545T">1544</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.38.24"> Al het goud, dat besteed was voor het werk des heiligdoms en dat aangeboden was in geschenken, bedroeg negen en twintig talenten en zevenhonderd dertig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1546" id="n1546T">1545</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.38.25"> Er was nu geofferd door de- genen, die geteld waren van twintig jaren af en daarboven, zeshonderd- en drie duizend, vijfhonderd en vijftig gewapenden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1547" id="n1547T">1546</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.38.26"> Er waren daarenboven honderd talenten zilver, waaruit de voetstukken gegoten zijn van het heiligdom en van den ingang, waar het voorhangsel hangt.</verse>
<verse osisID="Exod.38.27"> Honderd voetstukken werden gemaakt uit honderd talenten, één talent gerekend voor elk voetstuk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1548" id="n1548T">1547</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.38.28"> En uit de duizend zevenhonderd en vijf en zeventig maakte hij de kapiteelen der kolommen, welke hij eveneens bekleedde met zilver<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1549" id="n1549T">1548</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.38.29"> Van koper ook waren geofferd zeventig talenten, twee duizend en nog vierhonderd sikkels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1550" id="n1550T">1549</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.38.30"> en daarvan werden gegoten de voetstukken aan den ingang van den tabernakel der getuigenis en het koperen altaar met zijn vlechtwerk en alle gereedschap, dat tot zijn gebruik behoort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1551" id="n1551T">1550</a>,</verse>
<verse osisID="Exod.38.31"> en de voetstukken van het voorhof, zoowel van zijn omvang als van zijn ingang, en de pinnen van den tabernakel en van het voorhof in het rond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1552" id="n1552T">1551</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.39">
<title>Hoofdstuk XXXIX.</title><p>De priesterlijke kleederen (v. 1-.30. Overdracht van de voltooide werken aan Moses (v. 31-.43.</p>
<verse osisID="Exod.39.1"> Van het donkerblauw nu en het purper, het karmozijn en het byssus maakte hij de kleederen, waarmede Aäron zich kleeden moest, wanneer hij dienst deed in het heiligdom, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.2"> Hij maakte dan het schouderkleed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1553" id="n1553T">1552</a> van goud, donkerblauw en purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus</verse>
<verse osisID="Exod.39.3"> in een veelkleurig weefsel; en hij sneed dunne gouden bladen en rekte ze tot draden, zoodat zij konden verwerkt worden met het draad der voornoemde kleuren,</verse>
<verse osisID="Exod.39.4"> alsook twee zoomen onderling verbonden aan weerszijden der einden</verse>
<verse osisID="Exod.39.5"> en eenen gordel van dezelfde kleuren, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.6"> Hij bewerkte ook de twee onyxsteenen, in goud gevat en besloten, en waarin met de kunst des zegelsnijders gesneden waren de namen der zonen van Israël;</verse>
<verse osisID="Exod.39.7"> en hij zette ze op de zijden van het schouderkleed ter gedachtenis aan de kinderen van Israël, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.8"> Hij maakte ook het borstschild<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1554" id="n1554T">1553</a> in een veelkleurig weefsel volgens het maaksel van het schouderkleed, van goud, donkerblauw, purper en tweemaal geverfd karmozijn en getwijnd byssus,</verse>
<verse osisID="Exod.39.9"> vierkant, dubbel, van de maat eener spanne.</verse>
<verse osisID="Exod.39.10"> En hij zette daarop vier rijen van gesteenten. Op de eerste rij was een cornalijn, een topaas, een smaragd;</verse>
<verse osisID="Exod.39.11 ">op de tweede een karbonkel, een saffier en een jaspis;</verse>
<verse osisID="Exod.39.12"> op de derde een liguursteen, een agaat en een amethist;</verse>
<verse osisID="Exod.39.13 ">op de vierde een chrysoliet, een onyx en een beril, rondom in goud gevat volgens hunne rijen.</verse>
<verse osisID="Exod.39.14"> En in die twaalf steenen waren de namen gesneden der twaalf stammen van Israël, in elken de naam van éénen.</verse>
<verse osisID="Exod.39.15"> Zij maakten aan het borstschild ook kleine ketens, welke met elkander samenhingen, van allerzuiverst goud;</verse>
<verse osisID="Exod.39.16"> en twee haken en even zoovele ringen van goud. Voorts zetten zij aan weerszijden van het borstschild de ringen.</verse> 
<verse osisID="Exod.39.17"> waaraan de twee gouden ketens hingen, welke zij aan de haken vastmaakten, die boven op de hoeken van het schouderkleed stonden.</verse>
<verse osisID="Exod.39.18"> Dit paste en van voren en van achteren zoo bij elkander, dat het schouderkleed en het borstschild wederzijds aaneensloten,</verse>
<verse osisID="Exod.39.19"> bij den gordel vastgesnoerd en door de ringen, welke een donkerblauwe band samenhield, nog hechter verbonden, opdat zij niet los zouden nederhangen en niet van elkander zouden schuiven, gelijk de Heer aan Moses bevolen had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.20"> Ook maakten zij het onderkleed van het schouderkleed geheel van donkerblauw<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1555" id="n1555T">1554</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.39.21"> en de opening voor het hoofd bovenaan in het midden, en rondom die opening voor het hoofd een geweven zoom;</verse>
<verse osisID="Exod.39.22"> en beneden aan de einden granaatappelen van donkerblauw, purper, karmozijn en getwijnd byssus;</verse>
<verse osisID="Exod.39.23"> en schelletjes van allerzuiverst goud, welke zij zetten tusschen de granaatappelen op den onderkant van het onderkleed in het rond,</verse>
<verse osisID="Exod.39.24"> te weten een gouden schelletje en dan een granaatappel, en daarmede gesierd trad de hoogepriester op, wanneer hij zijn dienstwerk verrichtte, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.25"> Zij maakten ook de lijfrokken van byssus van geweven werk voor Aäron en zijne zonen;</verse>
<verse osisID="Exod.39.26"> en de hoofdbedekkingen met hare kransen van byssus;</verse>
<verse osisID="Exod.39.27"> ook de linnen dijkleederen van byssus<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1556" id="n1556T">1555</a>;</verse>
<verse osisID="Exod.39.28"> en den gordel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1557" id="n1557T">1556</a> van getwijnd byssus, donkerblauw, purper en tweemaal geverfd karmozijn in borduurwerk, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse> 
<verse osisID="Exod.39.29"> Zij maakten ook de plaat der heilige eerbetooning van allerzuiverst goud en schreven daarin met werk van den zegelsnijder: Heilig den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1558" id="n1558T">1557</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.39.30"> En zij bonden ze vast aan de hoofdbedekking met een donkerblauwen band, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.31"> Voltooid werd dan het gansche werk van den tabernakel en van het dak der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1559" id="n1559T">1558</a>; en de kinderen van Israël maakten alles, wat de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.39.32"> En zij brachten den tabernakel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1560" id="n1560T">1559</a> en het dak en geheel zijn toebehooren, de ringen, de delen, de sluitboomen, de kolommen en de voetstukken,</verse>
<verse osisID="Exod.39.33"> het dekkleed van roodgeverfde ramsvellen en de andere bedekking van violetblauwe vellen,</verse>
<verse osisID="Exod.39.34"> het voorhangsel, de ark, de draagboomen, het verzoendeksel,</verse>
<verse osisID="Exod.39.35"> de tafel met haren toestel en met de toonbrooden;</verse>
<verse osisID="Exod.39.36"> den kandelaar, de lampen en haar gereedschap met de olie;</verse>
<verse osisID="Exod.39.37"> het gouden altaar en de zalfolie en het reukwerk van specerijen;</verse>
<verse osisID="Exod.39.38"> en de gordijn voor den ingang van den tabernakel;</verse>
<verse osisID="Exod.39.39"> het koperen altaar, zijn netwerk, zijne draagboomen en al zijn gereedschap; het waschvat met zijn voetstuk; de gordijnen van het voorhof en de kolommen met hare voetstukken;</verse>
<verse osisID="Exod.39.40"> de gordijn voor den ingang van het voorhof en hare koorden en pinnen. Niets ontbrak er aan de benoodigdheden, welke ten dienste van den tabernakel en van het dak des verbonds naar het bevel gemaakt moesten worden.</verse> 
<verse osisID="Exod.39.41"> Ook de kleederen, welke de priesters, te weten Aäron en zijne zonen, in het heiligdom dragen,</verse>
<verse osisID="Exod.39.42"> brachten de kinderen van Israël, gelijk de Heer geboden had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1561" id="n1561T">1560</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.39.43"> En nadat Moses gezien had dat alles voltooid was, zegende hij hen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Exod.40">
<title>Hoofdstuk XL.</title><p>Oprichting van den tabernakel (v. 1-.31. De tabernakel wordt de woning van God (v. 32-.36.</p>
<verse osisID="Exod.40.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Exod.40.2"> In de eerste maand, den eersten dag der maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1562" id="n1562T">1561</a> zult gij den tabernakel der getuigenis oprichten</verse>
<verse osisID="Exod.40.3"> en gij zult daarin de ark plaatsen en daarvóór het voorhangsel hangen;</verse>
<verse osisID="Exod.40.4"> en na de tafel te hebben binnengebracht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1563" id="n1563T">1562</a>, zult gij daarop plaatsen hetgeen bij de wet geboden is. De kandelaar zal er staan met zijne lampen,</verse>
<verse osisID="Exod.40.5"> alsook het gouden altaar, waarop het reukwerk gebrand wordt, voor de ark van het getuigenis. De gordijn zult gij aan den ingang van den tabernakel plaatsen</verse>
<verse osisID="Exod.40.6"> en daarvóór het brandofferaltaar;</verse>
<verse osisID="Exod.40.7"> het waschvat tusschen het altaar en den tabernakel, en gij zult het met water vullen.</verse>
<verse osisID="Exod.40.8"> En gij zult het voorhof met gordijnen omringen, alsook zijnen ingang.</verse>
<verse osisID="Exod.40.9"> En na de olie der zalving te hebben genomen, zult gij den tabernakel met zijn toebehooren zalven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1564" id="n1564T">1563</a>, opdat zij geheiligd worden;</verse> 
<verse osisID="Exod.40.10"> het brandofferaltaar en al zijn gereedschap,</verse>
<verse osisID="Exod.40.11"> het waschvat met zijn voetstuk; alles zult gij met de olie der zalving wijden, opdat het allerheiligst zij.</verse>
<verse osisID="Exod.40.12"> En gij zult Aäron en zijne zonen doen naderen aan den ingang van den tabernakel der getuigenis, en nadat zij met water gewasschen zijn,</verse>
<verse osisID="Exod.40.13"> zult gij hen bekleeden met de heilige kleederen, ten einde zij Mij dienen en hunne zalving ten eeuwig priesterschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1565" id="n1565T">1564</a> strekke.</verse>
<verse osisID="Exod.40.14"> En Moses deed alles wat de Heer geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.40.15"> In de eerste maand alzoo van het tweede jaar, den eersten dag der maand, is de tabernakel gesteld.</verse>
<verse osisID="Exod.40.16"> En Moses richtte hem op en stelde de delen en de voetstukken en de sluitboomen en zette de kolommen,</verse>
<verse osisID="Exod.40.17"> en hij spande het dak over den tabernakel uit en legde daarboven de bedekking, gelijk de Heer bevolen had.</verse>
<verse osisID="Exod.40.18"> Ook legde hij, het getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1566" id="n1566T">1565</a> in de ark en stelde er de draagboomen onderaan en de godspraak bovenop.</verse>
<verse osisID="Exod.40.19"> En toen hij de ark in den tabernakel gebracht had, hing hij het voorhangsel daarvóór<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1567" id="n1567T">1566</a> om het bevel des Heeren te volbrengen.</verse> 
<verse osisID="Exod.40.20"> Hij plaatste ook de tafel in den tabernakel der getuigenis aan de noordzijde buiten het voorhangsel,</verse>
<verse osisID="Exod.40.21"> en rangschikte voor (den Heer) de toonbrooden, gelijk de Heer aan Moses geboden had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1568" id="n1568T">1567</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.40.22"> Hij plaatste ook den kandelaar in den tabernakel der getuigenis tegenover de tafel aan de zuidzijde,</verse>
<verse osisID="Exod.40.23"> en stelde naar orde de lampen volgens het gebod des Heeren.</verse>
<verse osisID="Exod.40.24"> Hij plaatste ook het gouden altaar onder het dak der getuigenis tegenover het voorhangsel</verse>
<verse osisID="Exod.40.25"> en brandde daarop reukwerk van specerijen, gelijk de Heer aan Moses bevolen had.</verse>
<verse osisID="Exod.40.26"> Hij plaatste ook de gordijn aan den ingang van den tabernakel der getuigenis</verse>
<verse osisID="Exod.40.27"> en het brandofferaltaar in het voorhof der getuigenis, daarop het brandoffer en de spijsoffers opdragend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1569" id="n1569T">1568</a>, gelijk de Heer bevolen had.</verse>
<verse osisID="Exod.40.28"> Ook stelde hij het waschvat tusschen den tabernakel der getuigenis en het altaar en vulde dit met water</verse>
<verse osisID="Exod.40.29"> En Moses en Aäron en diens zonen waschten hunne handen en voeten,</verse>
<verse osisID="Exod.40.30"> wanneer zij binnen het dak des verbonds gingen en tot het altaar naderden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1570" id="n1570T">1569</a>, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Exod.40.31"> Hij richtte ook het voorhof op rondom den tabernakel en het altaar en hing aan den ingang daarvan de gordijn. Nadat alles voleind was,</verse>
<verse osisID="Exod.40.32"> bedekte de wolk den tabernakel der getuigenis en de heerlijkheid des Heeren vervulde dezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1571" id="n1571T">1570</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.40.33"> En Moses kon niet binnen het dak des verbonds gaan, daar de wolk alles bedekte en de luister des Heeren schitterde, want de wolk had alles bedekt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1572" id="n1572T">1571</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.40.34"> Wanneer nu de wolk van den tabernakel scheidde, vertrokken de kinderen van Israël volgens hunne afdeelingen.</verse>
<verse osisID="Exod.40.35"> Als zij er boven hing, bleven zij op dezelfde plaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1573" id="n1573T">1572</a>.</verse>
<verse osisID="Exod.40.36"> Want de wolk des Heeren overdekte des daags den tabernakel, en vuur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1574" id="n1574T">1573</a> des nachts ten aanschouwen van al de volksmenigten van Israël in al hunne vertoefplaatsen.</verse>

</chapter>
</div>
