<div type="book" osisID="Lev" canonical="true">
<title>Inleiding</title>
<p>Het derde Boek van Moses heet gemeenlijk onvertaald, zooals het door de Septuagint en de Vulgaat betiteld werd, Leviticus, d.i. het Levietische Boek of het Boek der Levieten. Het kreeg naar de aanzienlijkste zonen van Levi, de priesters, dien naam, omdat het voornamelijk de offergebruiken en verdere plechtigheden regelt van den eeredienst, waarvan de bediening aan de priesters was toevertrouwd.</p>
<p>Evenmin echter als dit Boek eenig en alleen daarover handelt, evenmin geeft het ook alles wat daarop betrekking heeft. Reeds in Exodus werd over tabernakel en priesterschap en offerdienst gesproken, zoodat Leviticus blijkbaar van dat Boek de noodzakelijke voortzetting is. Evenzoo doen zich wederom in Numeri verschillende verordeningen aanstonds kennen als toelichting en toevoeging of vervolg van Leviticus. Niettemin onderscheidt het zich duidelijk van de andere Boeken door zijn bijkans uitsluitend onderrichtenden inhoud. Van geschiedverhaal wordt hier wel het minste gevonden. Het is nagenoeg geheel en al wetboek. En past ook die benaming eenigszins op de tweede helft van Exodus en leert evenzeer Numeri, dat met Leviticus de wetgeving niet geheel ten einde is, bij nadere beschouwing vormt het toch inderdaad een afzonderlijk geheel. Van het tweede Boek verschilt het reeds door  de plaats der wetgeving, welke daar de berg Sinaï en hier de tabernakel is, terwijl het van het vierde Boek blijft afgescheiden door de eindbekrachtiging in het voorlaatste hoofdstuk. Die eindbekrachtiging, waarvan het besluit nogmaals na het aanhangsel in het laatste hoofdstuk gegeven wordt, wijst aan, dat de eigenlijke wetgeving in hare wezenlijke bestanddeelen voltooid en afgesloten is, zoodat al hetgeen hieromtrent later nog volgen zal, slechts aanvulling genoemd moet worden.</p>
<p>De inhoud nu van dit wetboek kan worden samengevat in deze woorden, welke de goddelijke Wetgever er meermalen herhaalt: ‘Weest heilig, omdat Ik heilig ben, Ik, Jehova, Uw God’. Voortaan zal Israël in allerinnigste gemeenschap met den Heer leven. Jehova woont te midden van zijn volk om het te beschermen en te zegenen en te verheerlijken boven alle andere volken. Maar die gemeenschap heeft hare verplichtingen. Gods volk moet zich Gods genadige tegenwoordigheid waardig toonen. En in verband hiermede kan geheel het Boek met zijn vele en veelsoortige wetsbepalingen gesplitst worden in twee deelen, waarvan het eerste den aan Jehova verschuldigden offerdienst, het tweede de van Israël gevorderde heiligheid beschrijft. Een enkele oogslag op den inhoud maakt dit duidelijk. Het eerste gedeelte (I-X) vangt aan met de verschillende soorten van offeranden, verhaalt verder van de aanstelling der offeraars door de priesterwijding en vermaant dan, met den dood van Nadab en Abiu besluitend, tot stipte onderhouding der voorschriften bij het heilig dienstwerk. Het tweede gedeelte (XI-XXVII) handelt van de uitwendige en inwendige reinheid. Achtereenvolgens komen de spijswetten met aanwijzing der reine en onreine dieren, de reinigingswetten en de bijzondere zuivering van den grooten verzoendag, de verordeningen over het slachten bij den tabernakel en over de onthouding van vet en van bloed, de huwelijkswetten met het verbod van onnatuurlijke zonde en heidensche ongebondenheid, verschillende wetten aangaande den eerbied voor de ouders en de godsvrucht, de naastenliefde en de rechtvaardigheid met strafwetten tegen heidensche zeden, waarna de priesters tot een meer dan gewone reinheid en heiligheid verplicht worden; ten laatste volgt de reeks der jaarlijksche feestgetijden en, na het verhaal van de steeniging eens godslasteraars, de instelling van sabbat- en jubeljaar. Gelijk reeds gezegd is, wordt dan de gansche wetgeving in het voorlaatste hoofdstuk bekrachtigd en afgesloten met de beloften en bedreigingen van God, waarachter nog ten slotte in een aanhangsel de bepalingen zijn gevoegd omtrent de vervulling der vrijwillige beloften en de betaling der aan God verschuldigde tienden.</p>
<p>Uit dit alles blijkt de beteekenis van dit wetboek. Met goddelijk gezag stelde het de voorwaarden, door welker vervulling Israël zich de zegeningen des Verbonds in het land van belofte zou verzekeren. Wel is voor ons die beteekenis verdwenen, maar niettemin verdient nog Leviticus ten volle de aandacht. Immers zonder de kennis daarvan zal niet weinig in de andere Boeken des Ouden Verbonds duister en onverstaanbaar blijven, en zal zelfs aan de ons passende wetenschap van het christelijk heil zeer veel ontbreken. Want door het donker der voorbeduiding breekt hier in geheimvollen lichtglans de glorie van Christus.</p> 
<p>De wettelijke onreinheden wijzen op den vervallen staat der zondige menschheid. Het bloed der offerdieren, dat reiniging en verzoening werkte, getuigt van het Lam Gods, dat, van den oorsprong der wereld geslacht, de zonden der wereld wegneemt. Het dienstwerk der priesters, dat evenals het offerbloed uiteraard machteloos was, maar niettemin Gods zegening over het volk deed nederdalen, voorspelt den Hoogepriester, wiens priesterschap voor eeuwig hen zalig maakt, die door Hem tot God naderen. In één woord, gelijk de wegzinkende nevelen van den ochtend op geheel bijzondere wijze den luister doen uitkomen der stijgende zon, zoo verkondigen in wondervolle taal de gebruiken en wetten van het onvolmaakte Verbond, de schaduwwolken van den ouden tabernakel, den lof van het Licht, dat in het volmaakte Verbond is opgegaan, en doen ze ons met den Apostel in aanbidding staren op onzen Heiland, de Vervulling der Wet. En zoo geldt ook hier het woord van den H. Hiëronymus, dat de onwetendheid ten opzichte der H. Schriften eene onwetendheid ten opzichte van Christus is: Ignoratio Scripturarum ignoratio Christi est.</p>
<chapter osisID="Lev.1"> 

<title>Hoofdstuk I.</title><p>Voorschriften aangaande de brandoffers van runderen (v. 1-9), van schapen of geiten (v. 10-13) en van vogelen (v. 14-.17.</p>
<verse osisID="Lev.1.1"><span class="vet">D</span>E Heer nu riep Moses en sprak tot hem uit den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1575" id="n1575T">1574</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.1.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: De mensch, die onder u den Heer eene offerande zal opdragen uit het vee, dat is, uit de runderen en de schapen slachtoffers zal opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1576" id="n1576T">1575</a>:</verse>
<verse osisID="Lev.1.3"> indien zijn offer een brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1577" id="n1577T">1576</a> is en uit het rundvee, zal hij een mannelijk dier zonder smet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1578" id="n1578T">1577</a> aanbieden aan den ingang van den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1579" id="n1579T">1578</a> om voor zich den Heer verzoenlijk te stemmen;</verse>
<verse osisID="Lev.1.4"> en hij zal de hand leggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1580" id="n1580T">1579</a> op den kop van het offerdier, en het zal welgevallig zijn en tot zijne verzoening<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1581" id="n1581T">1580</a> strekken;</verse>
<verse osisID="Lev.1.5"> en hij zal den var slachten voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1582" id="n1582T">1581</a>, en de zonen van Aäron, de priesters, zullen het bloed er van offeren, het plengend rondom het altaar, dat voor den ingang des tabernakels is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1583" id="n1583T">1582</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.1.6"> en nadat van het offerdier de huid is afgestroopt, zullen zij de ledematen in stukken afhouwen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1584" id="n1584T">1583</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.1.7"> En zij zullen op het altaar vuur leggen onder den stapel hout, welke te voren gereed is gemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1585" id="n1585T">1584</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.1.8"> en zij zullen de afgehouwen leden daarop rangschikken, te weten den kop en al wat aan de lever vasthangt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1586" id="n1586T">1585</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.1.9"> de ingewanden en de pooten, nadat deze met water gewasschen zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1587" id="n1587T">1586</a>; en de priester zal dat op het altaar ontsteken ten brandoffer en ten welriekenden geur voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1588" id="n1588T">1587</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.1.10"> Bijaldien uit het klein vee het offer is, een brandoffer uit de schapen of uit de geiten, zal hij een mannelijk dier zonder smet aanbieden;</verse>
<verse osisID="Lev.1.11"> en hij zal het slachten aan den kant van het altaar, welke noordwaarts is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1589" id="n1589T">1588</a>, voor den Heer; doch het bloed er van zullen de zonen van Aäron over het altaar plengen in het rond;</verse>
<verse osisID="Lev.1.12"> en zij zullen de ledematen afhouwen, den kop en al wat aan de lever vasthangt; en zij zullen dat plaatsen op het hout, waaronder vuur gelegd moet worden;</verse>
<verse osisID="Lev.1.13"> maar de ingewanden en de pooten zullen zij met water wasschen. En al de offergaven zal de priester ontsteken op het altaar ten brandoffer en ten allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.1.14"> Indien echter het brandoffer, dat den Heer geofferd wordt, uit de vogelen is, uit de tortelduiven of uit de jonge duiven,</verse>
<verse osisID="Lev.1.15"> zal de priester het naar het altaar brengen; en na den kop bij den hals omgedraaid en op de plek der wonde afgescheurd te hebben, zal hij het bloed laten afloopen op den rand van het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1590" id="n1590T">1589</a>,</verse> 
<verse osisID="Lev.1.16"> maar den krop en de vederen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1591" id="n1591T">1590</a> zal hij naast het altaar werpen aan de oostzijde, ter plaatse waar men de asch pleegt uit te storten,</verse>
<verse osisID="Lev.1.17"> en hij zal de vleugelen er van breken en het niet stuk snijden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1592" id="n1592T">1591</a> noch met een mes verdeelen, en hij zal het op het altaar ontsteken, na onder het hout vuur gelegd te hebben. Een brandoffer is het en een offer van allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.2">
<title>Hoofdstuk II.</title><p>Voorschriften aangaande de spijsoffers van tarwebloem (v. 1-3), van op het vuur toebereide tarwebloem (v. 4-13) en van de eerste aren (v. 14-.16.</p>
<verse osisID="Lev.2.1"> Wanneer iemand een spijsoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1593" id="n1593T">1592</a> den Heer zal opdragen, zal tarwebloem zijn offer zijn; en hij zal daarop olie gieten en wierook daarbij doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1594" id="n1594T">1593</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.2.2"> en hij zal het brengen bij de zonen van Aäron, de priesters; en een hunner zal een handvol tarwebloem en olie en al den wierook nemen en de gedenkgave<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1595" id="n1595T">1594</a> op het altaar leggen ten allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.2.3"> Maar wat van het spijsoffer overblijft, zal aan Aäron en diens zonen toebehooren als allerheiligst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1596" id="n1596T">1595</a> van de offers des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.2.4"> En wanneer gij als spijsoffer zult opdragen wat in den oven gebakken is, zij het van tarwebloem, te weten brooden zonder zuurdeesem, met olie beslagen, en ongedeesemde, met olie bestreken koeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1597" id="n1597T">1596</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.2.5"> Indien uw offer zal zijn uit de panne, zij het van tarwebloem, met olie beslagen en zonder zuurdeesem;</verse>
<verse osisID="Lev.2.6"> gij zult het in kleine stukken verdeelen en daarop olie gieten.</verse>
<verse osisID="Lev.2.7"> Maar indien van den rooster<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1598" id="n1598T">1597</a> het spijsoffer is, moet eveneens de tarwebloem met olie beslagen worden;</verse>
<verse osisID="Lev.2.8"> en den Heer dat opdragend, zult gij het in de handen des priesters stellen.</verse>
<verse osisID="Lev.2.9"> En deze zal, na het te hebben opgedragen, van het spijsoffer de gedenkgave nemen en op het altaar ontsteken ten welriekenden geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.2.10"> Maar al wat overblijft, zal aan Aäron en diens zonen toebehooren als allerheiligst van de offers des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.2.11"> Alle offer, dat den Heer wordt opgedragen, zal zonder zuurdeesem toebereid worden, en geen zuurdeesem en honig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1599" id="n1599T">1598</a> zal ontstoken worden in het spijsoffer voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.2.12"> Alleen eerstelingen daarvan zult gij als geschenken aanbieden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1600" id="n1600T">1599</a>, maar op het altaar zullen zij niet gelegd worden ten welriekenden geur.</verse>
<verse osisID="Lev.2.13"> Al wat gij als spijsoffer opdraagt, zult gij met zout zouten en het zout des verbonds met uwen God zult gij uit uw spijsoffer niet weglaten. Bij al uwe offers zult gij zout offeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1601" id="n1601T">1600</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.2.14"> En indien gij een geschenk uwer eerste veldvruchten den Heer zult aanbieden van nog groene aren, zult gij die roosten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1602" id="n1602T">1601</a> op het vuur en als graan fijn stooten en zoo zult gij uwe eerstelingen den Heer offeren,</verse>
<verse osisID="Lev.2.15"> olie daarop gietend en wierook daarbij leggend, omdat het een offer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1603" id="n1603T">1602</a> des Heeren is;</verse>
<verse osisID="Lev.2.16"> en daarvan zal de priester tot gedenkgave ontsteken een deel van het stukgestooten graan en van de olie en al den wierook.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.3"> 
<title>Hoofdstuk III.</title><p>Voorschriften aangaande de vredeoffers van runderen (v. 1-5), van schapen (v. 6-11) en van geiten (v. 12-.17.</p>
<verse osisID="Lev.3.1"> Bijaldien een vredeoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1604" id="n1604T">1603</a> zijn offer is en hij uit de runderen hetzij een mannelijk hetzij een vrouwelijk dier wil offeren, zal hij zulke, die zonder smet zijn, offeren voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1605" id="n1605T">1604</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.3.2"> En hij zal de hand leggen op den kop van zijn offerdier, dat aan den ingang van den tabernakel der getuigenis geslacht zal worden, en de zonen van Aäron, de priesters, zullen het bloed plengen rondom het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1606" id="n1606T">1605</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.3.3"> En zij zullen van het vredeoffer ten offer voor den Heer opdragen het vet, dat de levensdeelen bedekt, en al het vet, dat daarbinnen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1607" id="n1607T">1606</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.3.4"> de twee nieren met het vet, waarmede de weekdarmen gedekt zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1608" id="n1608T">1607</a>, en het net van de lever met de nieren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1609" id="n1609T">1608</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.3.5"> En zij zullen dat op het altaar ontsteken ten brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1610" id="n1610T">1609</a>, na vuur onder het hout te hebben gelegd, tot een offer van allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.3.6"> En indien uit de schapen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1611" id="n1611T">1610</a> zijn offer en een vredeoffer is, zal het, hetzij hij een mannelijk of een vrouwelijk dier offert, zonder smet zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.3.7"> Indien hij een lam voor den Heer offert,</verse>
<verse osisID="Lev.3.8"> zal hij zijne hand leggen op den kop van zijn offerdier, en het zal geslacht worden in het voorhof van den tabernakel der getuigenis; en de zonen van Aäron zullen het bloed er van plengen rondom het altaar.</verse>
<verse osisID="Lev.3.9"> En zij zullen van het vredeoffer als offer den Heer opdragen het vet en geheel den staart</verse>
<verse osisID="Lev.3.10"> met de nieren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1612" id="n1612T">1611</a>, en het vet, dat de ingewanden en al de levensdeelen bedekt, en de beide nieren met het vet, dat aan de weekdarmen is, en het net van de lever met de nieren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1613" id="n1613T">1612</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.3.11"> en de priester zal dat op het altaar ontsteken tot voedsel voor het vuur en voor het offer des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1614" id="n1614T">1613</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.3.12"> Indien eene geit zijn offer is en hij deze den Heer opdraagt,</verse>
<verse osisID="Lev.3.13"> zal hij zijne hand op haren kop leggen; en hij zal ze slachten aan den ingang van den tabernakel der getuigenis. En de zonen van Aäron zullen haar bloed plengen rondom het altaar.</verse>
<verse osisID="Lev.3.14"> En zij zullen er van ten voedsel voor het vuur des Heeren nemen het vet, dat de ingewanden bedekt en dat al de levensdeelen bedekt,</verse>
<verse osisID="Lev.3.15"> de twee nieren met het net, dat daarover is aan de weekdarmen, en het vet van de lever met de nieren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1615" id="n1615T">1614</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.3.16"> en de priester zal dat op het altaar ontsteken tot spijs voor het vuur en van allerwelriekendsten geur. Alle vet zal den Heer toebehooren</verse>
<verse osisID="Lev.3.17"> krachtens een eeuwig recht in uwe geslachten en in al uwe woonsteden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1616" id="n1616T">1615</a>; noch bloed noch vet zult gij ooit eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1617" id="n1617T">1616</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.4"> 
<title>Hoofdstuk IV.</title><p>Voorschriften aangaande de zondoffers, verschillend naar gelang de hoogepriester (v. 1-12) en het gansche volk (v. 13-21) of wel een vorst des volks (v. 22-26) of een gewoon Israëliet (v. 27-35) die brengen.</p>
<verse osisID="Lev.4.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.4.2"> Spreek tot de kinderen van Israël: Iemand, die door onwetendheid zondigt en ten opzichte van eenig gebod des Heeren, dat Hij geboden heeft niet te doen, iets doet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1618" id="n1618T">1617</a>:</verse>
<verse osisID="Lev.4.3"> indien de priester, die gezalfd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1619" id="n1619T">1618</a>, zondigt en het volk doet zondigen, zal hij voor zijne zonde eenen var zonder smet den Heer offeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1620" id="n1620T">1619</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.4.4"> en hij zal dezen brengen aan den ingang van den tabernakel der getuigenis voor den Heer en de hand op zijnen kop leggen en hem slachten voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1621" id="n1621T">1620</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.4.5"> Hij zal ook van het bloed van den var nemen en dit binnen den tabernakel der getuigenis dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1622" id="n1622T">1621</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.4.6"> En nadat hij den vinger gedoopt heeft in het bloed, zal hij daarmede zevenmaal sprengen voor den Heer tegenover het voorhangsel des heiligdoms<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1623" id="n1623T">1622</a></verse> 
<verse osisID="Lev.4.7"> en van hetzelfde bloed op de hoornen doen van het altaar des aan den Heer alleraangenaamsten reukwerks, dat in den tabernakel der getuigenis is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1624" id="n1624T">1623</a>; maar al het overige bloed zal hij plengen aan den voet van het brandofferaltaar aan den ingang des tabernakels.</verse>
<verse osisID="Lev.4.8"> En het vet van den var zal hij er uit nemen voor de zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1625" id="n1625T">1624</a>, zoowel hetgeen de levensdeelen bedekt als alles, wat daarbinnen is,</verse>
<verse osisID="Lev.4.9"> de twee nieren en het net, dat daarover is aan de weekdarmen, en het vet van de lever met de nieren,</verse>
<verse osisID="Lev.4.10"> gelijk dit van het jonge rund des vredeoffers wordt weggenomen; en hij zal dit ontsteken op het brandofferaltaar.</verse>
<verse osisID="Lev.4.11"> Maar de huid en al het vleesch met den kop en de pooten en de ingewanden en den mest</verse>
<verse osisID="Lev.4.12"> en wat er overblijft van het lichaam zal hij buiten de legerplaats brengen naar een reine plaats, waar men de asch pleegt uit te storten; en hij zal dit op een stapel hout in brand steken, en het zal ter plaatse, waar de asch wordt uitgestort, verbrand worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1626" id="n1626T">1625</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.4.13"> En bijaldien geheel de menigte van Israël in onwetendheid is en door onkunde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1627" id="n1627T">1626</a> doet wat tegen het gebod des Heeren is</verse>
<verse osisID="Lev.4.14"> en daarna hare zonde inziet, zal zij voor hare zonde eenen var offeren en dezen aan den ingang van den tabernakel brengen.</verse>
<verse osisID="Lev.4.15"> En de oudsten des volks zullen de handen op zijnen kop leggen voor den Heer. En nadat de var voor het aangezicht des Heeren geslacht is,</verse>
<verse osisID="Lev.4.16"> zal de priester, die gezalfd is, van het bloed er van binnen den tabernakel der getuigenis dragen</verse>
<verse osisID="Lev.4.17"> en, den vinger daarin doopend, zevenmaal sprengen tegenover het voorhangsel;</verse>
<verse osisID="Lev.4.18"> en hij zal van hetzelfde bloed op de hoornen doen van het altaar, dat voor den Heer is in den tabernakel der getuigenis, maar al het overige bloed zal hij plengen aan den voet van het brandofferaltaar, dat aan den ingang van den tabernakel der getuigenis is.</verse>
<verse osisID="Lev.4.19"> En al het vet er van zal hij er uit nemen en op het altaar ontsteken,</verse>
<verse osisID="Lev.4.20"> eveneens ook met dezen var handelend als hij te voren gehandeld heeft; en als de priester voor hen bidt, zal de Heer hun genadig zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.4.21"> En hij zal den var zelf buiten de legerplaats brengen en evenals den vorigen var verbranden, omdat het voor de zonde der menigte is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1628" id="n1628T">1627</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.4.22"> Indien een vorst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1629" id="n1629T">1628</a> zondigt en door onwetendheid iets doet van het vele, dat door de wet des Heeren verboden wordt,</verse>
<verse osisID="Lev.4.23"> en daarna zijne zonde inziet, zal hij den Heer eene offerande opdragen, eenen geitebok zonder smet.</verse>
<verse osisID="Lev.4.24"> En hij zal op diens kop zijne hand leggen, en na hem geslacht te hebben op de plaats, waar men het brandoffer pleegt te slachtofferen voor den Heer, omdat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1630" id="n1630T">1629</a> het voor de zonde is,</verse>
<verse osisID="Lev.4.25"> zal de priester den vinger doopen in het bloed van het zondoffer en daarmede de hoornen van het brandofferaltaar aanraken en aan den voet daarvan het overige plengen.</verse>
<verse osisID="Lev.4.26"> Maar het vet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1631" id="n1631T">1630</a> zal hij er op ontsteken, zooals bij de vredeoffers pleegt te geschieden; en de priester zal voor hem en voor zijne zonde bidden, en het zal hem vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Lev.4.27"> En bijaldien iemand van het volk des lands door onwetendheid zondigt, zoodat hij iets doet van hetgeen door de wet des Heeren verboden wordt en hij misdoet</verse>
<verse osisID="Lev.4.28"> en zijne zonde erkent, zal hij eene geit zonder smet offeren.</verse>
<verse osisID="Lev.4.29"> En hij zal de hand leggen op den kop van het zondoffer en het ter plaatse van het brandoffer slachten.</verse>
<verse osisID="Lev.4.30"> En de priester zal van het bloed nemen aan zijnen vinger, en hij zal de hoornen van het brandofferaltaar aanraken en aan den voet er van het overige plengen.</verse> 
<verse osisID="Lev.4.31"> Al het vet nu zal hij wegnemen, zooals men het uit de vredeoffers pleegt weg te nemen, en hij zal het op het altaar ontsteken ten welriekenden geur voor den Heer; en hij zal voor hem bidden, en het zal hem vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Lev.4.32"> Maar als hij uit het klein vee een zondoffer opdraagt, te weten een schaap zonder smet,</verse>
<verse osisID="Lev.4.33"> zal hij op den kop er van de hand leggen en het slachten ter plaatse, waar men de brandofferanden pleegt te slachten.</verse>
<verse osisID="Lev.4.34"> En de priester zal van het bloed er van met zijnen vinger nemen en de hoornen van het brandofferaltaar aanraken en aan den voet daarvan het overige plengen.</verse>
<verse osisID="Lev.4.35"> Ook al het vet zal hij wegnemen, zooals men het vet pleegt weg te nemen van den ram, welke ten vredeoffer geslacht wordt; en hij zal het verbranden op het altaar ten vuuroffer des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1632" id="n1632T">1631</a>; en hij zal bidden voor hem en voor zijne zonde, en het zal hem vergeven worden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.5">
<title>Hoofdstuk V.</title><p>Drie gevallen, waarin een zondoffer verplichtend is (v. 1-5), met aanwijzing waaruit dat offer bestaan moet (v. 6-.13. Drie gevallen, waarin een schuldoffer verplichtend is, met aanwijzing waaruit dat offer bestaan moet (v. 14-.19.</p>
<verse osisID="Lev.5.1"> Indien iemand zondigt, te weten hij hoort de stem van den zweerder en is getuige, omdat hij zelf of het gezien heeft of er van weet: als hij het niet openbaart, zal hij zijne ongerechtigheid dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1633" id="n1633T">1632</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.5.2"> Iemand, die iets onreins aanraakt, hetzij het door een wild dier gedood of vanzelf gestorven is of wel een of ander kruipend dier is, en hij vergeet zijne onreinheid, hij is schuldig en heeft misdreven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1634" id="n1634T">1633</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.5.3"> en indien hij iets aanraakt van de onreinheid eens menschen, betreffende eenige onreinheid, waardoor men pleegt onrein te worden, en hij het vergeet en naderhand, begrijpt, zal hij aan misdrijf schuldig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1635" id="n1635T">1634</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.5.4"> Iemand, die zweert en met zijne lippen uitspreekt om of iets kwaads of iets goeds te doen, en dit met eede en met woorden bevestigt, en die het vergeet en naderhand zijn misdrijf inziet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1636" id="n1636T">1635</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.5.5"> hij doe boete voor de zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1637" id="n1637T">1636</a></verse>
<verse osisID="Lev.5.6"> en offere uit de kudden een ooilam of eene geit, en de priester zal bidden voor hem en voor zijne zonde;</verse>
<verse osisID="Lev.5.7"> als hij echter geen klein vee kan offeren, offere hij twee tortelduiven of twee jonge duiven den Heer, eene voor de zonde en eene ten brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1638" id="n1638T">1637</a>,</verse> 
<verse osisID="Lev.5.8"> en hij zal ze aan den priester geven; en deze, de eerste voor de zonde offerend, zal haren kop omdraaien bij de vleugelen, zoodat die aan den hals blijve hangen en niet geheel en al worde afgescheurd.</verse>
<verse osisID="Lev.5.9"> En hij zal van haar bloed sprengen op den wand van het altaar; maar al wat er overblijft, zal hij aan den voet daarvan laten druipen, omdat het voor de zonde is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1639" id="n1639T">1638</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.5.10"> Maar de andere zal hij ontsteken ten brandoffer, zooals het pleegt te geschieden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1640" id="n1640T">1639</a>; en de priester zal voor hem en voor zijne zonde bidden, en het zal hem vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Lev.5.11"> En bijaldien zijne hand geen twee tortelduiven of twee jonge duiven vermag te offeren, zal hij voor zijne zonde een tiende deel van een ephi tarwebloem offeren; hij zal daarop geen olie doen noch eenigen wierook er bij leggen, omdat het voor de zonde is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1641" id="n1641T">1640</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.5.12"> En hij zal dat den priester overreiken; en deze zal daarvan een handvol nemen en op het altaar verbranden tot gedenkgave van dengene, die geofferd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1642" id="n1642T">1641</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.5.13"> en hij zal voor hem bidden en verzoenen, maar het overige deel zal hij zelf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1643" id="n1643T">1642</a> als geschenk behouden.</verse> 
<verse osisID="Lev.5.14"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1644" id="n1644T">1643</a>:</verse>
<verse osisID="Lev.5.15"> Indien iemand de godsdienstwetten overtreedt en door dwaling zondigt ten opzichte van die dingen, welke den Heer zijn toegeheiligd, zal hij voor zijne schuld eenen ram zonder smet uit de kudden offeren, die voor twee sikkels volgens het gewicht van het heiligdom gekocht kan worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1645" id="n1645T">1644</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.5.16"> en de schade zelve, welke hij heeft toegebracht, zal hij herstellen, en het vijfde deel daaraan toevoegen en aan den priester geven, die, den ram offerend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1646" id="n1646T">1645</a>, voor hem bidden zal, en het zal hem vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Lev.5.17"> Indien iemand door onwetendheid zondigt en iets doet van hetgeen door de wet des Heeren verboden wordt en, aan zonde schuldig, zijne ongerechtigheid inziet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1647" id="n1647T">1646</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.5.18"> zal hij eenen ram zonder smet uit de kudden den priester brengen volgens de maat en de schatting der zonde; en deze zal voor hem bidden, omdat hij onwetend het deed; en het zal hem vergeven worden,</verse>
<verse osisID="Lev.5.19"> omdat hij door dwaling misdreven heeft tegen den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1648" id="n1648T">1647</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.6">
<title>Hoofdstuk VI.</title><p>Schuldoffers voor zonden van bedrog en ongerechtigheid tegen den naaste (v. 1-.7. Voorschriften aangaande het altijd brandend vuur op het brandofferaltaar (v. 8-13), aangaande de spijsoffers in het algemeen (v. 14-18) en dat der priesters op hunnen wijdingsdag (v. 19-.23. De wet van het zondoffer (v. 24-.30.</p>
<verse osisID="Lev.6.1"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.6.2"> Iemand, die zondigt en met verachting van den Heer zijnen naaste het pand weigert, dat aan zijne eerlijkheid was toevertrouwd, of die met geweld iets afperst of onrecht pleegt,</verse>
<verse osisID="Lev.6.3"> of die een verloren zaak gevonden heeft en, dit loochenend, daarenboven valsch zweert, en die iets anders, wat ook, doet van het vele, waardoor de menschen plegen te zondigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1649" id="n1649T">1648</a>:</verse>
<verse osisID="Lev.6.4"> van schuld overtuigd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1650" id="n1650T">1649</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.6.5"> zal hij alles, wat hij met bedrog wilde verkrijgen, in zijn geheel te- ruggeven en nog het vijfde deel daarbij aan den eigenaar, wien hij de schade heeft toegebracht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1651" id="n1651T">1650</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.6"> Voor zijne zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1652" id="n1652T">1651</a> nu zal hij eenen ram zonder smet uit de kudde offeren en aan den priester dien geven, volgens de schatting en de mate van de schuld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1653" id="n1653T">1652</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.6.7"> en deze zal voor hem bidden vóór den Heer, en het zal hem vergeven worden wat ook, waarin hij door zijne handelwijze gezondigd heeft.</verse>
<verse osisID="Lev.6.8"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.6.9"> Gebied aan Aäron en zijne zonen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1654" id="n1654T">1653</a>: Dit is de wet van het brandoffer: Het zal op het altaar branden den ganschen nacht tot den morgen; het vuur zal van hetzelfde altaar zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1655" id="n1655T">1654</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.10"> De priester zal den lijfrok en het linnen dijkleed aantrekken; en de asch, welke het verslindende vuur heeft uitgebrand, zal hij wegnemen en naast het altaar stellen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1656" id="n1656T">1655</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.6.11"> en hij zal zich van de eerste kleederen ontdoen en andere aantrekken, en hij zal haar buiten de legerplaats brengen en op een zeer reine plaats tot stof doen verteren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1657" id="n1657T">1656</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.12"> Het vuur nu op het altaar zal altijd branden en de priester zal het onderhouden door er des morgens hout bij te doen elken dag, en hij zal daarop het brandoffer leggen en daarboven het vet ontsteken der vredeoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1658" id="n1658T">1657</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.13"> Dit is het altijddurend vuur, dat nooit zal worden uitgebluscht op het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1659" id="n1659T">1658</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.14"> Dit is de wet van het spijsoffer en van de bijoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1660" id="n1660T">1659</a>, welke de zonen van Aäron zullen opdragen voor den Heer en voor het altaar.</verse>
<verse osisID="Lev.6.15"> De priester zal een hand vol nemen van de tarwebloem, welke met olie beslagen is, en al den wierook, welke op de tarwebloem gelegd is; en hij zal dat ontsteken op het altaar tot een gedenkgave van allerwelriekendsten geur voor den Heer;</verse>
<verse osisID="Lev.6.16"> maar het overige gedeelte der tarwebloem zal Aäron met zijne zonen eten zonder deesem; en hij zal het eten in de heilige plaats van het voorhof des tabernakels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1661" id="n1661T">1660</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.6.17"> Daarom nu zal het niet gedeesemd worden, omdat een gedeelte er van tot een vuuroffer des Heeren wordt opgedragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1662" id="n1662T">1661</a>. Allerheiligst zal het zijn evenals het zondoffer en het schuldoffer.</verse>
<verse osisID="Lev.6.18"> Alleen de mannen van Aäron's geslacht zullen het eten. Eene wet van eeuwigen duur zal het zijn in uwe geslachten aangaande de spijsoffers des Heeren; een ieder, die ze aanraakt, zal geheiligd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1663" id="n1663T">1662</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.6.19"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.6.20"> Dit is het offer van Aäron en van zijne zonen, dat zij den Heer moeten opdragen op den dag hunner zalving<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1664" id="n1664T">1663</a>. Het tiende deel van een ephi tarwebloem zullen zij offeren ten altijddurend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1665" id="n1665T">1664</a> spijsoffer, de helft er van des morgens en de helft er van des avonds;</verse>
<verse osisID="Lev.6.21"> en het zal, met olie beslagen, in eene pan gebakken worden. En warm, ten allerwelriekendsten geur voor den Heer, zal dat offeren</verse>
<verse osisID="Lev.6.22"> de priester, die rechtens zijnen vader opvolgde, en het zal geheel op het altaar verbrand worden.</verse>
<verse osisID="Lev.6.23"> Want alle spijsoffer der priesters zal door het vuur verteerd worden en niemand zal er van eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1666" id="n1666T">1665</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.6.24"> De Heer nu sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.6.25"> Spreek tot Aäron en zijne zonen: Dit is de wet van het zondoffer: ter plaatse, waar het brandoffer wordt opgedragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1667" id="n1667T">1666</a>, zal het geslacht worden voor den Heer. Allerheiligst is het.</verse>
<verse osisID="Lev.6.26"> De priester, die het opdraagt, zal het eten in de heilige plaats, in het voorhof des tabernakels.</verse>
<verse osisID="Lev.6.27"> Al wat het vleesch daarvan aanraakt, zal geheiligd worden. Indien met deszelfs bloed een kleed bespat wordt, zal het gewasschen worden in de heilige plaats.</verse>
<verse osisID="Lev.6.28"> Maar een aarden vat, waarin het gekookt is, zal gebroken worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1668" id="n1668T">1667</a>; en bijaldien het een koperen vat is, zal het geschuurd en met water gewasschen worden.</verse>
<verse osisID="Lev.6.29"> Elke man van het priesterlijk geslacht zal van deszelfs vleesch eten, omdat het allerheiligst is.</verse>
<verse osisID="Lev.6.30"> Doch de offerande, welke voor de zonde geslacht wordt, waarvan het bloed binnen den tabernakel der getuigenis wordt gebracht, om verzoening te bewerken in het heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1669" id="n1669T">1668</a>, zal niet gegeten, maar door het vuur verbrand worden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.7">
<title>Hoofdstuk VII.</title><p>Aanvullingsvoorschriften aangaande het schuldoffer (v. 1-7), het branden spijsoffer (v. 8-10) en het vredeoffer (v. 11-.21. Verbod om vet en bloed te nuttigen (v. 22-.27. Deel der priesters bij de vredeoffers (v. 28-.38.</p>
<verse osisID="Lev.7.1"> Dit ook is de wet van het schuldoffer; allerheiligst is het<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1670" id="n1670T">1669</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.7.2"> daarom zal, waar het brandof- fer geslacht moet worden, ook het offerdier voor de schuld worden gedood; het bloed er van zal rondom het altaar geplengd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1671" id="n1671T">1670</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.3"> Men zal daarvan offeren den staart en het vet, dat de levensdeelen bedekt,</verse>
<verse osisID="Lev.7.4"> de twee nieren en het vet, dat aan de weekdarmen is, en het net van de lever met de nieren.</verse>
<verse osisID="Lev.7.5"> En de priester zal dat ontsteken op het altaar; een vuuroffer des Heeren is het voor de schuld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1672" id="n1672T">1671</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.6"> Elke man van het priesterlijk geslacht zal in de heilige plaats dat vleesch eten, omdat het allerheiligst is.</verse>
<verse osisID="Lev.7.7"> Evenals het zondoffer wordt opgedragen, evenzoo ook het schuldoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1673" id="n1673T">1672</a>; voor beide offers zal ééne wet gelden: aan den priester, die het opdraagt, zal het toebehooren.</verse>
<verse osisID="Lev.7.8"> De priester, die het offerdier des brandoffers opdraagt, zal de huid er van hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1674" id="n1674T">1673</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.9"> En alle spijsoffer van tarwebloem, dat in den oven gebakken wordt, en al wat op den rooster of in de pan toebereid wordt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1675" id="n1675T">1674</a>, zal voor dien priester zijn, door wien het wordt opgedragen;</verse>
<verse osisID="Lev.7.10"> wat of met olie beslagen of droog is, zal onder alle zonen van Aäron, gelijkmatig voor een ieder, verdeeld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1676" id="n1676T">1675</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.7.11"> Dit is de wet van het vredeoffer, dat den Heer wordt opgedragen.</verse>
<verse osisID="Lev.7.12"> Indien het een offer tot dankzegging is, zal men offeren ongedeesemde, met olie beslagen brooden en ongedeesemde, met olie bestreken koeken en op het vuur toebereide tarwebloem en gebak, met een bijmengsel van olie beslagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1677" id="n1677T">1676</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.7.13"> alsook gedeesemde brooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1678" id="n1678T">1677</a> bij het dankoffer, dat als vredeoffer wordt opgedragen;</verse>
<verse osisID="Lev.7.14"> en daarvan zal er een als eerstelingsgave den Heer geofferd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1679" id="n1679T">1678</a>, en het zal voor den priester zijn, die het bloed der offerande plengt.</verse>
<verse osisID="Lev.7.15"> En het vleesch er van zal op denzelfden dag gegeten worden en er zal niets van overblijven tot den morgen.</verse>
<verse osisID="Lev.7.16"> Indien iemand krachtens gelofte of uit eigen beweging eene offerande opdraagt, zal zij eveneens op denzelfden dag genuttigd worden; maar ook, indien er iets tot den anderen dag overblijft, mag het gegeten worden;</verse>
<verse osisID="Lev.7.17"> al wat echter op den derden dag gevonden wordt, zal door het vuur verteerd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1680" id="n1680T">1679</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.7.18"> Indien iemand van het vleesch des vredeoffers op den derden dag eet, zal het offer waardeloos worden en dengene, die offert, niet baten; ja zelfs zal een ieder, die zich met zulke spijs verontreinigt, aan overtreding schuldig zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.7.19"> Het vleesch, dat met iets onreins in aanraking komt, zal niet gegeten, maar in het vuur verbrand worden; wie rein is, zal er van eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1681" id="n1681T">1680</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.20"> Iemand, die in onreinen staat van het vleesch des vredeoffers eet, dat den Heer geofferd is, zal vergaan uit zijne volksgenooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1682" id="n1682T">1681</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.21"> En iemand, die aan de onreinheid raakt van een mensch of van een dier of van wat ook, dat verontreinigen kan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1683" id="n1683T">1682</a>, en eet van zulk vleesch, hij zal vergaan uit zijne volksgenooten.</verse>
<verse osisID="Lev.7.22"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.7.23"> Spreek tot de kinderen van Israël: Het vet van schaap en rund en geit zult gij niet eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1684" id="n1684T">1683</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.24"> Het vet van een gestorven dier en van zulk een dier, dat door een wild beest werd gegrepen, zult gij tot allerlei gebruik aanwenden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1685" id="n1685T">1684</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.25"> Indien iemand vet eet, dat ten vuuroffer des Heeren geofferd moet worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1686" id="n1686T">1685</a>, zal hij vergaan uit zijn volk.</verse> 
<verse osisID="Lev.7.26"> Geen bloed ook van eenig dier zult gij tot voedsel nemen, zoo min van de vogelen als van het vee.</verse>
<verse osisID="Lev.7.27"> Al wie bloed eet, zal vergaan uit zijne volksgenooten.</verse>
<verse osisID="Lev.7.28"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.7.29"> Spreek tot de kinderen van Israël, zeggende: Wie een vredeoffer den Heer opdraagt, drage te gelijk ook een spijsoffer op, dat is het bijoffer daarvan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1687" id="n1687T">1686</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.30"> Hij zal in zijne handen houden het vet der offerande en de borst; en wanneer hij beide den Heer geofferd en toegewijd heeft, zal hij ze den priester overreiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1688" id="n1688T">1687</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.7.31"> en deze zal het vet ontsteken op het altaar, maar de borst zal voor Aäron en diens zonen zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.7.32"> Ook de rechterschouder van de vredeoffers zal eerstelingsgave voor den priester worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1689" id="n1689T">1688</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.7.33"> Wie van Aäron's zonen het bloed en het vet offert, hij zal ook den rechterschouder tot zijn deel hebben.</verse>
<verse osisID="Lev.7.34"> Want de borst der opheffing en den schouder der afzondering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1690" id="n1690T">1689</a> heb Ik van de kinderen van Israël, uit hunne vredeoffers genomen en heb Ik gegeven aan Aäron, den priester, en aan zijne zonen bij altijddurende wet vanwege het gansche volk Israël.</verse>
<verse osisID="Lev.7.35"> Dit is de zalving van Aäron en van zijne zonen bij het dienstwerk des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1691" id="n1691T">1690</a> ten dage dat Moses hen deed toetreden om als priesters te dienen,</verse>
<verse osisID="Lev.7.36"> en hetgeen de Heer gebood, dat hun gegeven zal worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1692" id="n1692T">1691</a> vanwege de kinderen van Israël krachtens altijddurende verbintenis in hunne geslachten.</verse>
<verse osisID="Lev.7.37"> Dit is de wet van het brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1693" id="n1693T">1692</a> en van het zondoffer en van het schuldoffer en van het offer voor de wijding<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1694" id="n1694T">1693</a> en van de vredeoffers,</verse>
<verse osisID="Lev.7.38"> welke de Heer heeft vastgesteld voor Moses op den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1695" id="n1695T">1694</a>, toen Hij aan de kinderen van Israël gelastte hunne offers den Heer op te dragen, in de woestijn van Sinaï.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.8">
<title>Hoofdstuk VIII.</title><p>Wijding van Aäron en zijne zonen, alsmede van den tabernakel en zijn toebehooren (v. 1-.35.</p>
<verse osisID="Lev.8.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.8.2"> Neem Aäron met zijne zonen, hunne kleederen en de olie der zalving, den var voor de zonde, de twee rammen, den korf met het ongedeesemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1696" id="n1696T">1695</a>,</verse> 
<verse osisID="Lev.8.3"> en gij zult de gansche gemeente verzamelen aam den ingang des tabernakels.</verse>
<verse osisID="Lev.8.4"> Moses deed gelijk de Heer had bevolen. En toen geheel de menigte voor den ingang des tabernakels verzameld was,</verse>
<verse osisID="Lev.8.5"> zeide hij: Dit is het woord, dat de Heer heeft geboden te doen.</verse>
<verse osisID="Lev.8.6"> En terstond deed hij Aäron en diens zonen toetreden. En toen hij hen had gewasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1697" id="n1697T">1696</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.8.7"> kleedde hij den hoogepriester met het linnen onderkleed en omgordde hem met den gordel en deed hem het donkerblauwe onderkleed aan en legde daarover het schouderkleed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1698" id="n1698T">1697</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.8.8"> dat hij met den gordelband<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1699" id="n1699T">1698</a> samensnoerde en aan het borstschild vastmaakte, waarin de Leer en de Waarheid was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1700" id="n1700T">1699</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.9"> Ook dekte hij hem het hoofd met het hoofdtooisel en stelde daarop, boven het voorhoofd, de gouden, tot heiliging gewijde plaat, gelijk de Heer hem Devolen had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1701" id="n1701T">1700</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.10"> Hij nam ook de olie der zalving, waarmede hij den tabernakel met al zijn toebehooren zalfde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1702" id="n1702T">1701</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.11"> En toen hij ter heiliging het altaar zevenmaal besprengd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1703" id="n1703T">1702</a> had, zalfde hij het en al zijn toebehooren; ook het waschvat met zijn voetstuk heiligde hij met de olie.</verse>
<verse osisID="Lev.8.12"> En die uitstortend op het hoofd van Aäron, zalfde en wijdde hij hem;</verse>
<verse osisID="Lev.8.13"> ook deed hij diens zonen toetreden en kleedde hen met de linnen lijfrokken en omgordde hen met de gordels en zette hun de hoofddeksels op, gelijk de Heer bevolen had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1704" id="n1704T">1703</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.14"> Ook deed hij den var voor de zonde komen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1705" id="n1705T">1704</a>, en toen op zijnen kop Aäron en diens zonen hunne handen gelegd hadden,</verse>
<verse osisID="Lev.8.15"> slachtte hij dezen, nam het bloed, en den vinger er in gedoopt hebbende, raakte hij de hoornen des altaars in het rond aan; en nadat hij dit ontzondigd en geheiligd had, plengde hij aan den voet er van het overige bloed.</verse>
<verse osisID="Lev.8.16"> Maar het vet, dat op delevensdeelen was, en het net van de lever en de twee nieren met hun vet ontstak hij op het altaar,</verse>
<verse osisID="Lev.8.17"> terwijl hij den var met de huid en het vleesch en den mest verbrandde buiten de legerplaats, gelijk de Heer geboden had.</verse>
<verse osisID="Lev.8.18"> Ook deed hij den ram ten brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1706" id="n1706T">1705</a> komen; en toen op zijnen kop Aäron en diens zonen hunne handen gelegd hadden,</verse>
<verse osisID="Lev.8.19"> slachtte hij dezen en plengde het bloed er van rondom het altaar.</verse>
<verse osisID="Lev.8.20"> En den ram in stukken houwend, ontstak hij den kop er van en de leden en het vet in het vuur,</verse>
<verse osisID="Lev.8.21"> nadat eerst de ingewanden en de pooten gewasschen waren; en den ram verbrandde hij geheel en al op het altaar, omdat het een brandoffer was van allerwelriekendsten geur voor den Heer, gelijk Hij hem geboden had.</verse>
<verse osisID="Lev.8.22"> Ook deed hij den tweeden ram voor de wijding der priesters<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1707" id="n1707T">1706</a> komen; en op zijnen kop legden Aäron en diens zonen hunne handen.</verse>
<verse osisID="Lev.8.23"> En toen Moses hem had geslacht, nam hij van diens bloed en raakte de rechteroorlel van Aäron en den duim van zijne rechterhand en evenzoo van zijnen voet aan.</verse>
<verse osisID="Lev.8.24"> Ook deed hij de zonen van Aäron toetreden; en toen hij met het bloed van den geslachten ram de rechteroorlel van ieder hunner en de duimen van de rechterhand en van den rechtervoet had aangeraakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1708" id="n1708T">1707</a>, plengde hij het overige over het altaar in het rond;</verse>
<verse osisID="Lev.8.25"> maar het vet en den staart en al het vet, dat de ingewanden bedekt, en het net van de lever en de twee nieren met haar vet en den rechterschouder zonderde hij af<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1709" id="n1709T">1708</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.26"> En uit den korf met het ongedeesemde, welke voor den Heer stond, een brood zonder deesem en een met olie beslagen gebak en een koek nemend, legde hij dit op de vetstukken en den rechterschouder</verse>
<verse osisID="Lev.8.27"> en reikte alles te zamen aan Aäron en diens zonen over. En nadat zij dit hadden opgeheven voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1710" id="n1710T">1709</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.8.28"> nam hij het weder uit hunne handen en ontstak het op het brandofferaltaar, omdat het een wijdingsoffer was, ten welriekenden offergeur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.8.29"> En hij nam de borst, die opheffend voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1711" id="n1711T">1710</a>, van den ram der wijding tot zijn deel, gelijk de Heer hem geboden had.</verse>
<verse osisID="Lev.8.30"> En de zalfolie en het bloed, dat op het altaar was, nemend, sprengde hij het op Aäron en diens kleederen en op diens zonen en hunne kleederen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1712" id="n1712T">1711</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.31"> En toen hij hen in hun gewaad geheiligd had, gebood hij hun, zeggende: Kookt het vleesch voor den ingang des tabernakels en eet het daar: eet ook de brooden der wijding, welke in den korf gelegd zijn, gelijk mij de Heer geboden heeft, zeggende: Aäron en zijne zonen zullen ze eten;</verse>
<verse osisID="Lev.8.32"> maar al wat van het vleesch en de brooden overblijft, zal het vuur verteren.</verse>
<verse osisID="Lev.8.33"> Ook zult gij van den ingang des tabernakels niet weggaan gedurende zeven dagen tot den dag, waarop de tijd uwer wijding vervuld is; want in zeven dagen wordt de wijding voltrokken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1713" id="n1713T">1712</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.8.34"> zooals ook op heden geschied is, opdat de offerplechtigheid voltooid worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1714" id="n1714T">1713</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.8.35"> Dag en nacht zult gij in den tabernakel verblijven en de wacht des Heeren waarnemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1715" id="n1715T">1714</a>, opdat gij niet sterft; want alzoo is het mij geboden.</verse>
<verse osisID="Lev.8.36"> En Aäron en zijne zonen deden alles wat de Heer door de bediening van Moses gesproken had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.9"> 
<title>Hoofdstuk IX.</title>
<p>Aäron's eerste offer en zegen (v. 1-.22. De heerlijkheid des Heeren vertoont zich en een hemelsch vuur verteert het brandoffer (v. 23-.24.</p>
<verse osisID="Lev.9.1"> Toen nu de achtste dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1716" id="n1716T">1715</a> gekomen was, riep Moses Aäron en diens zonen en de oudsten van Israël en hij zeide tot Aäron:</verse>
<verse osisID="Lev.9.2"> Neem uit het rundvee een stierkalf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1717" id="n1717T">1716</a> voor de zonde en eenen ram ten brandoffer, beide zonder smet, en offer ze voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.9.3"> En tot de kinderen van Israël zult gij zeggen: Neemt eenen bok voor de zonde, en een kalf en een lam, die eenjarig en zonder smet zijn, ten brandoffer,</verse>
<verse osisID="Lev.9.4"> een rund en eenen ram tot vredeoffers, en slacht ze voor den Heer en offert als spijsoffer van elk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1718" id="n1718T">1717</a> tarwebloem met olie beslagen; want heden zal de Heer aan ulieden verschijnen.</verse>
<verse osisID="Lev.9.5"> Zij brachten dan alles wat Moses bevolen had aan den ingang des tabernakels; en toen daar de geheele menigte tegenwoordig was,</verse>
<verse osisID="Lev.9.6"> zeide Moses: Dit is het woord, dat de Heer geboden heeft; doet het, en zijne heerlijkheid zal aan u verschijnen.</verse>
<verse osisID="Lev.9.7"> En hij zeide tot Aäron: Nader tot het altaar en slacht voor uwe zonde; draag het brandoffer op en bid voor u en voor het volk; en als gij de offerande des volks geslacht hebt, bid voor hetzelve, gelijk de Heer geboden heeft.</verse>
<verse osisID="Lev.9.8"> En aanstonds naderde Aäron tot het altaar en slachtte het stierkalf voor zijne zonde;</verse>
<verse osisID="Lev.9.9"> en zijne zonen boden hem het bloed daarvan aan; en hij doopte daarin zijnen vinger en raakte de hoornen des altaars<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1719" id="n1719T">1718</a> aan en plengde aan den voet er van het overige.</verse>
<verse osisID="Lev.9.10"> En het vet en de nieren en het net van de lever, welke voor de zonde zijn, ontstak hij op het altaar, gelijk de Heer aan Moses geboden had;</verse>
<verse osisID="Lev.9.11"> maar het vleesch en de huid er van verbrandde hij buiten de legerplaats in het vuur.</verse>
<verse osisID="Lev.9.12"> Ook slachtte hij het offerdier van het brandoffer; en zijne zonen boden hem het bloed er van aan, dat hij rondom het altaar plengde.</verse>
<verse osisID="Lev.9.13"> Ook boden zij hem de in stukken gehouwen offerande zelve aan met den kop en de ledematen, deel voor deel; en hij verbrandde dit alles op het altaar in het vuur,</verse>
<verse osisID="Lev.9.14"> na eerst de ingewanden en de pooten gewasschen te hebben.</verse>
<verse osisID="Lev.9.15"> En voor de zonde des volks offerend, slachtte hij den bok; en nadat het altaar ontzondigd was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1720" id="n1720T">1719</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.9.16"> droeg hij het brandoffer op</verse>
<verse osisID="Lev.9.17"> en voegde er ten spijsoffer de bijoffers bij, welke te zamen aangeboden worden, en ontstak die op het altaar, de plechtigheden van het morgen-brandoffer niet medegerekend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1721" id="n1721T">1720</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.9.18"> Ook slachtte hij het rund en den ram als de vredeoffers des volks; en zijne zonen boden hem het bloed aan, dat hij over het altaar in het rond plengde.</verse>
<verse osisID="Lev.9.19"> Maar het vet van het rund en den staart van den ram en de nieren met hunne vetstukken en het net van de lever</verse>
<verse osisID="Lev.9.20"> legden zij op de borsten; en toen de vetstukken op het altaar verbrand waren;</verse>
<verse osisID="Lev.9.21"> zonderde Aäron de borsten en de rechterschouders af, die opheffend voor den Heer, gelijk Moses geboden had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1722" id="n1722T">1721</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.9.22"> En de handen naar het volk uitstrekkend, zegende hij het. En nadat zoo de zondoffers en de brandoffers en de vredeoffers voltooid waren, klom hij af<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1723" id="n1723T">1722</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.9.23"> Moses nu en Aäron gingen in den tabernakel der getuigenis en als zij er vervolgens uittraden, zegenden zij het volk. En de heerlijkheid des Heeren verscheen voor geheel de menigte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1724" id="n1724T">1723</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.9.24"> en zie, vuur ging uit van den Heer en verteerde het brandoffer en de vetstukken, die op het altaar waren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1725" id="n1725T">1724</a>. En toen de scharen dat zagen, loofden zij den Heer, nedervallend op hun aangezicht.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.10"> 
<title>Hoofdstuk X.</title><p>Zonde en straf van Nadab en Abiu (v. 1-.7. Verbod voor de priesters om gedurende hun dienstwerk wijn of anderen bedwelmenden drank te drinken (v. 8-.11. Gebod aan de priesters om hun aandeel van de offers te eten (v. 12-.20.</p>
<verse osisID="Lev.10.1"> En Nadab en Abiu, de zonen van Aäron, namen hunne wierookvaten en legden vuur daarin en reukwerk daar bovenop en offerden voor den Heer vreemd vuur, hetgeen hun niet was geboden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1726" id="n1726T">1725</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.2"> En er ging vuur uit van den Heer en het verslond hen, en zij stierven voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1727" id="n1727T">1726</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.3"> En Moses zeide tot Aäron: Dit is hetgeen de Heer gesproken heeft: Ik zal geheiligd worden in degenen, die tot Mij naderen, en ten aanschouwen van geheel het volk zal Ik verheerlijkt worden. En dit hoorende, zweeg Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1728" id="n1728T">1727</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.4"> Moses nu riep Misaël en Elisaphan, de zonen van Oziël, den oom van Aäron, en zeide tot hen: Gaat en neemt uwe broeders weg uit het gezicht van het heiligdom en draagt hen weg buiten de legerplaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1729" id="n1729T">1728</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.5"> En aanstonds gingen zij en namen hen weg, zooals zij daar lagen, gekleed in hun linnen lijfrokken, en brachten hen naar buiten, gelijk hun gelast was.</verse> 
<verse osisID="Lev.10.6"> En Moses sprak tot Aäron en tot Eleazar en Ithamar, diens zonen: Ontbloot uwe hoofden niet en scheurt uwe kleederen niet, opdat gij wellicht niet sterft, en niet over de gansche gemeente toorn kome. Laat uwe broeders en geheel het huis van Israël den brand beweenen, dien de Heer verwekt heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1730" id="n1730T">1729</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.7"> Gij nu zult niet buiten de deur des tabernakels gaan, anders zult gij omkomen, want de olie der heilige zalving is op ulieden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1731" id="n1731T">1730</a>. En zij deden alles volgens het gebod van Moses.</verse>
<verse osisID="Lev.10.8"> Ook zeide de Heer tot Aäron:</verse>
<verse osisID="Lev.10.9"> Wijn en alles wat kan bedwelmen zult gij en uwe zonen niet drinken, wanneer gij den tabernakel der getuigenis binnengaat, opdat gij niet sterft, want een altijddurend gebod is dit voor uwe geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1732" id="n1732T">1731</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.10.10"> en opdat gij de wetenschap moogt hebben van te onderscheiden tusschen het heilige en het onheilige, tusschen het onreine en het reine,</verse>
<verse osisID="Lev.10.11"> en opdat gij den kinderen van Israël al mijne wetten moogt leeren, welke de Heer tot hen gesproken heeft door de bediening van Moses.</verse> 
<verse osisID="Lev.10.12"> En Moses sprak tot Aäron en tot Eleazar en tot Ithamar, diens zonen, die overgebleven waren: Neemt het spijsoffer, dat van het offer des Heeren overig is, en eet dit zonder deesem bij het altaar, daar het allerheiligst is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1733" id="n1733T">1732</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.13"> Gij nu zult het eten in de heilige plaats, omdat het aan u en aan uwe zonen van de offers des Heeren gegeven is, zooals mij geboden is.</verse>
<verse osisID="Lev.10.14"> Ook de borst, die geofferd is, en den schouder, die afgezonderd is, zult gij op eene zeer reine plaats eten, gij en uwe zonen en uwe dochters met u; want voor u en uwe kinderen zijn die afgenomen van de vredeofferanden der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1734" id="n1734T">1733</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.10.15"> omdat zij den schouder en de borst en de vetstukken, welke op het altaar verbrand worden, voor den Heer hebben opgeheven, moeten die ook toebehooren aan u en aan uwe zonen krachtens een eeuwige wet, gelijk de Heer geboden heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1735" id="n1735T">1734</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.10.16"> Intusschen toen Moses den bok zocht, die voor de zonde was geofferd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1736" id="n1736T">1735</a>, bevond hij, dat die verbrand was; en op Eleazar en Ithamar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1737" id="n1737T">1736</a>, de zonen van Aäron, die overgebleven waren, vertoornd, zeide hij:</verse>
<verse osisID="Lev.10.17"> Waarom hebt gij niet in de heilige plaats het zondoffer gegeten, dat allerheiligst is en ulieden gegeven werd om de ongerechtigheid der menigte te dragen en voor haar te bidden voor het aangezicht des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1738" id="n1738T">1737</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.10.18"> te meer daar van deszelfs bloed niet gebracht is binnen het heilige<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1739" id="n1739T">1738</a> en gij het hadt moeten eten in het heiligdom, gelijk mij geboden is?</verse>
<verse osisID="Lev.10.19"> Aäron antwoordde: Heden is het zondoffer en het brandoffer voor den Heer geofferd: mij echter is overkomen hetgeen gij ziet: hoe kon ik er van eten of den Heer behagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1740" id="n1740T">1739</a> bij het heilig dienstwerk met een rouw vol gemoed?</verse>
<verse osisID="Lev.10.20"> En toen Moses dat gehoord had, nam hij de verontschuldiging aan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1741" id="n1741T">1740</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.11">
<title>Hoofdstuk XI.</title><p>Wetten betreffende het reine en het onreine onder de viervoetige dieren (v. 1-8), onder de visschen (v. 9-12), de vogelen en de vliegende insecten (v. 13-.23. Verontreiniging door de aanraking van het aas der doode dieren (v. 24-.28. Onreine kleinere dieren en verontreiniging door hunne aanraking (v. 29-.42. Vermaning tot reinheid en heiligheid (v. 43-.47.</p>
<verse osisID="Lev.11.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1742" id="n1742T">1741</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.11.2"> Zegt aan de kinderen van Israël: Dit zijn de dieren, welke gij moet eten uit al het gedierte der aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1743" id="n1743T">1742</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.11.3"> Alles wat gespleten hoeven heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1744" id="n1744T">1743</a> en herkauwt onder het vee, zult gij eten.</verse>
<verse osisID="Lev.11.4"> Alles echter wat wel herkauwt en hoeven heeft, maar die niet gespleten zijn, zooals de kameel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1745" id="n1745T">1744</a> en andere, dat zult gij niet eten en voor onrein houden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1746" id="n1746T">1745</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.5"> De egel, die herkauwt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1747" id="n1747T">1746</a> en geen gespleten hoeven heeft, is onrein.</verse>
<verse osisID="Lev.11.6"> Ook de haas, want ook hij herkauwt, maar heeft geen gespleten hoeven.</verse>
<verse osisID="Lev.11.7"> En het zwijn, dat, al heeft het gespleten hoeven, niet herkauwt.</verse>
<verse osisID="Lev.11.8"> Daarvan zult gij het vleesch niet eten noch het aas aanraken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1748" id="n1748T">1747</a>, omdat zij onrein voor u zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.9"> Dit is het, wat in het water ge- boren wordt en gegeten mag worden. Alles wat vinnen en schubben heeft, zoo in de zee als in de stroomen en poelen, zult gij eten.</verse>
<verse osisID="Lev.11.10"> Maar alles wat geen vinnen en schubben heeft van hetgeen zich in het water beweegt en leeft, het zal voor u gruwelijk</verse>
<verse osisID="Lev.11.11"> en afschuwelijk zijn; daarvan zult gij het vleesch niet eten en zult gij het aas schuwen.</verse>
<verse osisID="Lev.11.12"> Alles wat in het water geen vinnen en schubben heeft, zal onrein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1749" id="n1749T">1748</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.13"> Dit is het, wat gij van de vogelen niet moet eten en door u geschuwd moet worden: de arend en de grijparend en de zeearend</verse>
<verse osisID="Lev.11.14"> en de wouw en de gier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1750" id="n1750T">1749</a> naar hunne soort,</verse>
<verse osisID="Lev.11.15"> en alles van het geslacht der raven naar hunne soort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1751" id="n1751T">1750</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.11.16"> de struisvogel en de nachtuil<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1752" id="n1752T">1751</a> en de meeuw en de sperwer naar hunne soort;</verse>
<verse osisID="Lev.11.17"> de nachtraaf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1753" id="n1753T">1752</a> en de duikelaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1754" id="n1754T">1753</a> en de ibis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1755" id="n1755T">1754</a></verse>
<verse osisID="Lev.11.18"> en de zwaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1756" id="n1756T">1755</a> en de pelikaan en de purpervogel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1757" id="n1757T">1756</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.11.19"> de reiger<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1758" id="n1758T">1757</a> en de regenfluiter naar hunne soort, ook de hop en de vleermuis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1759" id="n1759T">1758</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.11.20"> Alles van het gevleugelde, dat op vier pooten loopt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1760" id="n1760T">1759</a>, zal gruwelijk voor u zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.21"> Doch alles wat wel op vier pooten gaat, maar achterwaarts langere schenkels heeft, waarmede het over de aarde springt,</verse>
<verse osisID="Lev.11.22"> moet gij eten, zooals den kever naar zijne soort en den verslinder en den slangenbevechter en den sprinkhaan, alle naar hunne soort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1761" id="n1761T">1760</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.23"> Maar alles van het gevleugelde, dat slechts vier pooten heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1762" id="n1762T">1761</a>, zal afschuwelijk voor u zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.24"> En al wie hun aas aanraakt, zal verontreinigd worden en tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.25"> En indien het noodig is, dat hij iets van dit aas drage, zal hij zijne kleederen wasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1763" id="n1763T">1762</a> en tot den ondergang der zon onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.26"> Alle gedierte, dat wel hoeven heeft, maar die niet gespleten zijn, en dat niet herkauwt, zal onrein zijn; en wie het aanraakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1764" id="n1764T">1763</a>, zal verontreinigd worden.</verse>
<verse osisID="Lev.11.27"> Wat op handen loopt onder alle dieren, die viervoeters van gang zijn, zal onrein wezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1765" id="n1765T">1764</a>; wie daarvan het aas aanraakt, zal verontreinigd zijn tot den avond.</verse>
<verse osisID="Lev.11.28"> En wie dergelijk aas draagt, zal zijne kleederen wasschen en tot den avond onrein zijn, want dat alles is onrein voor u.</verse>
<verse osisID="Lev.11.29"> Ook dit zal van wat zich op aarde beweegt tot het onreine gerekend worden: de wezel en de muis en de krokodil, alle naar hunne soort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1766" id="n1766T">1765</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.11.30"> de veldmuis en het kameleon en de gevlekte hagedis en de hagedis en de mol<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1767" id="n1767T">1766</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.11.31"> die alle zijn onrein. Wie hun aas aanraakt, zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.32"> En waarop iets van hun aas valt, het zal verontreinigd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1768" id="n1768T">1767</a>, zoowel het houten vat en het kleed als huiden en zakken; en alles, waarmede werk verricht wordt, zal in water gedompeld worden en het zal tot den avond onrein zijn, en op die wijze zal het daarna rein worden.</verse>
<verse osisID="Lev.11.33"> Maar het aarden vat, waarin iets daarvan valt, zal verontreinigd zijn en moet daarom gebroken worden.</verse>
<verse osisID="Lev.11.34"> Alle spijs, die gij eten zult, zal onrein zijn, indien daarop water gestort is; en alle drank, die uit eenig vat gedronken wordt, zal onrein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1769" id="n1769T">1768</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.35"> En alles, waarop van dergelijk aas iets valt, zal onrein zijn; hetzij bakovens of fornuizen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1770" id="n1770T">1769</a>, zij zullen vernietigd worden en onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.36"> Maar bronnen en regenputten en alle verzamelplaatsen van water zullen rein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1771" id="n1771T">1770</a>. Wie hun aas<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1772" id="n1772T">1771</a> aanraakt, zal verontreinigd worden.</verse>
<verse osisID="Lev.11.37"> Indien het op zaad valt, zal het dit niet verontreinigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1773" id="n1773T">1772</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.38"> Indien echter iemand zaad met water begiet en dit daarna met aas in aanraking komt, zal het aanstonds onrein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1774" id="n1774T">1773</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.39"> Indien een dier sterft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1775" id="n1775T">1774</a>, dat door u gegeten mag worden, zal hij, die het aas er van aanraakt, tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.40"> En wie daarvan iets eet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1776" id="n1776T">1775</a> of draagt, zal zijne kleederen wasschen en zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.11.41"> Alles wat op de aarde kruipt, zal gruwelijk zijn en niet tot spijs genomen worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1777" id="n1777T">1776</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.42"> Alles wat op de borst loopt met vier voeten, en wat veelvoetig is, of over den grond kruipt, zult gij niet eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1778" id="n1778T">1777</a>, omdat het gruwelijk is.</verse>
<verse osisID="Lev.11.43"> Verontreinigt uwe zielen niet en raakt niets daarvan aan, opdat gij niet onrein wordt.</verse>
<verse osisID="Lev.11.44"> Want Ik ben de Heer, uw God; weest heilig, omdat Ik heilig ben. Besmet uwe zielen niet met eenig kruipend dier, dat zich over de aarde beweegt.</verse> 
<verse osisID="Lev.11.45"> Want Ik ben de Heer, die u heb uitgevoerd uit het land Egypte om u ten God te zijn. Heilig zult gij zijn, omdat Ik heilig ben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1779" id="n1779T">1778</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.11.46"> Dat is de wet aangaande de dieren en de vogelen en aangaande alle levend wezen, dat zich beweegt in het water en kruipt op de aarde,</verse>
<verse osisID="Lev.11.47"> opdat gij het onderscheid moogt kennen tusschen rein en onrein, en weten moogt wat gij eten en wat gij verwerpen moet.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.12">
<title>Hoofdstuk XII.</title><p>Zuiveringswetten voor de vrouwen na de kinderbaring (v. 1-.8.</p>
<verse osisID="Lev.12.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.12.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en gij zult tot hen zeggen: Indien eene vrouw bevrucht wordt en een kind van het mannelijk geslacht baart, zal zij zeven dagen onrein zijn overeenkomstig de dagen der maandelijksche afzondering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1780" id="n1780T">1779</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.12.3"> En op den achtsten dag zal het kindeke besneden worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1781" id="n1781T">1780</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.12.4"> Zij echter zal drie en dertig dagen blijven in het bloed harer zuivering. Al wat heilig is zal zij niet aanraken en in het heiligdom zal zij niet ingaan, totdat de dagen harer zuivering vervuld zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1782" id="n1782T">1781</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.12.5"> Maar indien zij een kind van het vrouwelijk geslacht baart, zal zij twee weken onrein zijn volgens de orde der maandelijksche vloeiing en zes en zestig dagen zal zij blijven in het bloed harer zuivering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1783" id="n1783T">1782</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.12.6"> En wanneer de dagen harer zuivering ten einde zijn betreffende eenen zoon of eene dochter, zal zij een éénjarig lam ten brandoffer en een jonge duif of tortelduif voor de zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1784" id="n1784T">1783</a> brengen aan den ingang van den tabernakel der getuigenis en aan den priester overreiken;</verse>
<verse osisID="Lev.12.7"> en hij zal die voor den Heer offeren en bidden voor haar; en alzoo zal zij gereinigd worden vanwege de vloeiing van haar bloed; dat is de wet voor degene, die een kind baart van het mannelijk of vrouwelijk geslacht.</verse>
<verse osisID="Lev.12.8"> Bijaldien echter hare hand tot een lam niet reikt en het niet kan aanbieden, zal zij twee tortelduiven of twee jonge duiven nemen, de eene tot een brandoffer en de andere voor de zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1785" id="n1785T">1784</a>, en de priester zal voor haar bidden, en alzoo zal zij gereinigd worden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.13"> 
<title>Hoofdstuk XIII.</title><p>Wetten betreffende de melaatschheid der menschen (v. 1-46), en der kleederen (v. 47-.59.</p>
<verse osisID="Lev.13.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.13.2"> De mensch, op wiens huid en vleesch een vlek of een gezwel of als het ware iets blinkends, dat is de plaag der melaatschheid, ontstaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1786" id="n1786T">1785</a>, zal gebracht worden tot Aäron, den priester, of tot eenen van diens zonen.</verse>
<verse osisID="Lev.13.3"> En wanneer deze de melaatschheid op de huid ziet, en het haar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1787" id="n1787T">1786</a> is wit van kleur geworden en het aanzien der melaatschheid is dieper dan het overige van de huid en van het vleesch, dan is het de plaag der melaatschheid, en naar diens uitspraak zal hij worden afgezonderd.</verse>
<verse osisID="Lev.13.4"> Maar indien er op de huid een blinkende witheid is en deze niet dieper dan het overige vleesch is en het haar zijn vroegere kleur heeft, zal de priester hem zeven dagen opsluiten</verse>
<verse osisID="Lev.13.5"> en hem den zevenden dag bezien; en bijaldien de melaatsch- heid niet verder is aangewassen en op de huid niet buiten de eerste perken is gegaan, zal hij hem wederom nog zeven dagen opsluiten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1788" id="n1788T">1787</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.6"> En den zevenden dag zal hij hem beschouwen; indien de melaatschheid doffer geworden en op de huid niet aangewassen is, zal hij hem rein verklaren, omdat het een uitslag is; en de mensch zal zijne kleederen wasschen en hij zal rein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1789" id="n1789T">1788</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.7"> Bijaldien echter, nadat hij door den priester gezien en rein verklaard is, de melaatschheid wederom is aangewassen, zal hij voor hem gebracht</verse>
<verse osisID="Lev.13.8"> en als onrein veroordeeld worden.</verse>
<verse osisID="Lev.13.9"> Indien de plaag der melaatschheid op eenen mensch is, zal hij bij den priester gebracht worden</verse>
<verse osisID="Lev.13.10"> en deze zal hem bezien. En wanneer er een witte kleur op de huid is en zij het haar van aanzien veranderd heeft, alsook wild vleesch zich vertoont<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1790" id="n1790T">1789</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.13.11"> zal de melaatschheid een zeer verouderde en in de huid ingekankerde geoordeeld worden. Derhalve zal de priester hem onrein verklaren en niet opsluiten, omdat zijne onreinheid klaarblijkelijk is.</verse>
<verse osisID="Lev.13.12"> Maar indien de melaatschheid uitslaat en op de huid voortwoekert en geheel de huid bedekt van het hoofd tot de voeten, alles wat onder den opslag der oogen valt,</verse>
<verse osisID="Lev.13.13"> zal de priester hem bezien en hem met een zeer zuivere melaatschheid behept verklaren, omdat zij geheel tot witheid is overgegaan, en daarom zal de mensch rein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1791" id="n1791T">1790</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.14"> Maar wanneer wild vleesch zich bij hem vertoont,</verse>
<verse osisID="Lev.13.15"> dan zal hij krachtens het vonnis des priesters besmet zijn en tot de onreinen gerekend worden; want als wild vleesch door de melaatschheid wordt aangetast, is het onrein<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1792" id="n1792T">1791</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.16"> Bijaldien het echter wederom tot witheid overgaat en deze geheel den mensch bedekt,</verse>
<verse osisID="Lev.13.17"> zal de priester hem bezien en hem rein verklaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1793" id="n1793T">1792</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.18"> Wanneer in het vleesch en in de huid eene zweer ontstaan en genezen is</verse>
<verse osisID="Lev.13.19"> en op de plek der zweer een wit of een roodachtig litteeken zich vertoont, zal de mensch bij den priester gebracht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1794" id="n1794T">1793</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.13.20"> en wanneer deze ziet, dat de plek der melaatschheid dieper is dan het overige vleesch en dat het haar wit is geworden, zal hij hem onrein verklaren, want de plaag der melaatschheid is in de zweer ontstaan.</verse>
<verse osisID="Lev.13.21"> Bijaldien echter het haar zijn vroegere kleur heeft en het litteeken dof en niet dieper dan het vleesch daarnevens is, zal hij hem zeven dagen opsluiten.</verse>
<verse osisID="Lev.13.22"> En indien het aangewassen is, zal hij hem melaatsch oordeelen.</verse> 
<verse osisID="Lev.13.23"> Maar indien het op zijne plaats blijft staan, is het een litteeken der zweer, en de mensch zal rein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.13.24"> Is echter het vleesch en de huid door het vuur verbrand, en heeft het na de genezing een wit of rood litteeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1795" id="n1795T">1794</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.13.25"> dan zal de priester het bezien, en zie, is het wit geworden en is de plek er van dieper dan het overige der huid, dan zal hij hem onrein verklaren, omdat de plaag der melaatschheid in het litteeken is ontstaan.</verse>
<verse osisID="Lev.13.26"> Bijaldien echter de kleur van het haar niet veranderd is en de plaag niet dieper dan het overige vleesch en het aanzien der melaatschheid dof geworden is, zal hij hem zeven dagen opsluiten.</verse>
<verse osisID="Lev.13.27"> En den zevenden dag zal hij hem beschouwen; indien de melaatschheid op de huid is aangewassen, zal hij hem onrein verklaren.</verse>
<verse osisID="Lev.13.28"> Maar indien de witheid op hare plaats blijft staan en niet hel genoeg is, is het de wonde der verbranding; en daarom zal hij rein verklaard worden, omdat het een litteeken der brandwond is.</verse>
<verse osisID="Lev.13.29"> Den man of de vrouw, bij wie op hoofd of baard melaatschheid mocht ontstaan, hen zal de priester bezien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1796" id="n1796T">1795</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.30"> En indien de plek dieper is dan het overige vleesch en het haar geelachtig en dunner dan het pleegt te zijn, zal hij hen onrein verklaren, omdat het de melaatschheid van het hoofd en den baard is.</verse>
<verse osisID="Lev.13.31"> Maar indien hij ziet, dat de plaats der vlek aan het vleesch daarnevens gelijk en dat het haar zwart is, dan zal hij hem zeven dagen opsluiten</verse>
<verse osisID="Lev.13.32"> en den zevenden dag hem bezien. Indien de vlek niet grooter is geworden en het haar zijne eigen kleur heeft en de plek der plaag effen is gelijk het overige vleesch,</verse>
<verse osisID="Lev.13.33"> zal de mensch behalve op de plaats der vlek geschoren en nog zeven dagen opgesloten worden.</verse>
<verse osisID="Lev.13.34"> Indien op den zevenden dag blijkt, dat de plaag op hare plaats staan blijft en niet dieper dan het overige vleesch is, zal hij hem rein verklaren, en na zijne kleederen te hebben gewasschen, zal hij rein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.13.35"> Maar indien na de reinverklaring de vlek op de huid wederom grooter is geworden,</verse>
<verse osisID="Lev.13.36"> zal hij niet verder onderzoeken of het haar geel van kleur is geworden, omdat hij klaarblijkelijk onrein is.</verse>
<verse osisID="Lev.13.37"> Voorts indien de vlek staan blijft en het haar zwart is, dan wete hij, dat de mensch genezen is, en zonder schroom zal hij hem rein verklaren.</verse>
<verse osisID="Lev.13.38"> Den man of de vrouw, op wier huid eene witheid zich vertoont,</verse>
<verse osisID="Lev.13.39"> hen zal de priester bezien. Indien hij bevindt, dat een doffe witheid op de huid glanst, wete hij, dat het geene melaatschheid, maar een witkleurige vlek is, en dat de mensch rein is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1797" id="n1797T">1796</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.40"> Een man, van wiens hoofd het haar uitvalt, is een kaalhoofdige en hij is rein<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1798" id="n1798T">1797</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.41"> En indien aan de zijde des voorhoofds het haar uitvalt, is hij een half kaalhoofdige en hij is rein.</verse>
<verse osisID="Lev.13.42"> Maar indien op den geheel of ten deele kalen schedel een witte of roode kleur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1799" id="n1799T">1798</a> ontstaat</verse>
<verse osisID="Lev.13.43"> en de priester dit ziet, zal hij hem zonder aarzeling besmet verklaren met de melaatschheid, welke op den kalen schedel ontstaan is.</verse>
<verse osisID="Lev.13.44"> Al wie dan met de melaatschheid besmet is en naar de uitspraak des priesters wordt afgezonderd,</verse>
<verse osisID="Lev.13.45"> zal de kleederen losgetornd, het hoofd ontbloot, den mond met zijn kleed bedekt hebben; hij zal roepen, dat hij onrein en besmet is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1800" id="n1800T">1799</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.46"> Al den tijd, dat hij melaatsch en onrein is, zal hij alleen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1801" id="n1801T">1800</a> wonen buiten de legerplaats.</verse>
<verse osisID="Lev.13.47"> Wordt een wollen of linnen kleed met melaatschheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1802" id="n1802T">1801</a> besmet</verse>
<verse osisID="Lev.13.48"> in de schering en den inslag, of ook een huid, of al wat van huiden gemaakt is,</verse>
<verse osisID="Lev.13.49"> indien er een witte of roode<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1803" id="n1803T">1802</a> vlek in is, zal deze voor melaatschheid gehouden en aan den priester getoond worden.</verse>
<verse osisID="Lev.13.50"> En hij zal die, na ze bezien te hebben, zeven dagen wegsluiten;</verse>
<verse osisID="Lev.13.51"> en indien hij, den zevenden dag ze wederom beziende, bevindt dat ze grooter is geworden, is het een blijvende melaatschheid; hij zal het kleed en alles, waarin zij gevonden is, besmet oordeelen;</verse>
<verse osisID="Lev.13.52"> en daarom zal het in de vlammen verbrand worden.</verse>
<verse osisID="Lev.13.53"> Bijaldien hij echter ziet, dat ze niet grooter is geworden,</verse>
<verse osisID="Lev.13.54"> zal hij bevelen om datgene, waarin de melaatschheid is, te wasschen, en hij zal het nog zeven dagen wegsluiten.</verse>
<verse osisID="Lev.13.55"> En wanneer hij ziet, dat de uiterlijke gedaante van vroeger niet terug is gekomen en echter de melaatschheid ook niet grooter is geworden, zal hij het onrein oordeelen en in het vuur verbranden, omdat boven op het kleed of daarin geheel en al de melaatschheid is ingedrongen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1804" id="n1804T">1803</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.56"> Maar indien, nadat het kleed is gewasschen, de plek der melaatschheid doffer is geworden, zal hij die afscheuren en van het stuk afscheiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1805" id="n1805T">1804</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.57"> En bijaldien zij zich verder vertoont op die plekken, welke te voren onbesmet waren, dan is het een vliegende en onbestendige melaatschheid; het moet in het vuur verbrand worden.</verse>
<verse osisID="Lev.13.58"> Indien zij wijkt, zal men datgene, wat zuiver is, een tweede maal wasschen, en het zal rein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1806" id="n1806T">1805</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.13.59"> Dat is de wet der melaatschheid in wollen en linnen kleederen, in schering en inslag en in elke uit huiden vervaardigde stof, op wat wijze zulks rein of onrein verklaard moet worden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.14">
<title>Hoofdstuk XIV.</title><p>Wetten aangaande de reiniging der melaatschen (v. 1-.32. Wetten aangaande de melaatschheid der huizen en hunne reiniging (v. 33-.57.</p>
<verse osisID="Lev.14.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.14.2"> Dit is de wet voor den melaatsche, wanneer hij gereinigd moet worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1807" id="n1807T">1806</a>: Hij zal tot den priester gebracht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1808" id="n1808T">1807</a>,</verse> 
<verse osisID="Lev.14.3"> en deze zal buiten de legerplaats gaan, en wanneer hij bevindt, dat de melaatschheid genezen is,</verse>
<verse osisID="Lev.14.4"> zal hij aan hem, die gezuiverd wordt, gelasten, dat deze voor zich aanbiede twee levende musschen, welke men eten mag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1809" id="n1809T">1808</a>, en cederhout en karmozijn en hysop<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1810" id="n1810T">1809</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.14.5"> en hij zal gebieden, dat eene van de musschen geslacht worde in een aarden vat boven levend water<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1811" id="n1811T">1810</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.14.6"> en de andere levende zal hij met het cederhout en het karmozijn en de hysop doopen in het bloed van de geslachte musch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1812" id="n1812T">1811</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.14.7"> waarmede hij hem, die gereinigd moet worden, zevenmaal zal besprengen, opdat deze wettelijk gezuiverd worde; en hij zal de levende musch laten wegvliegen in het veld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1813" id="n1813T">1812</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.8"> En wanneer die mensch zijne kleederen gewasschen heeft, zal hij al het haar zijns lichaams afscheren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1814" id="n1814T">1813</a> en zich wasschen met water; en gezuiverd, zal hij de legerplaats binnengaan, zoo nochtans, dat hij buiten zijne tent blijve zeven dagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1815" id="n1815T">1814</a>;</verse> 
<verse osisID="Lev.14.9"> en den zevenden dag zal hij zijn hoofdhaar en baard en wenkbrauwen en het haar van geheel zijn lichaam afscheren. En na nogmaals kleederen en lichaam gewasschen te hebben,</verse>
<verse osisID="Lev.14.10"> zal hij op den achtsten dag twee lammeren zonder smet nemen en een éénjarig schaap zonder smet en drie tienden tarwebloem ten spijsoffer, welke met olie beslagen is, en afzonderlijk een zesdemaat olie<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1816" id="n1816T">1815</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.11"> En wanneer de priester, die den mensch zuivert, hem en dit alles gesteld heeft voor den Heer aan den ingang van den tabernakel der getuigenis,</verse>
<verse osisID="Lev.14.12"> zal hij het lam nemen en het voor de schuld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1817" id="n1817T">1816</a> aanbieden alsook de zesdemaat olie; en nadat hij alles voor den Heer heeft aangeboden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1818" id="n1818T">1817</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.14.13"> za hij het lam slachten waar het zondoffer en het brandoffer pleegt geslacht te worden, te weten in de heilige plaats. Want evenals het zondoffer, zoo behoort ook het schuldoffer den priester toe: het is allerheiligst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1819" id="n1819T">1818</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.14"> En de priester zal van het bloed der offerande, welke voor de schuld geslacht is, nemen en op de rechteroorlel doen van hem, die gereinigd wordt, en op de duimen van de rechterhand en den rechtervoet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1820" id="n1820T">1819</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.14.15"> en van de zesdemaat olie zal hij in zijn eigen linkerhand gieten,</verse>
<verse osisID="Lev.14.16"> en hij zal den rechtervinger daarin doopen en zevenmaal sprengen voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1821" id="n1821T">1820</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.14.17"> Wat nu van de olie in de linkerhand overig is zal hij uitstorten op de rechteroorlel van dengene, die gereinigd wordt, en op de duimen van de rechterhand en den rechtervoet en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1822" id="n1822T">1821</a> op het bloed, dat voor de schuld is uitgestort,</verse>
<verse osisID="Lev.14.18"> en op diens hoofd.</verse>
<verse osisID="Lev.14.19"> En hij zal voor hem bidden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1823" id="n1823T">1822</a> voor den Heer en hij zal het zondoffer opdragen; dan zal hij het brandoffer slachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1824" id="n1824T">1823</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.14.20"> en dit op het altaar leggen met de bijoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1825" id="n1825T">1824</a> er van, en de mensch zal wettelijk gereinigd zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.14.21"> En bijaldien hij arm is en zijne hand het voorgeschrevene niet vinden kan, zal hij een lam ten schuldoffer nemen, ten einde de priester voor hem bidde, en een tiende deel met olie beslagen tarwebloem ten spijsoffer en een zesdemaat olie</verse>
<verse osisID="Lev.14.22"> en twee tortelduiven of twee jonge duiven, waarvan de eene voor de zonde en de andere ten brandoffer is;</verse>
<verse osisID="Lev.14.23"> en hij zal dit op den achtsten dag zijner zuivering den priester aanbieden aan den ingang van den tabernakel der getuigenis voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.14.24"> En deze zal het lam voor de schuld en de zesdemaat olie nemen en te zamen opheffen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1826" id="n1826T">1825</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.14.25"> en als het lam geslacht is, zal hij van het bloed daarvan op de rechteroorlel doen van hem, die gereinigd wordt, en op de duimen van diens rechterhand en rechtervoet;</verse>
<verse osisID="Lev.14.26"> en van de olie zal hij een gedeelte in zijne linkerhand gieten,</verse>
<verse osisID="Lev.14.27"> en daarin den vinger van zijne rechterhand doopend, zal hij zevenmaal sprengen voor den Heer;</verse>
<verse osisID="Lev.14.28"> en hij zal de rechteroorlel aanraken van dengene, die gereinigd wordt, en de duimen van de rechterhand en den rechtervoet op de plek van het bloed, dat voor de schuld is uitgestort;</verse>
<verse osisID="Lev.14.29"> het overige gedeelte nu van de olie, welke in zijne linkerhand is, zal hij gieten op het hoofd van den gezuiverde om voor hem den Heer te verzoenen;</verse>
<verse osisID="Lev.14.30"> en de tortelduif of de jonge duif zal hij offeren,</verse>
<verse osisID="Lev.14.31"> de eene voor de schuld en de andere ten brandoffer te zamen met de bijoffers er van<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1827" id="n1827T">1826</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.32"> Dat is het offer van den melaatsche, die niet alles kan hebben tot zijne reiniging.</verse>
<verse osisID="Lev.14.33"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.14.34"> Wanneer gij in het land Chanaän komt, dat Ik ulieden tot bezitting zal geven, indien dan de plaag der melaatschheid in de huizen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1828" id="n1828T">1827</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.14.35"> zal hij, wien het huis toebehoort, het den priester gaan melden en zeggen: Het schijnt mij toe alsof er een plaag van melaatschheid in mijn huis is.</verse>
<verse osisID="Lev.14.36"> Dan zal deze gelasten alles uit het huis te dragen, alvorens hij het binnentreedt om te zien of het melaatsch is, opdat niet alles, wat in het huis is, onrein<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1829" id="n1829T">1828</a> worde. En daarna zal hij binnengaan om de melaatschheid van het huis te beschouwen;</verse>
<verse osisID="Lev.14.37"> en wanneer hij op de muren daarvan iets ziet als kuiltjes, welke bleek of rood<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1830" id="n1830T">1829</a> uitgeslagen en dieper dan de overige oppervlakte zijn,</verse>
<verse osisID="Lev.14.38"> zal hij de deur van het huis uitgaan en dit terstond sluiten gedurende zeven dagen.</verse>
<verse osisID="Lev.14.39"> En den zevenden dag zal hij terugkomen en het beschouwen; indien hij bevindt, dat de melaatschheid is aangegroeid,</verse>
<verse osisID="Lev.14.40"> zal hij bevelen de steenen uit te breken, waarin de melaatschheid is, en die buiten de stad te werpen op een onreine plaats;</verse>
<verse osisID="Lev.14.41"> en het huis zelf van binnen in het rond af te schrabben en het afgeschrabde gruis buiten de stad te storten op een onreine plaats,</verse>
<verse osisID="Lev.14.42"> en andere steenen in de plaats van de weggenomene te stellen en met ander leem het huis te bestrijken.</verse>
<verse osisID="Lev.14.43"> Indien echter, nadat de steenen zijn uitgebroken en het gruis afgeschrabd en ander leem aangestreken is,</verse>
<verse osisID="Lev.14.44"> de priester binnengaat en ziet, dat de melaatschheid is teruggekomen en dat de muren met vlekken bespikkeld zijn, dan is het een blijvende melaatschheid, en het huis is onrein;</verse>
<verse osisID="Lev.14.45"> en terstond zal men het afbreken en de steenen en het hout en al het gruis er van buiten de stad werpen op een onreine plaats.</verse>
<verse osisID="Lev.14.46"> Wie in het huis gaat, wanneer het gesloten is, zal tot den avond onrein zijn;</verse>
<verse osisID="Lev.14.47"> en wie daarin slaapt en iets eet, zal zijne kleederen wasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1831" id="n1831T">1830</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.48"> En bijaldien de priester er bin- nentreedt en ziet, dat de melaatschheid niet is aangegroeid in het huis, nadat het opnieuw bestreken is, zal hij het rein verklaren, daar het wederom gezond is geworden;</verse>
<verse osisID="Lev.14.49"> en voor de zuivering er van zal hij twee musschen nemen en cederhout en karmozijn en hysop;</verse>
<verse osisID="Lev.14.50"> en nadat de eene musch geslacht is in een aarden vat boven levend water,</verse>
<verse osisID="Lev.14.51"> zal hij het cederhout en de hysop en het karmozijn en de levende musch nemen en alles doopen in het bloed van de geslachte musch en in het levend water, en hij zal het huis besprengen zevenmaal,</verse>
<verse osisID="Lev.14.52"> en hij zal het zuiveren zoowel met het bloed van de musch als met het levend water en met de levende musch en met het cederhout en de hysop en het karmozijn.</verse>
<verse osisID="Lev.14.53"> En wanneer hij de musch vrij heeft laten wegvliegen in het veld, zal hij voor het huis bidden en het zal wettelijk gereinigd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1832" id="n1832T">1831</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.14.54"> Dat is de wet betreffende alle melaatschheid en uitslag,</verse>
<verse osisID="Lev.14.55"> betreffende de melaatschheid der kleederen en der huizen,</verse>
<verse osisID="Lev.14.56"> betreffende het litteeken en de uitbrekende zweren, de glanzende vlek en de verschillende veranderingen van kleuren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1833" id="n1833T">1832</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.14.57"> opdat men kunne weten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1834" id="n1834T">1833</a> wanneer iets rein of onrein is.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.15"> 
<title>Hoofdstuk XV.</title><p>Wetten betreffende de onreinheid, welke voortkomt uit zaadloop (v. 1-15), zaaduitstorting en bijslaap (v. 16-18) en uit natuurlijke of ziekelijke vloeiing bij de vrouwen (v. 19-.33.</p>
<verse osisID="Lev.15.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.15.2"> Spreekt tot de kinderen van Israël en zegt hun: Een man, die aan zaadvloed lijdt, zal onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.3"> En dan zal hij geacht worden aan die kwaal onderhevig te zijn, wanneer ieder oogenblik het vuile vocht aan zijn vleesch vastkleeft en verdikt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1835" id="n1835T">1834</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.15.4"> Alle leger, waarop hij slaapt, zal onrein zijn, alsook alles, waarop hij zit.</verse>
<verse osisID="Lev.15.5"> Indien iemand het bed van hem aanraakt, zal hij zijne kleederen wasschen, en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.6"> Indien hij zit waar de ander heeft gezeten, zal hij ook zijne kleederen wasschen, en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.7"> Wie het vleesch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1836" id="n1836T">1835</a> van hem aanraakt, zal zijne kleederen wasschen, en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.8"> Indien zulk een mensch zijn speeksel werpt op iemand, die rein is, zal deze zijne kleederen wasschen; en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.9"> Het zadel, waarop hij zit, zal onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.10"> En alles wat onder dengene is, die aan zaadvloed lijdt, zal tot den avond besmet zijn. Wie daarvan iets draagt, zal zijne kleederen wasschen, en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse> 
<verse osisID="Lev.15.11"> Ieder, dien zoo iemand aanraakt zonder vooraf zijne handen te hebben gewasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1837" id="n1837T">1836</a>, zal zijne kleederen wasschen; en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.12"> Een aarden vat, dat hij aanraakt, zal gebroken worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1838" id="n1838T">1837</a>; doch een houten vat zal met water gewasschen worden.</verse>
<verse osisID="Lev.15.13"> Indien iemand, die aan zulk eene kwaal lijdt, gezond wordt, zal hij na zijne reiniging zeven dagen tellen, en na zijne kleederen en geheel zijn lichaam in levend water gewasschen te hebben, zal hij rein<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1839" id="n1839T">1838</a> zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.14"> En op den achtsten dag zal hij twee tortelduiven of twee jonge duiven nemen, en hij zal voor het aanschijn des Heeren komen aan den ingang van den tabernakel der getuigenis en ze aan den priester geven;</verse>
<verse osisID="Lev.15.15"> en deze zal de eene offeren voor de zonde en de andere ten brandoffer; en hij zal voor hem bidden vóór den Heer, opdat hij gereinigd worde van zijnen zaadvloed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1840" id="n1840T">1839</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.15.16"> Een man, van wien het zaad der verzaming uitgaat, zal geheel zijn lichaam met water wasschen; en hij zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.17"> Het kleed en het vel, dat hij heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1841" id="n1841T">1840</a>, zal hij met water wasschen, en het zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.18"> De vrouw, met welke hij verzaamt, zal zich met water wasschen, en zij zal tot den avond onrein zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1842" id="n1842T">1841</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.15.19"> Eene vrouw, welke aan den maandelijkschen bloedvloed lijdt, zal zeven dagen afgezonderd zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.20"> Ieder, die haar aanraakt, zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.21"> En datgene, waarop zij slaapt of zit gedurende de dagen harer afzondering, zal besmet zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.22"> Wie haar bed aanraakt, zal zijne kleederen wasschen; en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.23"> Al wie eenig huisraad, waarop zij zit, aanraakt, zal zijne kleederen wasschen; en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond besmet zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.24"> Indien een man met haar ten tijde van haren maandelijkschen bloedvloed verzaamt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1843" id="n1843T">1842</a>, zal hij zeven dagen onrein zijn; en alle leger, waarop hij slaapt, zal besmet zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.25"> Eene vrouw, welke gedurende vele dagen aan den bloedvloed lijdt buiten den maandelijkschen tijd, of welke na den maandelijkschen tijd niet ophoudt bloed te verliezen, zal, zoolang zij aan die kwaal onderhevig is, onrein zijn, als ware zij in den tijd der maandstonden.</verse>
<verse osisID="Lev.15.26"> Alle leger, waarop zij slaapt, en alle huisraad, waarop zij zit, zal besmet zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.27"> Al wie dat aanraakt, zal zijne kleederen wasschen; en na zich met water gewasschen te hebben, zal hij tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.15.28"> Als het bloed tot stilstand komt en ophoudt te vloeien, zal zij zeven dagen voor hare zuivering tellen;</verse>
<verse osisID="Lev.15.29"> en op den achtsten dag zal zij voor zich twee tortelduiven of twee jonge duiven aan den priester aanbieden aan den ingang van den tabernakel der getuigenis;</verse> 
<verse osisID="Lev.15.30"> en deze zal de eene offeren voor de zonde en de andere ten brandoffer, en hij zal voor haar bidden vóór den Heer en voor den vloed harer onreinheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1844" id="n1844T">1843</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.15.31"> Gij zult dan de kinderen van Israël leeren, dat zij zich wachten voor de onreinheid, opdat zij niet sterven door hunne onreinheden, wanneer zij mijnen tabernakel, die in hun midden is, zouden verontreinigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1845" id="n1845T">1844</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.15.32"> Dit is de wet voor dengene, die aan zaadvloed lijdt en die door bijslaap besmet wordt,</verse>
<verse osisID="Lev.15.33"> en voor degene, die in de maandstonden is afgezonderd, of die voortdurende bloedvloeiing heeft, en voor den man, die bij haar slaapt.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.16">
<title>Hoofdstuk XVI.</title><p>De plechtigheden van den grooten verzoendag (v. 1-.34.</p>
<verse osisID="Lev.16.1"> En de Heer sprak tot Moses na den dood der twee zonen van Aäron, toen deze vreemd vuur hadden geofferd en gedood waren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1846" id="n1846T">1845</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.2"> En Hij gebood hem, zeggende: Zeg tot Aäron, uwen broeder, dat hij niet te allen tijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1847" id="n1847T">1846</a> in het heiligdom ga, dat binnen het voorhangsel is, voor het verzoendeksel, waarmede de ark gedekt is, opdat hij niet sterve (want in de wolk zal Ik boven de godspraak verschijnen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1848" id="n1848T">1847</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.16.3"> tenzij hij vooraf dit gedaan hebbe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1849" id="n1849T">1848</a>: Eenen var zal hij voor de zonde aanbieden en eenen ram ten brandoffer.</verse>
<verse osisID="Lev.16.4"> Een linnen lijfrok zal hij aantrekken, met een linnen dijkleed zijne schaamte bedekken; met een linnen gordel zich omgorden, een linnen hoofdbedekking op zijn hoofd zetten; want dit zijn heilige kleederen, en hij zal, na zich gewasschen te hebben, die alle aantrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1850" id="n1850T">1849</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.5"> En hij zal van de gansche menigte der kinderen van Israël twee bokken voor de zonde en éénen ram ten brandoffer aannemen.</verse>
<verse osisID="Lev.16.6"> En nadat hij den var aangeboden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1851" id="n1851T">1850</a> en voor zich en voor zijn huis gebeden heeft,</verse>
<verse osisID="Lev.16.7"> zal hij de twee bokken doen staan voor den Heer aan den ingang van den tabernakel der getuigenis</verse>
<verse osisID="Lev.16.8"> en over beide het lot werpen, het eene lot voor den Heer en het andere voor den wegzendingsbok<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1852" id="n1852T">1851</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.16.9"> en dien, waarop het lot voor den Heer valt, zal hij offeren voor de zonde;</verse>
<verse osisID="Lev.16.10"> en dien, waarop dat voor den wegzendingsbok, zal hij levend voor den Heer stellen om op dezen gebeden te doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1853" id="n1853T">1852</a> en hem weg te zenden in de woestijn.</verse>
<verse osisID="Lev.16.11"> Wanneer dit volgens voorschrift volbracht is, zal hij den var aanbieden en voor zich en voor zijn huis bidden en dezen slachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1854" id="n1854T">1853</a>;</verse> 
<verse osisID="Lev.16.12"> en na het wierookvat te hebben genomen, dat hij met brandende kolen van het altaar gevuld heeft, en in zijne hand het toebereide reukwerk ter verbranding nemend, zal hij binnen het voorhangsel in het Heilige treden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1855" id="n1855T">1854</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.16.13"> opdat, als de specerijen op het vuur zijn gelegd, hun walm en damp de godspraak bedekke, welke boven het getuigenis is, en hij niet sterve<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1856" id="n1856T">1855</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.14"> Hij zal ook van het bloed des vars nemen en met den vinger zevenmaal sprengen tegenover het verzoendeksel oostwaarts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1857" id="n1857T">1856</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.15"> En wanneer hij den bok voor de zonde des volks geslacht heeft, zal hij het bloed daarvan binnen het voorhangsel brengen, evenals betreffende het bloed van den var geboden is, om het te sprengen voor de godspraak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1858" id="n1858T">1857</a></verse>
<verse osisID="Lev.16.16"> en het heiligdom te ontzondigen van de onreinheden der kinderen van Israël en van hunne overtredingen en van al hunne zonden. Op deze wijze zal hij doen met den tabernakel der getuigenis, welke bij hen gevestigd is te midden van de onreinheden hunner woonstede<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1859" id="n1859T">1858</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.17"> Geen enkel mensch zij in den tabernakel, wanneer de hoogepriester het heiligdom binnengaat om voor zich en voor zijn huis en voor de gansche vergadering van Israël te bidden, totdat hij er uitgaat.</verse>
<verse osisID="Lev.16.18"> Wanneer hij nu buiten tot het altaar komt, dat vóór den Heer is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1860" id="n1860T">1859</a>, bidde hij voor zich<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1861" id="n1861T">1860</a>, en hij neme het bloed van den var en van den bok en plenge het op de hoornen des altaars in het rond;</verse>
<verse osisID="Lev.16.19"> en het zevenmaal met den vinger besprengend, zal hij het ontzondigen en heiligen van de onreinheden der kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Lev.16.20"> Nadat hij het heiligdom en den tabernakel en het altaar gereinigd heeft, dan biede hij den levenden bok aan;</verse>
<verse osisID="Lev.16.21"> en na op diens kop beide handen te hebben gelegd, belijde hij alle ongerechtigheden der kinderen van Israël en al hunne misdrijven en zonden; en die op zijnen kop afwenschend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1862" id="n1862T">1861</a>, zal hij hem door een gereedstaanden man wegzenden in de woestijn.</verse>
<verse osisID="Lev.16.22"> En wanneer de bok al hunne ongerechtigheden naar een eenzame streek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1863" id="n1863T">1862</a> heeft gedragen en in de woestijn is losgelaten,</verse> 
<verse osisID="Lev.16.23"> zal Aäron terugkeeren naar den tabernakel der getuigenis, en na de kleederen, waarmede hij eerst gekleed was, toen hij het heiligdom binnentrad, afgelegd en aldaar gelaten te hebben,</verse>
<verse osisID="Lev.16.24"> zal hij zijn lichaam wasschen op de heilige plaats en zijne kleederen aantrekken. En nadat hij, buiten gekomen, zijn brandoffer en dat van het volk heeft gebracht, zal hij zoo voor zich als voor het volk bidden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1864" id="n1864T">1863</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.16.25"> en het vet, dat geofferd is voor de zonden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1865" id="n1865T">1864</a>, zal hij op het altaar ontsteken.</verse>
<verse osisID="Lev.16.26"> Diegene nu, die den wegzendingsbok heeft weggeleid, zal zijne kleederen en zijn lichaam met water wasschen, en zoo zal hij binnen de legerplaats komen.</verse>
<verse osisID="Lev.16.27"> Den var nu en den bok, welke voor de zonde geslacht werden en welker bloed in het heiligdom is gebracht om ontzondiging te bewerken, zal men buiten de legerplaats voeren en zoowel hunne huiden als hun vleesch en mest in het vuur verbranden;</verse>
<verse osisID="Lev.16.28"> en al wie dit verbrand heeft, zal zijne kleederen en zijn lichaam met water wasschen, en zoo zal hij binnen de legerplaats komen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1866" id="n1866T">1865</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.16.29"> En dit zal u een altijddurende wet zijn: In de zevende maand, den tienden dag der maand, zult gij uwe zielen kastijden en geenerlei arbeid verrichten, hetzij de inboorling of de aankomeling, die bij u als vreemdeling vertoeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1867" id="n1867T">1866</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.16.30"> Op dien dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1868" id="n1868T">1867</a> zal uwe' ontzondiging geschieden en de reiniging van al uwe zonden; vóór den Heer zult gij gereinigd worden.</verse>
<verse osisID="Lev.16.31"> Een sabbat toch van rust<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1869" id="n1869T">1868</a> is deze, en gij zult uwe zielen kastijden krachtens een voortdurende verbintenis.</verse>
<verse osisID="Lev.16.32"> De ontzondiging nu zal de priester doen, die gezalfd is en wiens handen gewijd zijn om als priester in de plaats van zijnen vader te dienen; en hij zal zich kleeden met het linnen gewaad en de heilige kleederen,</verse>
<verse osisID="Lev.16.33"> en hij zal het heiligdom ontzondigen en den tabernakel der getuigenis en het altaar, alsmede de priesters en het gansche volk.</verse>
<verse osisID="Lev.16.34"> En dit zal ulieden een altijddurende wet zijn, te bidden voor de kinderen van Israël en voor al hunne zonden éénmaal in het jaar. Hij deed dan, gelijk de Heer aan Moses geboden had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1870" id="n1870T">1869</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.17"> 
<title>Hoofdstuk XVII.</title><p>Gebod om, ter voorkoming van afgoderij, nergens anders dan bij den tabernakel te slachten (v. 1-.9. Verbod om het bloed van dieren (v. 10-14) en het vleesch van gestorven of verscheurde dieren te gebruiken (v. 15-.16.</p>
<verse osisID="Lev.17.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.17.2"> Spreek tot Aäron en diens zonen en tot al de kinderen van Israël, tot hen zeggende: Dit is het woord, dat de Heer geboden heeft, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.17.3"> Ieder mensch uit het huis van Israël, die een rund of een schaap of eene geit slacht in de legerplaats of buiten de legerplaats,</verse>
<verse osisID="Lev.17.4"> en ze niet aan den ingang van den tabernakel brengt als een offer voor den Heer, bloedschuldig zal hij zijn; als hadde hij bloed vergoten, zoo zal hij vergaan uit het midden van zijn volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1871" id="n1871T">1870</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.17.5"> Daarom moeten de kinderen van Israël den priester hunne slachtoffers aanbieden, welke zij op het veld zullen slachten, opdat deze den Heer geheiligd worden voor den ingang van den tabernakel der getuigenis, en opdat zij deze als vredeoffers voor den Heer slachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1872" id="n1872T">1871</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.17.6"> En de priester zal het bloed plengen op het altaar des Heeren aan den ingang van den tabernakel der getuigenis en het vet ontsteken ten welriekenden geur voor den Heer;</verse>
<verse osisID="Lev.17.7"> en geenszins zullen zij voort- aan hunne offeranden voor de duivelen slachten, met welke zij gehoereerd hebben. Een altijddurende wet zal het zijn voor hen en hunne nakomelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1873" id="n1873T">1872</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.17.8"> En gij zult tot hen zeggen: Indien een mensch uit het huis van Israël en uit de aankomelingen, die in vreemdelingschap bij ulieden vertoeven, een brandoffer of een slachtoffer opdraagt</verse>
<verse osisID="Lev.17.9"> en het niet aan den ingang van den tabernakel der getuigenis brengt, opdat het den Heer worde opgedragen, hij zal uitgeroeid worden uit zijn volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1874" id="n1874T">1873</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.17.10"> Indien iemand uit het huis van Israël en uit de aankomelingen, die onder hen in vreemdelingschap vertoeven, bloed eet, zal Ik mijn aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1875" id="n1875T">1874</a> stellen tegen diens ziel en Ik zal ze uitdelgen uit haar volk.</verse>
<verse osisID="Lev.17.11"> Want de ziel van het vleesch is in het bloed; en Ik heb het ulieden gegeven om op het altaar daarmede verzoening te doen voor uwe zielen en opdat het bloed tot verzoening der ziel zij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1876" id="n1876T">1875</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.17.12"> Daarom heb Ik aan de kinderen van Israël gezegd: Niemand van ulieden en van de aankomelingen, die in vreemdelingschap bij u vertoeven, zal bloed eten.</verse>
<verse osisID="Lev.17.13"> Indien iemand uit de kinderen van Israël en uit de aankomelingen, die in vreemdelingschap bij u vertoeven, op de jacht en de vogelvangst wild of gevogelte vangt, dat gegeten mag worden, plenge hij het bloed daarvan en bedekke het met aarde.</verse>
<verse osisID="Lev.17.14"> Want het leven van alle vleesch is in het bloed; daarom heb Ik aan de kinderen van Israël gezegd: Bloed van eenig vleesch zult gij niet eten, omdat de ziel van het vleesch in het bloed is; en al wie het eet, zal uitgeroeid worden.</verse>
<verse osisID="Lev.17.15"> Ieder, die hetgeen gestorven of door een wild dier gegrepen is eet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1877" id="n1877T">1876</a>, zoowel van de inboorlingen als van de aankomelingen, zal zijne kleederen en zich zelven met water wasschen, en hij zal tot den avond onrein zijn; en op die wijze zal hij rein worden.</verse>
<verse osisID="Lev.17.16"> En bijaldien hij zijne kleederen en zijn lichaam niet wascht, zal hij zijne ongerechtigheid dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1878" id="n1878T">1877</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.18">
<title>Hoofdstuk XVIII.</title><p>Verbod om de heidensche zeden na te volgen (v. 1-.5. Verboden huwelijken, verboden huwelijksgemeenschap en overspel (v. 6-.20. Verbod van kinderoffers aan Moloch en van onnatuurlijke zonden (v. 21-.30.</p>
<verse osisID="Lev.18.1"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.18.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Ik ben de Heer, uw God;</verse>
<verse osisID="Lev.18.3"> volgens de gewoonte van het land Egypte, waar gij gewoond hebt, zult gij niet doen; en volgens de zeden van het land Chanaän, waarin Ik u voeren zal, zult gij niet handelen, en naar hunne wetten zult gij niet wandelen.</verse> 
<verse osisID="Lev.18.4"> Gij zult mijne rechten doen en mijne geboden zult gij onderhouden en daarin wandelen. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.18.5"> Onderhoudt mijne wetten en rechten; de mensch, die ze vervult, zal daardoor leven. Ik ben de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1879" id="n1879T">1878</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.6"> Niemand zal tot zijne naaste in den bloede naderen om hare schaamte te ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1880" id="n1880T">1879</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.18.7"> De schaamte uws vaders en de schaamte uwer moeder zult gij niet ontdekken: zij is uwe moeder; gij zult hare schaamte niet ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1881" id="n1881T">1880</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.8"> De schaamte van de huisvrouw uws vaders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1882" id="n1882T">1881</a> zult gij niet ontdekken; want het is de schaamte uws vaders.</verse>
<verse osisID="Lev.18.9"> De schaamte uwer zuster, de dochter van uwen vader of van uwe moeder, welke in het huis of daarbuiten geboren is, zult gij niet ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1883" id="n1883T">1882</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.10"> De schaamte van de dochter uws zoons of van de dochter uwer dochter zult gij niet ontblooten, omdat het uwe schaamte is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1884" id="n1884T">1883</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.11"> De schaamte van de dochter der huisvrouw uws vaders, welke deze uwen vader gebaard heeft en welke uwe zuster is, zult gij niet ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1885" id="n1885T">1884</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.12"> De schaamte van de zuster uws vaders zult gij niet ontdekken, omdat zij het vleesch uws vaders is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.13"> De schaamte van de zuster uwer moeder zult gij niet ontblooten, omdat zij het vleesch uwer moeder is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.14"> De schaamte van den broeder uws vaders zult gij niet ontblooten en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1886" id="n1886T">1885</a> gij zult tot zijne huisvrouw niet naderen, welke met u door aanverwantschap verbonden is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.15"> De schaamte van uwe schoondochter zult gij niet ontblooten, omdat zij de huisvrouw van uwen zoon is, en gij zult hare schaamte niet ontdekken.</verse>
<verse osisID="Lev.18.16"> De schaamte van de huisvrouw uws broeders zult gij niet ontblooten, omdat het de schaamte uws broeders is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1887" id="n1887T">1886</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.17"> De schaamte van uwe huisvrouw en van hare dochter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1888" id="n1888T">1887</a> zult gij niet ontblooten. De dochter van haren zoon en de dochter van hare dochter zult gij niet nemen om hare schaamte te ontblooten, omdat zij het vleesch zijn van haar; en zulk eene verzaming is bloedschande.</verse>
<verse osisID="Lev.18.18"> De zuster uwer huisvrouw zult gij niet tot bijvrouw met haar nemen en gij zult hare schaamte, zoolang deze leeft, niet ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1889" id="n1889T">1888</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.18.19"> Tot eene vrouw, welke de maandstonden heeft, zult gij niet naderen, en gij zult hare schaamte niet ontblooten.</verse>
<verse osisID="Lev.18.20"> Met de huisvrouw van uwen naaste zult gij niet verzamen en gij zult u niet door zaadvermenging besmetten.</verse>
<verse osisID="Lev.18.21"> Van uw zaad zult gij niet geven ter toewijding aan den afgod Moloch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1890" id="n1890T">1889</a> en gij zult den naam van uwen God niet bezoedelen. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.18.22"> Met eenen man zult gij niet als met eene vrouw verzamen, omdat het een gruwel is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.23"> Met geenerlei dier zult gij verzamen noch u daarmede besmetten. Eene vrouw zal zich met geen beest afgeven noch zich daarmede vermengen, omdat het eene afgrijselijkheid is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.24"> En bezoedelt u niet met dit alles, waarmede al de volkeren zich besmet hebben, welke Ik zal uitdrijven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1891" id="n1891T">1890</a> voor uw aangezicht,</verse>
<verse osisID="Lev.18.25"> en waarmede het land bezoedeld is, welks euveldaden Ik bezoeken zal, ten einde het zijne bewoners uitspuwe.</verse>
<verse osisID="Lev.18.26"> Onderhoudt mijne wetten en rechten en doet niets van al deze gruwelen, noch de inboorling noch de vreemde, die in vreemdelingschap bij u vertoeft.</verse>
<verse osisID="Lev.18.27"> Want al die verfoeilijkheden hebben de inwoners des lands gedaan, die vóór u daar geweest zijn, en zij hebben het bezoedeld.</verse>
<verse osisID="Lev.18.28"> Wacht u dan, dat het ook u niet eveneens uitspuwe, wanneer gij gelijkerwijze zoudt doen, evenals het heeft uitgespuwd het volk, dat er vóór u geweest is.</verse>
<verse osisID="Lev.18.29"> Alle ziel, welke iets van die gruwelen doet, zal vergaan uit het midden van haar volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1892" id="n1892T">1891</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.18.30"> Onderhoudt mijne geboden. Doet niet hetgeen zij gedaan hebben, die er vóór u geweest zijn, en bezoedelt u daarmede niet. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.19">
<title>Hoofdstuk XIX.</title><p>Verschillende wetten betreffende den eerbied voor de ouders, den godsdienst, de menschlievendheid, de rechtvaardigheid (v. 1-.18. Verbod om met dieren, zaden en stoffen, door vermenging van verschillende soorten, tegen de orde der natuur te handelen (v. .19. Straf op de met eens anders dienstmaagd gepleegde ontucht (v. 20-.22. Bepalingen betreffende het ooft (v. 23-25), het gebruik van bloed, tegen waarzeggerij en andere bijgeloovigheid, heidensche ontucht en tooverij (v. 26-.31. Vermaning tot eerbied voor den ouderdom, welwillendheid jegens vreemden, eerlijkheid in den handel en gehoorzaamheid aan God (v. 32-.37.</p>
<verse osisID="Lev.19.1"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.19.2"> Spreek tot de gansche vergadering der kinderen van Israël en zeg tot hen: Weest heilig, omdat Ik heilig ben, Ik, de Heer, uw God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1893" id="n1893T">1892</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.3"> Een ieder vreeze zijnen vader en zijne moeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1894" id="n1894T">1893</a>. Onderhoudt mijne sabbatdagen. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.4"> Keert u niet tot de afgoden en maakt u geen gegoten goden. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.5"> Indien gij een vredeoffer voor den Heer slacht, opdat het verzoening werke,</verse> 
<verse osisID="Lev.19.6"> zult gij het eten op den dag, dat het geslacht is en op den volgenden dag; al wat echter op den derden dag over is, zult gij in het vuur verbranden.</verse>
<verse osisID="Lev.19.7"> Indien iemand na den tweeden dag daarvan eet, zal hij onheilig en aan goddeloosheid schuldig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1895" id="n1895T">1894</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.19.8"> en hij zal zijne ongerechtigheid dragen, omdat hij het heilige des Heeren bezoedeld heeft, en zijne ziel zal vergaan uit haar volk.</verse>
<verse osisID="Lev.19.9"> Wanneer gij de gewassen van uw land inoogst, zult gij niet tot den grond toe den aardbodem afmaaien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1896" id="n1896T">1895</a>, noch de overblijvende aren opzamelen.</verse>
<verse osisID="Lev.19.10"> En in uwen wijngaard zult gij de afgevallen trossen en druiven niet verzamelen, maar voor de armen en vreemdelingen die laten ter nalezing. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.11"> Gij zult niet stelen. Gij zult niet liegen en de een zal den ander niet bedriegen.</verse>
<verse osisID="Lev.19.12"> Gij zult niet valsch zweren bij mijnen naam en den naam van uwen God niet onteeren. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.13"> Gij zult uwen naaste niet arglistig benadeelen noch met geweld hem verdrukken. Het arbeidsloon van uwen daglooner zal niet bij u blijven tot den morgen.</verse>
<verse osisID="Lev.19.14"> Gij zult eenen doove niet smadelijk toespreken en voor eenen blinde geen struikelblok leggen, maar gij zult den Heer, uwen God, vreezen, omdat Ik de Heer ben.</verse>
<verse osisID="Lev.19.15"> Gij zult niet doen wat onrecht is en niet onrechtvaardig vonnissen. Aanzie niet den persoon van den arme en eer niet het aangezicht van den machtige. Vonnis rechtvaardig uwen naaste<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1897" id="n1897T">1896</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.19.16"> Gij zult geen lasteraar en oorblazer onder het volk zijn. Gij zult u niet stellen tegen het bloed van uwen naaste<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1898" id="n1898T">1897</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.17"> Gij zult uwen broeder niet haten in uw hart, maar wijs hem openlijk terecht, opdat gij niet wegens hem zonde moogt hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1899" id="n1899T">1898</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.18"> Zoek geene wraak en gedenk niet de ongerechtigheid uwer medeburgers. Gij zult uwen vriend liefhebben gelijk u zelven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1900" id="n1900T">1899</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.19"> Onderhoudt mijne wetten. Uw vee zult gij niet laten paren met dieren van een andere soort. Uwen akker zult gij niet met verschillend zaad bezaaien. Een kleed, dat uit tweeërlei geweven is, zult gij niet aandoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1901" id="n1901T">1900</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.20"> Als iemand bij eene vrouw slaapt met zaaduitstorting, en zij is eene dienstmaagd en huwbaar en toch niet losgekocht noch vrijgelaten, dan zullen beiden gekastijd worden, en zij zullen niet sterven, omdat zij geen vrije was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1902" id="n1902T">1901</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.21"> Maar voor zijne schuld zal hij den Heer bij den ingang van den tabernakel der getuigenis eenen ram offeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1903" id="n1903T">1902</a>;</verse> 
<verse osisID="Lev.19.22"> en de priester zal voor hem en voor zijne zonde bidden vóór den Heer, en Hij zal hem weder genadig zijn, en zijne zonde zal vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Lev.19.23"> Wanneer gij in het land komt en daar vruchtboomen plant, zult Gij hunne voorhuiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1904" id="n1904T">1903</a> wegnemen; de vruchten, welke zij voortbrengen, zullen ulieden onrein zijn en gij zult er niet van eten.</verse>
<verse osisID="Lev.19.24"> Doch in het vierde jaar zal al hunne vrucht geheiligd worden tot lof voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1905" id="n1905T">1904</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.25"> En in het vijfde jaar zult gij de vruchten eten, het fruit inzamelend, dat zij geven. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.26"> Gij zult niets eten te zamen met het bloed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1906" id="n1906T">1905</a>. Gij zult niet waarzeggen noch acht slaan op droomen.</verse>
<verse osisID="Lev.19.27"> Gij zult ook niet het hoofdhaar in het rond afsnijden en den baard niet afscheren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1907" id="n1907T">1906</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.19.28"> En wegens eenen doode zult gij geen insnijdingen doen in uw vleesch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1908" id="n1908T">1907</a> noch eenige afbeeldingen of merkteekenen ulieden maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1909" id="n1909T">1908</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.29"> Geef uwe dochter niet prijs aan de ontucht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1910" id="n1910T">1909</a>, opdat niet het land bezoedeld en met boosheid vervuld worde.</verse> 
<verse osisID="Lev.19.30"> Onderhoudt mijne sabbatdagen en hebt vrees voor mijn heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1911" id="n1911T">1910</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.31"> Wijkt niet af tot de toovenaars<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1912" id="n1912T">1911</a> en vorscht niets na bij de waarzeggers om niet verontreinigd te worden door hen. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.32"> Rijs op voor een wit hoofd en eer den persoon des grijsaards<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1913" id="n1913T">1912</a>; en vrees den Heer, uwen God. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.19.33"> Als een aankomeling in uw land woont en onder u verblijft, zult gij hem niet versmaden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1914" id="n1914T">1913</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.19.34"> maar hij zij onder u als een inboorling, en gij zult hem liefhebben gelijk u zelven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1915" id="n1915T">1914</a>; want ook gij zijt aankomelingen geweest in het land Egypte. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.19.35"> Pleegt geenerlei onrecht in het gericht, in het meetsnoer, in het gewicht, in de maat.</verse>
<verse osisID="Lev.19.36"> De weegschaal zij rechtvaardig en rechtvaardig de gewichten, rechtvaardig de schepel en rechtvaardig de zesdemaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1916" id="n1916T">1915</a>. Ik ben de Heer, uw God, die u heb uitgevoerd uit het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Lev.19.37"> Onderhoudt al mijne geboden en al mijne rechten en volbrengt ze. Ik ben de Heer.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.20"> 
<title>Hoofdstuk XX.</title><p>Strafbepalingen tegen den Molochdienst (v. 1-5) en het raadplegen van toovenaars en waarzeggers (v. .6. Vermaning tot heiligheid (v. 7-.8. Strafbepalingen tegen het verwenschen van de ouders (v. 9), tegen echtbreuk, bloedschande en andere schanddaden (v. 10-.21. Nieuwe vermaning tot heiligheid (v. 22-.26. Strafbepaling tegen de beoefenaars der zwarte kunst (v. .27.</p>
<verse osisID="Lev.20.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.20.2"> Dit zult gij zeggen aan de kinderen van Israël: Als iemand van de kinderen van Israël en van de aankomelingen, die in Israël wonen, van zijn zaad geeft aan den afgod Moloch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1917" id="n1917T">1916</a>, hij moet den dood sterven: het volk des lands zal hem steenigen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.3"> En Ik zal mijn aangezicht tegen hem stellen en hem uitroeien uit het midden van zijn volk, omdat hij van zijn zaad aan Moloch gegeven en mijn heiligdom verontreinigd en mijn heiligen naam onteerd heeft.</verse>
<verse osisID="Lev.20.4"> En bijaldien het volk des lands nalatig en mijn gebod als het ware minachtend, den mensch vrijlaat, die van zijn zaad aan Moloch gaf, en hem niet wil dooden,</verse>
<verse osisID="Lev.20.5"> dan zal Ik mijn aangezicht stellen tegen dien mensch en tegen zijn geslacht, en zal Ik zoowel hem als allen, die er in bewilligden dat hij met Moloch hoereerde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1918" id="n1918T">1917</a>, uit het midden van hun volk uitroeien.</verse>
<verse osisID="Lev.20.6"> Wanneer iemand afwijkt tot de toovenaars en de waarzeggers en met hen hoereert<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1919" id="n1919T">1918</a>, zal Ik mijn aangezicht stellen tegen hem en hem dooden uit het midden van zijn volk.</verse>
<verse osisID="Lev.20.7"> Heiligt u en weest heilig, om- dat Ik de Heer, uw God, ben.</verse>
<verse osisID="Lev.20.8"> Onderhoudt mijne geboden en volbrengt ze: Ik ben de Heer, die u heilig.</verse>
<verse osisID="Lev.20.9"> Wie zijnen vader of zijne moeder verwenscht, hij moet den dood sterven; vader en moeder heeft hij verwenscht, zijn bloed zij op hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1920" id="n1920T">1919</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.10"> Als iemand overspel bedrijft met de huisvrouw van een ander en echtbreuk pleegt met de echtgenoote van zijnen naaste, moeten en de overspeler en de echtbreekster den dood sterven.</verse>
<verse osisID="Lev.20.11"> Slaapt iemand bij zijne stiefmoeder en ontdekt hij de schaamte zijns vaders, dan moeten beiden den dood sterven; hun bloed zij op hen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.12"> Als iemand bij zijne schoondochter slaapt, moeten beiden sterven, omdat zij een schanddaad begaan hebben; hun bloed zij op hen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.13"> Slaapt iemand bij een manspersoon, als lag hij bij eene vrouw, dan hebben beiden een gruwelstuk gepleegd, zij moeten den dood sterven; hun bloed zij op hen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.14"> Wie, behalve de dochter, hare moeder tot huisvrouw neemt, heeft eene schanddaad begaan; levend zal hij verbrand worden met haar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1921" id="n1921T">1920</a> en zoo groot een gruwelstuk zal niet in uw midden blijven.</verse>
<verse osisID="Lev.20.15"> Wie met groot vee en klein vee verzaamt, hij moet den dood sterven; doodt ook het dier<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1922" id="n1922T">1921</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.16"> Eene vrouw, welke zich afgeeft met eenig dier, zal te zamen met hetzelve gedood worden; hun bloed zij op hen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.17"> Neemt iemand zijne zuster, de dochter zijns vaders of de dochter zijner moeder, en ziet hij hare schaamte en ziet zij de schaamte haars broeders, dan hebben zij een gruwelijke daad gepleegd; zij zullen gedood worden ten aanschouwen van hun volk, omdat zij elkanders schaamte ontdekt hebben, en zij zullen hunne ongerechtigheid dragen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.18"> Verzaamt iemand met eene vrouw tijdens haar maandelijkschen vloed en ontdekt hij hare schaamte en ontbloot zij de bron van haar bloed, dan zullen beiden uit het midden van hun volk gedood worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1923" id="n1923T">1922</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.19"> De schaamte van de zuster uwer moeder en van de zuster uws vaders zult gij niet ontdekken; wie dat doet, heeft de schaamte van zijn eigen vleesch ontbloot, zij zullen beiden hunne ongerechtigheid dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1924" id="n1924T">1923</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.20"> Verzaamt iemand met de huisvrouw van den broeder zijns vaders of zijner moeder en ontdekt hij de schaamte zijner aanverwante, dan zullen beiden hunne zonde dragen; zonder kinderen zullen zij sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1925" id="n1925T">1924</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.21"> Wie de huisvrouw zijns broeders huwt, doet een ongeoorloofde zaak; de schaamte zijns broeders heeft hij ontdekt; zonder kinderen zullen zij zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.20.22"> Onderhoudt mijne wetten en rechten en volbrengt ze, opdat ook ulieden het land niet uitspuwe, dat gij zult binnengaan en bewonen.</verse>
<verse osisID="Lev.20.23"> Wandelt niet naar de wetten der volkeren, die Ik zal uitdrijven vóór u. Want dat alles hebben zij gedaan en Ik heb ze verfoeid.</verse>
<verse osisID="Lev.20.24"> Tot ulieden nu zeg Ik: Neemt hun land in bezit, dat Ik u tot erfdeel zal geven, een land, dat overvloeit van melk en honig. Ik ben de Heer, uw God, die u heb afgezonderd van de overige volken.</verse>
<verse osisID="Lev.20.25"> Zondert dan af, ook gij, het reine vee van het onreine en het reine gevogelte van het onreine; bezoedelt uwe zielen niet door vee en gevogelte en door al wat zich op de aarde beweegt en wat Ik u getoond heb als onrein<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1926" id="n1926T">1925</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.20.26"> Gij zult Mij heilig zijn, omdat Ik heilig ben, Ik, de Heer; en Ik heb u afgezonderd van de overige volken, opdat gij Mij zoudt toebehooren.</verse>
<verse osisID="Lev.20.27"> Man of vrouw, zoo in hen een geest van doodenbezwering of waarzeggerij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1927" id="n1927T">1926</a> is, zij moeten den dood sterven: met steenen zal men hen verpletteren, hun bloed zij op hen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.21">
<title>Hoofdstuk XXI.</title><p>Wetten voor de priesters ten opzichte van rouwbedrijf en huwelijk (v. 1-.9. Soortgelijke, nog strengere wetten voor den hoogepriester (v. 10-.15. Lichaamsgebreken, welke de uitoefening van het priesterschap verbieden (v. 16-.24.</p>
<verse osisID="Lev.21.1"> Ook zeide de Heer tot Moses: Spreek tot de priesters, de zonen van Aäron, en zeg tot hen: De priester verontreinige zich niet wegens de dooden onder zijne medeburgers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1928" id="n1928T">1927</a>,</verse> 
<verse osisID="Lev.21.2"> tenzij alleen wegens bloedverwanten en naastbestaanden, dat is, wegens zijnen vader en moeder en zoon en dochter, alsmede zijnen broeder</verse>
<verse osisID="Lev.21.3"> en zijne zuster, welke, maagd zijnde, met geenen man gehuwd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1929" id="n1929T">1928</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.21.4"> maar zelfs wegens eenen vorst van zijn volk zal hij zich niet verontreinigen.</verse>
<verse osisID="Lev.21.5"> Zij zullen hoofd en baard niet scheren noch in hun vleesch insnijdingen maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1930" id="n1930T">1929</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.21.6"> Heilig zullen zij voor hunnen God zijn en zijnen naam niet onteeren, want het vuuroffer des Heeren en de brooden van hunnen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1931" id="n1931T">1930</a> dragen zij op, en daarom zullen zij heilig zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.21.7"> Een slechte deern en een veile hoer zullen zij niet tot huisvrouw nemen, ook niet eene, die door haren man verstooten is, omdat zij hunnen God zijn toegewijd</verse>
<verse osisID="Lev.21.8"> en de toonbrooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1932" id="n1932T">1931</a> opdragen. Zij moeten dan heilig zijn, omdat ook Ik heilig ben, Ik, de Heer, die hen heilig.</verse>
<verse osisID="Lev.21.9"> Indien de dochter eens priesters op hoererij betrapt wordt en den naam van haar vader onteert, zal zij in de vlammen verbrand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1933" id="n1933T">1932</a> worden.</verse>
<verse osisID="Lev.21.10"> Pontifex, id est, sacerdos maximus inter fratres suos, super cujus caput fusum est unctionis oleum, et çujus manus in sacerdotio consecratae sunt, vestitusque est sanctis</td>
<verse osisID="Lev.21.10"> De hoogepriester, dat is de opperste priester onder zijne broeders, op wiens hoofd de olie der zalving is uitgestort en wiens handen voor het priesterschap gewijd zijn en die met de heilige kleederen bekleed is, zal zijn hoofd niet ontdekken, zijne kleederen niet scheuren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1934" id="n1934T">1933</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.21.11"> en tot geen enkelen doode zal hij ooit komen; ook wegens zijnen vader en zijne moeder zal hij zich niet verontreinigen.</verse>
<verse osisID="Lev.21.12"> En hij zal niet buiten het heilige gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1935" id="n1935T">1934</a>, opdat hij het heiligdom des Heeren niet ontwijde, want de olie der heilige zalving<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1936" id="n1936T">1935</a> van zijnen God is op hem. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.21.13"> Eene maagd zal hij tot huisvrouw nemen,</verse>
<verse osisID="Lev.21.14"> doch eene weduwe en eene verstootene en eene onteerde en eene hoer zal hij niet huwen, maar eene jonkvrouw van zijn volk,</verse>
<verse osisID="Lev.21.15"> opdat hij den stam van zijn geslacht niet vermenge met de heffe van zijn volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1937" id="n1937T">1936</a>, want Ik ben de Heer, die hem heilig.</verse>
<verse osisID="Lev.21.16"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.21.17"> Spreek tot Aäron: Heeft iemand van uw zaad in de familiën een gebrek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1938" id="n1938T">1937</a>, dan zal hij de brooden zijnen God niet aanbieden,</verse>
<verse osisID="Lev.21.18"> en hij zal tot het dienstwerk van Hem niet naderen, indien hij blind is of kreupel, of een kleinen of grooten of verwrongen neus heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1939" id="n1939T">1938</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.21.19"> of een gebroken voet of hand heeft,</verse>
<verse osisID="Lev.21.20"> of gebult of leepoogig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1940" id="n1940T">1939</a> is, of een witte vlek in het oog of een blijvende schurft of een jeukziekte op het lichaam of eene breuk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1941" id="n1941T">1940</a> heeft.</verse> 
<verse osisID="Lev.21.21"> Al wie een gebrek heeft uit het zaad van Aäron, den priester, zal niet naderen om den Heer de slachtoffers en zijnen God de brooden op te dragen;</verse>
<verse osisID="Lev.21.22"> evenwel zal hij de brooden eten, die in het heiligdom geofferd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1942" id="n1942T">1941</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.21.23"> zoo nochtans, dat hij niet binnen het voorhangsel ga en tot het altaar niet nadere<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1943" id="n1943T">1942</a>, omdat hij een gebrek heeft en mijn heiligdom niet moet verontreinigen. Ik ben de Heer, die hen heilig.</verse>
<verse osisID="Lev.21.24"> Moses dan sprak tot Aäron en tot diens zonen en tot geheel Israël alles wat hem geboden was.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.22">
<title>Hoofdstuk XXII.</title><p>Vereischten in de priesters en in hunne huisgezinnen om van het heilige te kunnen eten (v. 1-.16. Voorschriften betreffende de offerdieren (v. 17-28) en het nuttigen van het vleesch des dankoffers (v. 29-.33.</p>
<verse osisID="Lev.22.1"> Ook sprak de Heer tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.22.2"> Zeg tot Aäron en tot zijne zonen, dat zij zich wachten voor hetgeen geheiligd is vanwege de kinderen van Israël, en dat zij den naam niet verontreinigen van het Mij toegeheiligde, dat dezen offeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1944" id="n1944T">1943</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.22.3"> Zeg tot hen en tot hunne nakomelingen: Ieder mensch, die uit uw geslacht nadert<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1945" id="n1945T">1944</a> tot datgene wat geheiligd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1946" id="n1946T">1945</a> en wat de kinderen van Israël den Heer geofferd hebben, en er is in hem onreinheid, hij zal vergaan voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1947" id="n1947T">1946</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.22.4"> Al wie van het zaad van Aäron melaatsch is of aan zaadvloed lijdt, zal van hetgeen Mij is toegeheiligd niet eten, totdat hij genezen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1948" id="n1948T">1947</a>. Wie aanraakt hetgeen wegens eenen doode onrein is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1949" id="n1949T">1948</a>, en hij, van wien het zaad als van de verzaming uitgaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1950" id="n1950T">1949</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.22.5"> en wie een kruipend dier aanraakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1951" id="n1951T">1950</a> en wat onreins ook, waarvan de aanraking verontreinigend is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1952" id="n1952T">1951</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.22.6"> hij zal tot den avond onrein zijn en niet eten wat geheiligd is; maar nadat hij zijn lichaam met water gewasschen heeft</verse>
<verse osisID="Lev.22.7"> en de zon is ondergegaan, dan is hij gereinigd en zal hij eten van het geheiligde, omdat het zijne spijs is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1953" id="n1953T">1952</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.22.8"> Hetgeen gestorven en door een wild dier gegrepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1954" id="n1954T">1953</a> is, zullen zij niet eten en daarmede zullen zij zich niet besmetten. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.22.9"> Zij moeten mijne geboden onderhouden, opdat zij niet onder de zonde geraken en sterven in het heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1955" id="n1955T">1954</a>, wanneer zij dat besmetten. Ik ben de Heer, die hen heilig.</verse> 
<verse osisID="Lev.22.10"> Geen vreemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1956" id="n1956T">1955</a> zal van het geheiligde eten; de huisgast eens priesters en zijn daglooner zullen er niet van eten.</verse>
<verse osisID="Lev.22.11"> Maar hij, wien een priester koopt, en hij, die een ingeborene van zijn huis is, zij zullen daarvan eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1957" id="n1957T">1956</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.22.12"> Indien de dochter eens priesters met iemand van het volk huwt, zal zij van wat geheiligd is en van de eerstelingen niet eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1958" id="n1958T">1957</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.22.13"> Maar zoo zij eene weduwe of eene verstootene is en zij zonder kinderen terugkeert in het huis haars vaders, zal zij zich met de spijzen haars vaders voeden, gelijk zij als jongedochter placht te doen. Geen vreemde heeft oorlof daarvan te eten.</verse>
<verse osisID="Lev.22.14"> Wie in onwetendheid van het geheiligde eet, zal bij hetgeen hij gegeten heeft een vijfde deel voegen en het den priester voor het heiligdom geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1959" id="n1959T">1958</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.22.15"> En zij zullen het geheiligde vanwege de kinderen van Israël, dat dezen den Heer offeren, niet verontreinigen,</verse>
<verse osisID="Lev.22.16"> opdat zij wellicht niet de ongerechtigheid van hun misdrijf moeten dragen, wanneer zij het geheiligde eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1960" id="n1960T">1959</a>. Ik ben de Heer, die hen heilig.</verse>
<verse osisID="Lev.22.17"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.22.18"> Spreek tot Aäron en zijne zonen en tot alle kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer iemand van het huis Israël en van de aankomelingen, die bij u wonen, zijn offer brengt, hetzij hij zijne geloften volbrengt of vrijwillig offert, - al wat hij aanbiedt ten brandoffer des Heeren,</verse>
<verse osisID="Lev.22.19"> opdat het door u geofferd worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1961" id="n1961T">1960</a>, - van het mannelijk geslacht, zonder smet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1962" id="n1962T">1961</a> zal het zijn uit de runderen en de schapen en uit de geiten;</verse>
<verse osisID="Lev.22.20"> als het een smet heeft, zult gij het niet offeren en zal het niet welgevallig zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.22.21"> Wanneer iemand een vredeoffer den Heer opdraagt, hetzij hij zijne geloften volbrengt of vrijwillig offert, zoowel uit de runderen als uit de schapen: zonder smet zal het zijn wat hij offert, opdat het welgevallig zij; geen smet zal daaraan zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.22.22"> Als het blind is of gekneusd, of een litteeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1963" id="n1963T">1962</a> of blaren of schurft of jeukziekte heeft, zult gij dat den Heer niet offeren en daarvan niet ontsteken op het altaar des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.22.23"> Een rund en een schaap, waarvan het oor en de staart is afgesneden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1964" id="n1964T">1963</a>, kunt gij vrijwillig offeren, maar een gelofte kan daarmede niet volbracht worden.</verse>
<verse osisID="Lev.22.24"> Geen dier, waarvan de teelballen of verpletterd of stukgeslagen of versneden en weggenomen zijn, zult gij den Heer offeren en in uw land zult gij dat geenszins doen.</verse>
<verse osisID="Lev.22.25"> Uit de hand eens uitlanders zult gij geen brooden aan uwen God offeren noch iets anders, dat hij wil geven, want bedorven en besmet is dat alles; gij zult dat niet aannemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1965" id="n1965T">1964</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.22.26"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.22.27"> Wanneer een rund, schaap en geit geboren worden, zullen zij zeven dagen onder den uier hunner moeder blijven, maar den achtsten dag en daarna zullen zij den Heer geofferd kunnen worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1966" id="n1966T">1965</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.22.28"> Hetzij rund of schaap, zij zullen niet op éénen dag met hunne jongen geslacht worden.</verse>
<verse osisID="Lev.22.29"> Als gij eene dankofferande den Heer slacht, zult gij, opdat zij verzoening kunne werken,</verse>
<verse osisID="Lev.22.30"> denzelfden dag deze eten; niets zal er overblijven tot den morgen van den anderen dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1967" id="n1967T">1966</a>. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.22.31"> Onderhoudt mijne geboden en volbrengt ze. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.22.32"> Onteert mijn heiligen naam niet, opdat Ik geheiligd worde in het midden der kinderen van Israël. Ik ben de Heer, die u heilig</verse>
<verse osisID="Lev.22.33"> en die u hebt uitgevoerd uit het land Egypte om u ten God te zijn. Ik ben de Heer.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.23">
<title>Hoofdstuk XXIII.</title><p>De sabbatswet (v. 1-.3. Het Paaschfeest (v. 4-.8. De aanbieding van de schoof der eerstelingen (v. 9-.14. Het Pinksterfeest (v. 15-.22. Het feest van het bazuingeschal (v. 23-.25. De groote verzoendag (v. 26-.32. Het Loofhuttenfeest (v. 33-.44.</p>
<verse osisID="Lev.23.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.23.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Dit zijn de feesten des Heeren, welke gij heilig zult noemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1968" id="n1968T">1967</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.23.3"> Zes dagen zult gij werken; de zevende dag zal, omdat het de rust van den sabbat is, heilig genoemd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1969" id="n1969T">1968</a>; geenerlei werk zult gij daarop doen; het is de sabbat des Heeren in al uwe woonsteden.</verse>
<verse osisID="Lev.23.4"> Dit zijn dan de heilige feesten des Heeren, welke gij vieren moet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1970" id="n1970T">1969</a> op hunne tijden.</verse>
<verse osisID="Lev.23.5"> In de eerste maand, den veertienden dag der maand, tegen den avond, is het Paschen des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1971" id="n1971T">1970</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.23.6"> en den vijftienden dag dier maand is het hoogfeest der ongedeesemde brooden des Heeren. Zeven dagen zult gij ongedeesemd brood eten.</verse>
<verse osisID="Lev.23.7"> De eerste dag zal u allerplechtigst en heilig zijn; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen,</verse>
<verse osisID="Lev.23.8"> maar gij zult den Heer een vuuroffer opdragen zeven dagen lang; de zevende dag nu zal plechtiger en heiliger zijn, en geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1972" id="n1972T">1971</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.23.9"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.23.10"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer gij in het land komt, dat Ik u zal geven, en het gewas inoogst, zult gij samengebonden korenaren, de eerstelingen van uwen oogst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1973" id="n1973T">1972</a>, naar den priester brengen;</verse>
<verse osisID="Lev.23.11"> en deze zal de schoof opheffen voor den Heer, opdat het welgevallig zij te uwer gunste, daags na den sabbat, en hij zal ze heiligen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1974" id="n1974T">1973</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.23.12"> En op denzelfden dag, dat de garf wordt toegewijd, zal een smetteloos, éénjarig lam geslacht worden ten brandoffer des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.23.13"> En als bijoffers zullen daarbij worden opgedragen twee tienden tarwebloem, met olie beslagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1975" id="n1975T">1974</a>, ten vuuroffer des Heeren en ten allerwelriekendsten geur, ook een plengoffer van wijn, het vierde deel van eene hinmaat.</verse>
<verse osisID="Lev.23.14"> Brood en geroosterd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1976" id="n1976T">1975</a> en kooksel zult gij van het gewas niet eten tot op den dag, dat gij daarvan aan uwen God zult offeren. Een altijddurend gebod is het in uwe geslachten en in al uwe woonplaatsen.</verse>
<verse osisID="Lev.23.15"> Gij zult voorts van daags na den sabbat, waarop gij de schoof der eerstelingen hebt aangeboden, zeven volle weken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1977" id="n1977T">1976</a> tellen</verse>
<verse osisID="Lev.23.16"> tot daags na de voleinding der zevende week, te weten vijftig dagen; en aldus zult gij den Heer een nieuw spijsoffer opdragen</verse>
<verse osisID="Lev.23.17"> uit al uwe woonplaatsen, twee brooden der eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1978" id="n1978T">1977</a> uit twee tienden gedeesemde tarwebloem, welke gij bakken zult tot eerstelingen des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.23.18"> En bij de brooden zult gij zeven smettelooze, éénjarige lammeren aanbieden alsook één var uit de runderkudde en twee rammen, en zij zullen tot brandoffer strekken met hunne bijoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1979" id="n1979T">1978</a> ten allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.23.19"> Gij zult ook eenen bok offeren voor de zonde en twee éénjarige lammeren als vredeoffers.</verse>
<verse osisID="Lev.23.20"> En wanneer de priester die met de brooden der eerstelingen opgeheven heeft voor den Heer, zullen zij hem ten gebruik toebehooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1980" id="n1980T">1979</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.23.21"> En gij zult dien dag allerplechtigst en allerheiligst noemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1981" id="n1981T">1980</a>; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen. Een altoosdurende wet zal het zijn in al uwe woonplaatsen en geslachten.</verse>
<verse osisID="Lev.23.22"> Wanneer gij nu het gewas van uw land inoogst, zult gij dit niet tot den grond toe afsnijden; en de overblijvende aren zult gij niet verzamelen, maar die aan de armen en vreemdelingen overlaten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1982" id="n1982T">1981</a>. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.23.23"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.23.24"> Spreek tot de kinderen van Israël: In de zevende maand, den eersten dag der maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1983" id="n1983T">1982</a>, zal u een sabbat zijn, een gedenkdag met bazuingeschal, en die zal heilig genoemd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1984" id="n1984T">1983</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.23.25"> Geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen en gij zult den Heer een brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1985" id="n1985T">1984</a> opdragen.</verse>
<verse osisID="Lev.23.26"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.23.27"> Den tienden dag van die zevende maand zal de verzoendag zijn, allerplechtigst zal hij zijn en heilig genoemd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1986" id="n1986T">1985</a>; en daarop zult gij uwe zielen kastijden en den Heer een brandoffer opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1987" id="n1987T">1986</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.23.28"> Geenerlei slaafsch werk zult gij gedurende dien dag doen, want het is de verzoendag, ten einde aan u verzoening schenke de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.23.29"> Al wie zich niet kastijdt op dien dag, zal vergaan uit zijne volksgenooten;</verse>
<verse osisID="Lev.23.30"> en wie eenig werk doet, dien zal Ik verdelgen uit zijn volk.</verse>
<verse osisID="Lev.23.31"> Geenerlei werk dan zult gij daarop doen; een altijddurende wet zal het voor u zijn in al uwe geslachten en woonsteden.</verse>
<verse osisID="Lev.23.32"> Een sabbat van rust is het en gij zult uwe zielen kastijden den negenden dag der maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1988" id="n1988T">1987</a>; van den avond tot den avond zult gij uwe sabbatdagen vieren.</verse>
<verse osisID="Lev.23.33"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.23.34"> Spreek tot de kinderen van Israël: Van den vijftienden dag dezer zevende maand zal het hoogfeest der tenten zijn, zeven dagen voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.23.35"> De eerste dag zal allerplechtigst en allerheiligst genoemd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1989" id="n1989T">1988</a>; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Lev.23.36"> En zeven dagen zult gij den Heer brandoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1990" id="n1990T">1989</a> opdragen; ook de achtste dag zal allerplechtigst en allerheiligst zijn en gij zult den Heer een brandoffer opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1991" id="n1991T">1990</a>, want het is bijeenkomst en verzameling<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1992" id="n1992T">1991</a>; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Lev.23.37"> Dat zijn de feesten des Heeren, welke gij allerplechtigst en allerheiligst zult noemen, en gij zult daarop den Heer offeranden opdragen, brandoffers en bijoffers overeenkomstig het voorschrift van elken dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1993" id="n1993T">1992</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.23.38"> buiten de sabbatdagen des Heeren en uwe gaven en wat gij wegens gelofte zult offeren of wat gij vrijwillig den Heer zult schenken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1994" id="n1994T">1993</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.23.39"> Van den vijftienden dag dan der zevende maand, wanneer gij alle vruchten van uw land hebt ingezameld, zult gij het feest des Heeren zeven dagen vieren; den eersten en den achtsten dag zal het sabbat zijn, dat is rust.</verse>
<verse osisID="Lev.23.40"> En gij zult u den eersten dag vruchten nemen van allerschoonst geboomte en palmtakken en meien van boomen met dicht gebladerte en van beekwilgen, en gij zult u verblijden voor den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1995" id="n1995T">1994</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.23.41"> En gij zult zijn hoogfeest vieren zeven dagen in het jaar; een altijddurende wet zal het zijn in uwe geslachten. In de zevende maand zult gij het feest vieren,</verse>
<verse osisID="Lev.23.42"> en gij zult zeven dagen in loofhutten wonen; een ieder, die van Israël's geslacht is, zal in tenten verblijven,</verse>
<verse osisID="Lev.23.43"> opdat uwe nakomelingen leeren, dat Ik de kinderen van Israël in tenten heb doen wonen, toen Ik hen voerde uit het land Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1996" id="n1996T">1995</a>. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.23.44"> En Moses sprak aangaande de hoogfeesten des Heeren tot de kinderen van Israël.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.24">
<title>Hoofdstuk XXIV.</title><p>Bepalingen betreffende de olie des kandelaars en de toonbrooden (v. 1-.9. Een godslasteraar. Wet tegen de godslastering en herhaling van de wet der wedervergelding. Steeniging van den godslasteraar (v. 10-.23.</p>
<verse osisID="Lev.24.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.24.2"> Beveel aan de kinderen van Israël, dat zij u allerzuiverste en heldere olijfolie brengen om voortdurend de lampen te bereiden</verse>
<verse osisID="Lev.24.3"> buiten het voorhangsel van het getuigenis in den tabernakel des verbonds. En Aäron zal ze stellen van den avond tot den morgen voor den Heer volgens een altoosdurend plechtgebruik en voorschrift in uwe geslachten.</verse>
<verse osisID="Lev.24.4"> Op den allerzuiversten kandelaar zullen zij gesteld worden altijd voor het aanschijn des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1997" id="n1997T">1996</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.24.5"> Ook zult gij tarwebloem nemen en daarvan twaalf brooden bakken, die elk twee tienden zullen bedragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1998" id="n1998T">1997</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.24.6"> en deze zult gij zes en zes aan weerszijden op de allerzuiverste tafel voor den Heer plaatsen;</verse>
<verse osisID="Lev.24.7"> en gij zult daarop zeer helderen wierook<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n1999" id="n1999T">1998</a> leggen, opdat die voor het brood tot gedenkgave<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2000" id="n2000T">1999</a> zij van de offerande des Heeren.</verse>
<verse osisID="Lev.24.8"> Elken sabbat zullen zij verwisseld worden voor den Heer met andere, welke ontvangen zijn vanwege de kinderen van Israël krachtens een altijddurend verbond;</verse>
<verse osisID="Lev.24.9"> en zij zullen aan Aäron en zijne zonen toebehooren, opdat zij die eten in de heilige plaats, want het is allerheiligst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2001" id="n2001T">2000</a> van de offers des Heeren krachtens een altoosdurend recht.</verse>
<verse osisID="Lev.24.10"> En zie, de zoon eener Israëlietische vrouw, dien zij van een Egyptischen man had onder de kinderen van Israël, kwam en twistte in de legerplaats met een Israëlietischen man<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2002" id="n2002T">2001</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.24.11"> En toen hij den naam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2003" id="n2003T">2002</a> gelas- et maledixisset ei, adductus est ad Moysen. (Vocabatur autem mater ejus Salumith, filia Dabri de tribu Dan.)</td><verse osisID="Lev.24.1">terd en dien verwenscht had, werd hij voor Moses gebracht. (Zijne moeder nu heette Salumith, eene dochter van Dabri, uit den stam van Dan).</verse>
<verse osisID="Lev.24.12"> En zij zetten hem gevangen, totdat zij weten zouden wat de Heer gebood.</verse>
<verse osisID="Lev.24.13"> En Deze sprak tot Moses,</verse>
<verse osisID="Lev.24.14"> zeggende: Voer den lasteraar buiten de legerplaats en dat allen, die het gehoord hebben, hunne handen op zijn hoofd leggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2004" id="n2004T">2003</a>, en dat het gansche volk hem steenige.</verse>
<verse osisID="Lev.24.15 ">En tot de kinderen van Israël zult gij zeggen: De mensch, die zijnen God vervloekt, zal zijne zonde dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2005" id="n2005T">2004</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.24.16"> en wie den naam des Heeren lastert, moet den dood sterven; met steenen zal hem de gansche menigte verpletteren, hetzij hij een burger of een vreemdeling is. Wie den naam des Heeren lastert, moet den dood sterven.</verse>
<verse osisID="Lev.24.17"> Wie eenen mensch verslaat en doodt, moet den dood sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2006" id="n2006T">2005</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.24.18"> Wie een stuk vee doodslaat, zal een ander in de plaats geven, dat is, leven voor leven.</verse>
<verse osisID="Lev.24.19"> Wie aan een van zijne medeburgers letsel toebrengt; gelijk hij deed, zoo zal hem geschieden;</verse>
<verse osisID="Lev.24.20"> breuk voor breuk, oog voor oog, tand voor tand zal hij vergoeden; zulk een letsel als hij veroorzaakte, zulk een zal hij moeten lijden.</verse>
<verse osisID="Lev.24.21"> Wie een stuk vee doodslaat, zal een ander geven. Wie eenen mensch verslaat, zal gestraft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2007" id="n2007T">2006</a> worden.</verse> 
<verse osisID="Lev.24.22"> Gelijk recht zij onder ulieden, hetzij de vreemdeling of wel de burger zondigt; want Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.24.23"> En Moses sprak tot de kinderen van Israël; en zij voerden hem, die gelasterd had, buiten de legerplaats en verpletterden hem met steenen. En de kinderen van Israël deden, gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.25">
<title>Hoofdstuk XXV.</title><p>Het sabbatjaar en het jubeljaar met de daarop betrekking hebbende wetten (v. 1-.55.</p>
<verse osisID="Lev.25.1"> En de Heer sprak tot Moses op den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2008" id="n2008T">2007</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.25.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer gij in het land komt, dat Ik u zal geven, houd dan sabbatsrust<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2009" id="n2009T">2008</a> voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.25.3"> Zes jaren zult gij uwen akker bezaaien en zes jaren uwen wijngaard snoeien en de vruchten er van inzamelen,</verse>
<verse osisID="Lev.25.4"> maar in het zevende jaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2010" id="n2010T">2009</a> zal het voor het land sabbat zijn van rust des Heeren; den akker zult gij niet bezaaien en den wijngaard niet snoeien.</verse>
<verse osisID="Lev.25.5"> Wat de grond vanzelf zal voortbrengen, zult gij niet oogsten, en de druiven uwer eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2011" id="n2011T">2010</a> zult gij niet als wijnoogst inzamelen, want het is een jaar van rust voor het land;</verse>
<verse osisID="Lev.25.6"> maar het zal ulieden ten voedsel zijn, u en uwen dienstknecht, uwe dienstmaagd en uwen daglooner en den aankomelingen, die in vreemdelingschap bij u vertoeven;</verse>
<verse osisID="Lev.25.7"> voor uw groot vee en klein vee zal alles, wat er wast, ten voedsel verstrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2012" id="n2012T">2011</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.8"> Ook zult gij u zeven weken van jaren tellen, dat is zevenmaal zeven, welke te zamen negen en veertig jaren uitmaken;</verse>
<verse osisID="Lev.25.9"> en gij zult de bazuin doen klinken in de zevende maand, den tienden dag der maand, ten tijde der verzoening, door uw gansche land<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2013" id="n2013T">2012</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.10"> En gij zult het vijftigste jaar heiligen en vrijlating uitroepen voor al de inwoners van uw land, want dit is het jubeljaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2014" id="n2014T">2013</a>. Een ieder zal terugkeeren tot zijne bezitting en een ieder teruggaan tot zijn vroegere familie<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2015" id="n2015T">2014</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.25.11"> want het is het jubeljaar en het vijftigste jaar. Gij zult niet zaaien en wat vanzelf op den akker wast, zult gij niet oogsten en de eerstelingen van den wijnoogst niet inzamelen</verse>
<verse osisID="Lev.25.12"> om de heiliging van het jubeljaar, maar wat vanzelf opkomt zult gij eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2016" id="n2016T">2015</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.13"> In het jubeljaar zullen allen tot hunne bezittingen terugkeeren.</verse>
<verse osisID="Lev.25.14"> Wanneer gij iets aan uwen medeburger verkoopt of van hem koopt, bedroef dan uwen broeder niet, maar volgens het getal jaren in verband met het jubeljaar zult gij koopen van hem</verse>
<verse osisID="Lev.25.15"> en volgens de raming der vruchten zal hij aan u verkoopen.</verse>
<verse osisID="Lev.25.16"> Zooveel meer jaren er na het jubeljaar over zijn, zooveel meer zal ook de prijs stijgen; en zooveel minder tijd gij telt, zooveel minder zal ook de koop bedragen, want den tijd der gewassen zal hij u verkoopen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2017" id="n2017T">2016</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.17"> Verdrukt uwe volksgenooten niet, maar een ieder vreeze zijnen God, want Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.25.18"> Volbrengt mijne geboden en onderhoudt mijne rechten en vervult ze, opdat gij wonen moogt in het land zonder eenige vrees,</verse>
<verse osisID="Lev.25.19"> en de grond u zijne vruchten voortbrenge, en gij die eten moogt tot verzadiging toe, zonder iemands aanval te duchten.</verse>
<verse osisID="Lev.25.20"> En bijaldien gij zegt: Wat zullen wij in het zevende jaar eten, als wij niet zaaien en onze gewassen niet inzamelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2018" id="n2018T">2017</a>?</verse>
<verse osisID="Lev.25.21"> Ik zal u mijnen zegen geven in het zesde jaar en het zal vruchten opleveren voor drie jaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2019" id="n2019T">2018</a>;</verse> 
<verse osisID="Lev.25.22"> en in het achtste jaar zult gij zaaien en de oude gewassen eten tot het negende jaar; totdat de nieuwe groeien, zult gij de oude eten.</verse>
<verse osisID="Lev.25.23"> Ook zal het land niet voor altijd verkocht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2020" id="n2020T">2019</a>, want Mij behoort het toe en gij zijt aankomelingen en pachters van Mij.</verse>
<verse osisID="Lev.25.24"> Daarom zal het gansche gebied uwer bezitting onder voorwaarde van lossing verkocht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2021" id="n2021T">2020</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.25"> Indien uw verarmde broeder zijn kleine bezitting verkoopt en een nabestaande van hem het wil, kan deze lossen wat de ander verkocht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2022" id="n2022T">2021</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.26"> Maar zoo hij geenen nabestaande heeft en hij zelf den prijster lossing kan vinden,</verse>
<verse osisID="Lev.25.27"> dan zullen de vruchten berekend worden van den tijd af, dat hij verkocht; en hetgeen overblijft, zal hij aan den kooper uitkeeren, en alzoo zal hij zijne bezitting terugkrijgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2023" id="n2023T">2022</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.28"> Bijaldien echter zijne hand den prijs der uitkeering niet vindt, zal de kooper behouden wat hij kocht tot het jubeljaar. Want dan zal al het verkochte terugkomen aan zijn heer en vroeger en bezitter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2024" id="n2024T">2023</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.29"> Wie een huis binnen de muren eener stad verkoopt, zal het kunnen lossen, totdat één vol jaar is verloopen.</verse>
<verse osisID="Lev.25.30"> Als hij het niet lost en een rond jaar voorbij is, zal de kooper het bezitten alsook zijn nakomelingen voor altijd, en het zal niet gelost kunnen worden, ook niet in het jubeljaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2025" id="n2025T">2024</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.31"> Maar indien het huis in een dorp staat, dat geene muren heeft, dan zal het naar het akkerrecht verkocht worden; als het te voren niet gelost wordt, zal het in het jubeljaar terugkomen aan zijnen eigenaar.</verse>
<verse osisID="Lev.25.32"> De woonhuizen der levieten, welke in de steden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2026" id="n2026T">2025</a> zijn, kunnen altijd gelost worden;</verse>
<verse osisID="Lev.25.33"> indien zij niet gelost worden, zullen zij in het jubeljaar terugkomen aan hunne eigenaars, want de huizen van de steden der levieten gelden voor bezittingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2027" id="n2027T">2026</a> onder de kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Lev.25.34"> Hunne landerijen echter om de steden mogen niet verkocht worden, want het is altijddurende bezitting<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2028" id="n2028T">2027</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.35"> Indien uw broeder verarmd en zijne hand machteloos is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2029" id="n2029T">2028</a> en gij hem als eenen aankomeling en vreemdeling opneemt en hij bij u leeft,</verse>
<verse osisID="Lev.25.36"> neem dan geen woekerwinst van hem en niet meer dan gij gegeven hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2030" id="n2030T">2029</a>; vrees uwen God, opdat uw broeder bij u kunne leven.</verse> 
<verse osisID="Lev.25.37"> Uw geld zult gij hem niet op woekerwinst geven en een overmaat van veldvruchten zult gij niet vorderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2031" id="n2031T">2030</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.38"> Ik ben de Heer, uw God, die u heb uitgevoerd uit het land Egypte om u het land Chanaän te geven en uw God te zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.25.39"> Indien, door armoede gedwongen, uw broeder zich aan u verkoopt, zult gij hem niet met de dienstbaarheid der slaven verdrukken,</verse>
<verse osisID="Lev.25.40"> maar als een daglooner en pachter zal hij zijn; tot het jubeljaar zal hij bij u arbeiden</verse>
<verse osisID="Lev.25.41"> en daarna zal hij met zijne kinderen heengaan en terugkeeren tot het geslacht en tot de bezitting zijner vaderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2032" id="n2032T">2031</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.42"> Want mijne dienstknechten zijn zij en Ik heb hen uitgevoerd uit het land Egypte; zij mogen niet naar de wijze van slaven verkocht worden;</verse>
<verse osisID="Lev.25.43"> verdruk hem niet door overmacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2033" id="n2033T">2032</a>, maar vrees uwen God.</verse>
<verse osisID="Lev.25.44"> Slaven en slavinnen zult gij hebben uit de volkeren, welke rondom u zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.25.45"> En uit de aankomelingen, die in vreemdelingschap bij u vertoeven, of die van hen geboren worden in uw land, dezen zult gij tot slaven hebben</verse>
<verse osisID="Lev.25.46"> en bij erfrecht aan uwe nakomelingen nalaten en voor eeuwig bezitten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2034" id="n2034T">2033</a>, maar uwe broeders, de kinderen van Israël, moogt gij niet door overmacht verdrukken.</verse> 
<verse osisID="Lev.25.47"> Indien bij u de hand van een aankomeling en vreemdeling krachtig wordt en uw verarmde broeder zich aan hem of aan iemand van zijn geslacht verkoopt,</verse>
<verse osisID="Lev.25.48"> kan hij na den verkoop gelost worden. Wie uit zijne broeders wil, zal hem lossen.</verse>
<verse osisID="Lev.25.49"> Zoowel zijn oom als de zoon van zijn oom en wie hem in den bloede en door huwelijk verwant<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2035" id="n2035T">2034</a> is. Maar ook indien hij zelf het vermag, zal hij zich lossen,</verse>
<verse osisID="Lev.25.50"> de jaren nochtans berekend sedert den tijd zijner verkooping tot aan het jubeljaar, en het geld, waarvoor hij verkocht werd, naar het getal jaren en den staat van een daglooner berekend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2036" id="n2036T">2035</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.25.51"> Indien er vele jaren overblijven tot het jubeljaar, zal hij naar gelang daarvan ook den prijs teruggeven.</verse>
<verse osisID="Lev.25.52"> Zijn er weinige, dan zal hij met hem rekenen naar het getal der jaren en aan den kooper het overblijvende der jaren teruggeven,</verse>
<verse osisID="Lev.25.53"> na berekening van het loon der vorige, toen hij in dienst was; hij zal hem niet overmatig verdrukken voor uw aangezicht.</verse>
<verse osisID="Lev.25.54"> Bijaldien hij echter aldus niet kan gelost worden, zal hij in het jubeljaar met zijne kinderen heengaan.</verse>
<verse osisID="Lev.25.55"> Want mijne dienstknechten zijn zij, de kinderen van Israël, die Ik uit het land Egypte heb uitgevoerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2037" id="n2037T">2036</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.26"> 
<title>Hoofdstuk XXVI.</title><p>Herhaling van het verbod der afgoderij alsook van het gebod der sabbatsviering en eerbiediging des heiligdoms (v. 1-.2. Beloften van zegening voor hen, die Gods wetten onderhouden (v. 3-.13. Bedreiging van straf tegen hen, die Gods wetten overtreden (v. 14-.41. Nimmer zal God zijn volk geheel verstooten (v. 42-.45.</p>
<verse osisID="Lev.26.1"> Ik ben de Heer, uw God; gij zult u geen afgod en gesneden beeld maken noch gedenksteenen oprichten noch een steen met teekens plaatsen in uw land om dien te aanbidden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2038" id="n2038T">2037</a>, want Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Lev.26.2"> Onderhoudt mijne sabbatdagen en hebt ontzag voor mijn heiligdom. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Lev.26.3"> Indien gij in mijne voorschriften wandelt en mijne geboden onderhoudt en die volbrengt, zal Ik u regens geven op hunne tijden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2039" id="n2039T">2038</a>,</verse>
<verse osisID="Lev.26.4"> en de aarde zal haar gewas voortbrengen en de boomen zullen met vruchten beladen worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2040" id="n2040T">2039</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.5"> Het dorschen der oogsten zal aan den wijnoogst raken en de wijnoogst den zaaitijd bereiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2041" id="n2041T">2040</a>; en gij zult uw brood eten tot verzadiging en zonder vrees in uw land wonen.</verse>
<verse osisID="Lev.26.6"> Ik zal vrede geven binnen uwe grenzen; gij zult slapen en niemand zal u verschrikken. Ik zal de schadelijke wilde dieren wegnemen, en het zwaard zal niet door uwe landpalen trekken.</verse>
<verse osisID="Lev.26.7"> Gij zult uwe vijanden vervolgen en zij zullen voor u nederstorten.</verse>
<verse osisID="Lev.26.8"> Vijf van de uwen zullen honderd vreemden vervolgen en honderd van ulieden tienduizend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2042" id="n2042T">2041</a>; uwe vijanden zullen door het zwaard vallen voor uw aangezicht.</verse>
<verse osisID="Lev.26.9"> Ik zal op u nederzien en u doen aanwassen; gij zult u vermenigvuldigen en Ik zal mijn verbond met u bevestigen.</verse>
<verse osisID="Lev.26.10"> Gij zult het oudste van het oude eten en het oude bij de komst van het nieuwe wegwerpen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2043" id="n2043T">2042</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.11"> Ik zal mijne woontent in uw midden stellen en mijne ziel zal u niet verstooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2044" id="n2044T">2043</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.12"> Ik zal onder u wandelen en uw God zijn, en gij zult mijn volk zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.26.13"> Ik ben de Heer, uw God, die u uit het land der Egyptenaren heb uitgevoerd, opdat gij hen niet zoudt dienen, en die uwe halsboeien heb verbroken, opdat gij rechtop zoudt gaan.</verse>
<verse osisID="Lev.26.14"> Bijaldien gij echter niet naar Mij hoort en niet al mijne geboden onderhoudt,</verse> 
<verse osisID="Lev.26.15"> als gij mijne wetten versmaadt en mijne rechten veracht, zoodat gij niet doet wat door Mij is vastgesteld en mijn verbond ijdel maakt,</verse>
<verse osisID="Lev.26.16"> dan zal ook Ik aldus doen met u: Ik zal u ras bezoeken met gebrek en met hitte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2045" id="n2045T">2044</a>, welke uwe oogen verderven en uwe zielen verteren zal. Vergeefs zult gij uw zaad zaaien, dat door de vijanden verslonden zal worden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.17"> Ik zal mijn aanschijn stellen tegen u en gij zult voor het aangezicht uwer vijanden nederstorten en aan hen, die u haten, onderworpen zijn; gij zult vluchten, terwijl u niemand vervolgt.</verse>
<verse osisID="Lev.26.18"> En als gij ook aldus Mij niet gehoorzaamt, zal Ik uwe straffen vermeerderen zevenmaal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2046" id="n2046T">2045</a> om uwe zonden</verse>
<verse osisID="Lev.26.19"> en den trots uwer verharding verbrijzelen. En Ik zal voor u den hemel omhoog als ijzer maken en de aarde van koper.</verse>
<verse osisID="Lev.26.20"> Zonder nut zal uw arbeid verspild worden, de aarde zal geen gewas voortbrengen en de boomen zullen geene vruchten geven.</verse>
<verse osisID="Lev.26.21"> Als gij wandelt in verzet tegen Mij en naar Mij niet wilt hooren, zal Ik uwe plagen vermeerderen zevenmaal om uwe zonden;</verse>
<verse osisID="Lev.26.22"> en Ik zal tegen u loslaten de wilde dieren des velds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2047" id="n2047T">2046</a> om u en uw vee te verslinden en alles tot een nietig getal te verminderen, zoodat uwe wegen eenzaam worden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.23"> En bijaldien gij ook aldus de tucht niet wilt aanvaarden, maar wandelt in verzet tegen Mij,</verse>
<verse osisID="Lev.26.24"> zal ook Ik in verzet tegen u optreden en u slaan zevenmaal om uwe zonden;</verse> 
<verse osisID="Lev.26.25"> en Ik zal over u een zwaard brengen, een wreker van mijn verbond. En wanneer gij in de steden vlucht, zal Ik de pest in uw midden zenden en zult gij in de handen uwer vijanden worden overgeleverd,</verse>
<verse osisID="Lev.26.26"> nadat Ik den staf van uw brood heb gebroken, zoodat tien vrouwen in éénen oven brood zullen bakken en het bij het gewicht zullen uitreiken; en gij zult eten en niet verzadigd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2048" id="n2048T">2047</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.27"> En als gij ook daardoor niet naar Mij hoort, maar wandelt in verzet tegen Mij,</verse>
<verse osisID="Lev.26.28"> zal ook Ik tegen u optreden in weerbarstige gramschap en u met zeven plagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2049" id="n2049T">2048</a> straffen om uwe zonden,</verse>
<verse osisID="Lev.26.29"> zoodat gij het vleesch uwer zonen en uwer dochters zult eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2050" id="n2050T">2049</a>;</verse>
<verse osisID="Lev.26.30"> Ik zal uwe hoogten vernielen en uwe afgodsbeelden verbrijzelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2051" id="n2051T">2050</a>. Gij zult tusschen het puin uwer afgoden vallen en mijne ziel zal van u walgen</verse>
<verse osisID="Lev.26.31"> zoozeer, dat Ik uwe steden in woestenij veranderen en uwe heiligdommen vernielen en niet langer allerwelriekendsten geur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2052" id="n2052T">2051</a> aanvaarden zal.</verse>
<verse osisID="Lev.26.32"> En Ik zal uw land verwoesten en uwe vijanden zullen daarover verstommen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2053" id="n2053T">2052</a>, als zij de bewoners er van zijn geworden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.33"> U echter zal ik verstrooien onder de volkeren en Ik zal het zwaard achter u ontblooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2054" id="n2054T">2053</a>, en uw land zal woestijn en uwe steden zullen puinhoopen worden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.34"> Dan zullen aan het land zijne sabbattijden welgevallig wezen al de dagen zijner verlatenheid; wanneer gij zijn zult</verse>
<verse osisID="Lev.26.35"> in het vijandelijke land, zal het sabbat houden en rusten op de sabbattijden zijner verlatenheid, omdat het niet gerust heeft op uwe sabbattijden, toen gij daarin woondet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2055" id="n2055T">2054</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.36"> En wie van u overblijven, hun zal Ik vrees in de harten geven in de gewesten der vijanden; hen zal het geritsel van een opwaaiend blad verschrikken en zóó zullen zij er voor vluchten als voor een zwaard; zij zullen vallen, terwijl niemand hen vervolgt,</verse>
<verse osisID="Lev.26.37"> en zij zullen nederstorten, de een over den ander, als vluchtenden voor den krijg, niemand uwer zal aan de vijanden durven wederstaan;</verse>
<verse osisID="Lev.26.38"> vergaan zult gij onder de volkeren en het vijandelijke land zal u verslinden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.39"> En bijaldien er ook van hen eenigen overblijven, zullen zij in hunne ongerechtigheden wegkwijnen in het land hunner vijanden, en om de zonden hunner vaderen en om de hunne<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2056" id="n2056T">2055</a> zullen zij verdrukt worden,</verse>
<verse osisID="Lev.26.40"> totdat zij hunne ongerechtigheden bekennen en die hunner voorvaderen, waardoor zij trouweloos tegen Mij deden en in verzet tegen Mij wandelden.</verse>
<verse osisID="Lev.26.41"> Daarom zal ook Ik wandelen in verzet tegen hen en hen voeren in het vijandelijke land, totdat hun onbesneden gemoed zich schame; dan zullen zij bidden wegens hunne goddeloosheden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2057" id="n2057T">2056</a>.</verse> 
<verse osisID="Lev.26.42"> En Ik zal mijn verbond indachtig zijn, dat Ik gesloten heb met Jacob en Isaäc en Abraham. Ook het land<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2058" id="n2058T">2057</a> zal Ik gedenken;</verse>
<verse osisID="Lev.26.43"> en als dit door hen verlaten is, zal het welgevallen hebben in zijne sabbattijden, terwijl het verlatenheid verduurt om hen. Zij echter zullen bidden wegens hunne zonden, omdat zij mijne rechten verworpen en mijne wetten veracht hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2059" id="n2059T">2058</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.44"> En toch, ook toen zij in het vijandelijke land waren, heb Ik niet geheel en al hen verworpen en niet zoozeer hen veracht, dat zij te niet gingen en Ik mijn verbond met hen ijdel maakte. Want Ik ben de Heer, hun God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2060" id="n2060T">2059</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.26.45"> En Ik zal mijn vroeger verbond indachtig zijn, toen Ik hen uit het land Egypte voor het aangezicht der volkeren heb uitgevoerd, om hun God te zijn. Ik ben de Heer. Dat zijn de rechten en de geboden en de wetten, welke de Heer tusschen zich en de kinderen van Israël op den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2061" id="n2061T">2060</a> door de bediening van Moses gegeven heeft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Lev.27"> 
<title>Hoofdstuk XXVII.</title><p>Lossing van geloften (v. 1 en .2. De losprijs voor een mensch (v. 3-8), een dier (v. 9-13), een huis (v. 14 en 15) en een akker (v. 16-.25. Lossing van het eerstgeborene onder de dieren (v. 26 en .27. Onlosbare geloften (v. 28 en .29. Lossing van tienden (v. 30-.33. Besluit (v. .34.</p>
<verse osisID="Lev.27.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Lev.27.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Een mensch, die eene gelofte doet en zich zelven aan God belooft, zal volgens schatting een prijs betalen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2062" id="n2062T">2061</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.3"> Indien het een manspersoon is van het twintigste tot het zestigste jaar, zal hij vijftig sikkels zilver naar het gewicht van het heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2063" id="n2063T">2062</a> geven;</verse>
<verse osisID="Lev.27.4"> indien het eene vrouw is, dertig.</verse>
<verse osisID="Lev.27.5"> Doch van het vijfde tot het twintigste jaar zal een manspersoon twintig sikkels geven, eene vrouw tien.</verse>
<verse osisID="Lev.27.6"> Voor een manspersoon van ééne maand tot het vijfde jaar zal men vijf sikkels geven, voor eene vrouw drie.</verse>
<verse osisID="Lev.27.7"> Een manspersoon van zestig jaren en daarboven zal vijftien sikkels geven, eene vrouw tien.</verse>
<verse osisID="Lev.27.8"> Indien hij arm is en de schatting niet kan betalen, zal hij zich voor den priester stellen; en zooveel deze schat en ziet dat hij kan betalen, zooveel zal hij geven.</verse>
<verse osisID="Lev.27.9"> En indien iemand een dier belooft, dat den Heer geofferd kan worden, zal het heilig zijn</verse>
<verse osisID="Lev.27.10"> en niet verwisseld kunnen worden, te weten geen beter voor een slechter noch een slechter voor een beter; en bijaldien hij het ver- wisselt, zal en het verwisselde en dat, waarvoor het verwisseld is, den Heer toegeheiligd zijn.</verse>
<verse osisID="Lev.27.11"> Indien iemand een onrein dier belooft, dat den Heer niet geofferd kan worden, zal het voor den priester gebracht worden.</verse>
<verse osisID="Lev.27.12"> En deze zal beoordeelen, of het goed of slecht is, en den prijs vaststellen.</verse>
<verse osisID="Lev.27.13"> En bijaldien hij, die het aanbiedt, wil betalen, zal hij een vijfde deel boven de schatting er bij voegen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2064" id="n2064T">2063</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.14"> Indien een mensch zijn huis belooft en den Heer toeheiligt, zal de priester het bezien of het goed of slecht is, en volgens den prijs, die door hem is vastgesteld, zal het verkocht worden.</verse>
<verse osisID="Lev.27.15"> Maar indien degene, die beloofde, het wil lossen, zal hij een vijfde deel der schatting er bij geven, en hij zal het huis hebben.</verse>
<verse osisID="Lev.27.16"> En bijaldien hij een akker van zijne bezitting belooft en den Heer toeheiligt, zal naar de hoeveelheid van het zaaikoren de prijs geschat worden; indien het land met dertig maten gerst bezaaid wordt, moet het voor vijftig sikkels zilver verkocht worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2065" id="n2065T">2064</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.17"> Indien hij terstond met het begin van het jubeljaar den akker belooft, zal deze zoo hoog geschat worden als hij waarde kan hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2066" id="n2066T">2065</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.18"> Maar is het eenige tijd daarna, dan zal de priester het geld berekenen volgens het getal jaren, welke nog overblijven tot aan het jubeljaar, en het zal van den prijs worden afgetrokken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2067" id="n2067T">2066</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.19"> En bijaldien degene, die beloofde, den akker wil lossen, zal hij een vijfde deel van het geld der schatting er bij voegen, en hij zal dien bezitten.</verse>
<verse osisID="Lev.27.20"> Doch zoo hij hem niet wil lossen, maar deze aan iemand anders verkocht wordt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2068" id="n2068T">2067</a>, zal degene, die beloofde, dien niet meer kunnen lossen;</verse>
<verse osisID="Lev.27.21"> want wanneer de dag van het jubeljaar komt, zal die den Heer toegeheiligd zijn, en een toegewijde bezitting behoort rechtens aan de priesters.</verse>
<verse osisID="Lev.27.22"> Indien een akker, die gekocht is en niet tot de bezitting der voorouders behoort, den Heer wordt toegeheiligd,</verse>
<verse osisID="Lev.27.23"> zal de priester volgens het getal jaren tot aan het jubeljaar den prijs berekenen; en hij, die hem beloofde, zal aan den Heer betalen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2069" id="n2069T">2068</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.24"> Maar in het jubeljaar zal die terugkomen aan zijn vroegeren heer, die hem verkocht en als het erfdeel zijner bezitting bezeten heeft.</verse>
<verse osisID="Lev.27.1">gedaan worden. De sikkel heeft twintig obolen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2070" id="n2070T">2069</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.26"> Het eerstgeborene, dat aan den Heer toebehoort, zal niemand kunnen toeheiligen en beloven; hetzij het een rund of een schaap is, zij behooren den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2071" id="n2071T">2070</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.27"> En bijaldien het een onrein dier is, zal hij, die het aanbood, volgens uwe schatting het lossen en het vijfde deel van den prijs er bij voegen; indien hij het niet wil lossen, zal het aan een ander verkocht worden voor zooveel als het door u geschat is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2072" id="n2072T">2071</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.28"> Alles, wat den Heer wordt toegewijd, hetzij het een mensch is of een dier of een akker, het zal niet verkocht en niet gelost kunnen worden. Wat eenmaal toegewijd is, zal den Heer allerheiligst zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2073" id="n2073T">2072</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.29"> En al het toegewijde, dat aangeboden wordt door een mensch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2074" id="n2074T">2073</a>, zal niet gelost worden, maar den dood sterven.</verse>
<verse osisID="Lev.27.30"> Alle tienden des lands, hetzij van de veldvruchten, hetzij van de boomvruchten, behooren den Heer en zijn Hem toegeheiligd.</verse>
<verse osisID="Lev.27.31"> Indien echter iemand zijne tienden wil lossen, zal hij het vijfde deel daarvan er bij voegen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2075" id="n2075T">2074</a>.</verse>
<verse osisID="Lev.27.32"> Van alle tienden van rund en schaap en geit, van hetgeen onder den staf des herders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2076" id="n2076T">2075</a> doorgaat, zal al wat het tiende komt, den Heer worden toegeheiligd</verse>
<verse osisID="Lev.27.33"> Het zal niet worden uitgezocht, noch het goede noch het slechte, en niet met iets anders verwisseld worden; indien iemand het verwisselt, zal en het verwisselde en datgene, waarmede het verwisseld is, den Heer toegeheiligd zijn, en het zal niet gelost worden.</verse>
<verse osisID="Lev.27.34"> Haec sunt praecepta, quae mandavit Dominus Moysi ad filios Israel in monte Sinaï.</td>
<verse osisID="Lev.27.34"> Dat zijn de geboden, welke de Heer aan Moses gelastte voor de kinderen van Israël op den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2077" id="n2077T">2076</a>.</verse>

</chapter>
</div>
