<div type="book" osisID="Num" canonical="true">
<title>Inleiding</title>
<p>Het vierde Boek van Moses ontleent zijnen naam aan de getallen der volkstelling, waarmede het aanvangt, of wel heet het zoo volgens anderen naar de twee daarin beschreven volkstellingen, welke de getalsterkte van geheel Israël aangeven.</p>
<p>Numeri is grootendeels geschiedverhaal en als zoodanig eene voortzetting vooral van Exodus, want in Leviticus met zijn talrijke wetten vorderde de geschiedenis weinig. Immers werd in het tweede jaar na den Uittocht, den eersten dag der eerste maand, de tabernakel opgericht en geheiligd, bij dat besluit van Exodus voegt Leviticus alleen de daarmede samenhangende zevendaagsche wijding van brandofferaltaar en priesters, het eerste optreden des hoogepriesters op den volgenden achtsten dag der zelfde eerste maand en de straf van Nadab en Abiu (Lev. VIII-X 2). Het begin nu van Numeri dagteekent van den eersten dag der tweede maand in hetzelfde tweede jaar, terwijl daarenboven enkele, eveneens in Numeri (VII en VIII) verhaalde gebeurtenissen wellicht reeds in de eerste maand plaats grepen. Derhalve sluit zich het Boek der Getallen onmiddellijk aan bij de twee voorgaande Boeken en beslaat het, gelijk bij vergelijking van Deut. I 3 blijkt, eene tijdruimte van bijkans negen en dertig jaren.</p> 
<p>Israël's leven in de woestijn vormt van dit vierde Boek den hoofdinhoud, welke naar de tijdsorde in drie gedeelten gescheiden kan worden.</p>
<p>Het eerste gedeelte (I-XIV 45) reikt tot het vonnis, waarbij het schuldige volk door God veroordeeld wordt in de woestijn te sterven. - Naar Gods bevel geschiedt de telling der strijdbare mannen en aan elken der twaalf stammen wordt zijne plaats in het legerkamp en op de reis aangewezen. Hetzelfde gebeurt met den afzonderlijk getelden stam Levi, wiens drie geslachten nauwkeurig aangaande hunne heilige verplichtingen onderricht worden. Hierbij komen verschillende, waarschijnlijk terzelfder tijd uitgevaardigde wetten over de wering der onreinen buiten de legerplaats en het schuldoffer met schadevergoeding na gepleegd onrecht, alsmede over het offer der ijverzucht, het nazareaat en den priesterlijken zegen. Na deze verordeningen der tweede maand keert thans volgens sommigen het verhaal terug tot de eerste maand, dat dan verder zonder belangrijke onderbreking geregeld wordt voortgezet. Volgens anderen echter is die ommekeer in de tijdsorde (VII-IX 1-14) een onnoodige veronderstelling en kan de daar beschreven aanbieding van geschenken ten dienste des heiligdoms door de stamvorsten, de onderrichting aangaande de plaatsing des kandelaars alsook de wijding der levieten en de wet op hun diensttijd eveneens uit de tweede maand dagteekenen. Wel schijnt daarmede de vermelding van het tweede Paaschfeest in strijd, dat zeker in de helft der eerste maand gevierd werd, maar daarvan is misschien slechts gewag gemaakt wegens het hier gegeven voorschrift om, bij verhindering in de eerste maand, eene maand later Paschen te houden. Alvorens nu Israël wegtrekt, maakt het verhaal nog melding van de wonderbare wolk, welke naar Gods beschikking het sein geeft tot optocht en legering, alsmede van de zilveren trompetten, wier klank de legers in rangorde doet optrekken of de menigte ter volksvergadering uitnoodigt of op de feesten de vreugde moet heiligen. Dan gaat de tocht van Sinaï naar de zuidergrenzen van Chanaän door de woestijn van Pharan. Onderweg mort het volk over de bezwaren der reis en tot straf woedt een brand in de legerplaats. Ook vraagt het, met verachting van het manna, om vleeschspijzen en God, die aan Moses zeventig medehelpers in het bestuur geeft, zendt eene menigte kwakkels over het kamp, maar voor velen verandert door hunne begeerlijkheid die weldaad in eene spijze des doods. Geene tuchtiging maakt blijvenden indruk. Een weinig later verheffen zich zelfs tegen Moses zijne zuster en zijn broeder, waarom God hen berispt en Maria voor een tijd met melaatschheid slaat. Ten laatste komt Israël aan het einde der groote woestijn en zendt Moses om het naburige Chanaän te verkennen twaalf verspieders, die na veertig dagen terugkeeren en allen, alleen Josue en Caleb uitgezonderd, door hun ontmoedigend verslag de menigte opnieuw tot opstand tegen God verleiden. Het gevolg is schrikkelijk. Behalve Josue en Caleb moeten allen, die den leeftijd van twintig jaren bereikt hebben, buiten het beloofde land sterven, terwijl de valsche berichtgevers onmiddellijk met den dood gestraft worden. Eerst het volgende geslacht zal, na veertig jaren, Chanaän binnengaan. Daardoor komt Israël tot andere, maar niet tot betere gedachten. Tegen Gods gebod poogt het de grenzen  binnen te rukken en de waarschuwing van Moses wordt vervuld. De Amalekieten en Chanaänieten versperren den weg en Israël lijdt een smadelijke nederlaag.</p>
<p>Het tweede gedeelte (XV-XIX 22) behelst slechts eenige wetten en gewichtige feiten uit den langen straftijd, waarvan overigens de heilige geschiedenis bijkans geheel zwijgt. - Er worden voorschriften gegeven aangaande de spijs- en drankoffers bij de bloedige offeranden, aangaande de hefoffers der eerste vruchten en de offers voor bepaalde zonden van onwetendheid. Op moedwillige verachting der Wet zal de doodstraf volgen en een sabbatschenner wordt om zijn misdrijf gesteenigd. Ook omtrent de kleeding geeft God enkele bepalingen. Maar vooral belangrijk is uit dien tijd het oproer van Core, Dathan en Abiron, en hunne straf, waardoor het gezag van Moses en vooral het priesterschap van Aäron nadrukkelijk gehandhaafd worden. Nog op een andere wijze schittert dat priesterschap bij het wonder van Aäron's bloeienden staf. Hierop volgen nog wettelijke verordeningen aangaande den dienst der priesters en de verhouding der levieten tot hen, aangaande het priesterlijke deel der offeranden en de tienden als inkomsten der levieten en priesters, waarna ten slotte gehandeld wordt over het offer der roode koe en het zuiveringswater.</p>
<p>Het derde gedeelte (XX-XXXVI 13) verhaalt wat er in het veertigste jaar, het laatste buiten Chanaän, van de eerste tot de elfde maand gebeurd is. - Wederom staat in het begin van dat jaar het volk Israël te Cades aan Chanaän's zuidergrenzen. Daar sterft Maria en vernemen ook Moses en Aäron, dat zij buiten het beloofde land zullen sterven, omdat zij God niet genoeg verheerlijkten, toen Hij ten tweeden male aan het klagende volk, wederom door hunnen dienst, water uit de steenrots gaf. Nogmaals gaat nu de tocht zuidwaarts, want ijdel blijkt de hoop om langs den kortsten weg Chanaän aan den oostkant te naderen. Edom weigert den doortocht. Op die laatste reis door de woestijn sterft Aäron en wordt voor den eersten keer op een Chanaänietischen koning, den koning van Arad, de overwinning bevochten. Nog eenmaal slaat het volk, het woestijnleven moede, aan het muiten en wordt het met een plaag van vergiftige slangen bezocht, welke eerst door het oprichten der koperen slang op wonderbare wijze wordt weggenomen. Nadat nu Israël het gebergte van Edom ten westen en ten zuiden omgetrokken en dan noordwaarts ten oosten van Edom en Moab tot over den Arnon voortgerukt is, verslaat het de Amorrheesche koningen van Hesebon en van Basan en verovert beider gebied, het Overjordaansche land. Vergeefs poogt Balaäm, op last van den koning van Moab, Gods heilig volk in zijn zegetocht door vervloeking te stuiten. Door God gedwongen, moet hij tot driemaal toe zegenen en voorspelt hij de Ster uit Jacob, den Schepter uit Israël, den Messias. Alleen ontrouw aan God brengt verderf. Dat blijkt te Beëlphegor, waar duizenden, door de Madianieten verleid, hunne afgoderij en ontucht met den dood bekoopen. In de vlakten van Moab tegenover Jericho wordt thans een nieuwe volkstelling gehouden en legt Moses, wiens dood aanstaande is, zijnen opvolger Josue ten aanschouwen der menigte de handen op. Wederom wordt dan de wetgeving aangevuld en volgen velerlei verordeningen aangaande den offerdienst op elken dag, op den sabbat en op de feestgetijden, terwijl een wet betreffende de verplichting der geloften deze wettenreeks sluit. Na den verdelgingstocht tegen de Madianieten, wier gansche bezitting als oorlogsbuit den Israëlieten in handen valt, en na de toewijzing van het Overjordaansche land aan de stammen van Ruben en Gad en aan den halven stam van Manasses komt vervolgens de lijst der legerplaatsen van den Uittocht af tot aan de legering in de vlakten van Moab, waarachter het bevel Gods om de Chanaänieten uit te roeien, de afbakening van Chanaän's grenzen, de verordening der levietensteden en der vrijsteden, alsmede de wet op het huwelijk der erfdochters het besluit van het gansche Boek uitmaken.</p>
<p>Tegen de historische waarheid van Numeri is vooral aangevoerd, dat het voor een volk van ongeveer twee millioen zielen met talrijke kudden onmogelijk moet zijn geweest veertig jaren lang in een dor woestijnland te leven. Waarschijnlijk bezat echter het Sinaïtische schiereiland ten tijde van Moses veel meer waterbronnen en grasrijke oasen dan thans. Zelfs nog in den christelijken, Byzantijnschen tijd woonde daar een veel sterker bevolking, zoodat ongetwijfeld de onvruchtbaarheid van den bodem niet zoo volslagen was, als men zich die gewoonlijk voorstelt. De plantengroei, welke ook nu niet geheel ontbreekt, was vermoedelijk krachtiger, en Israël vond in de wadi's of valleien voedsel voor het vee, terwijl mogelijk, bij langer vertoef op dezelfde plaats gedurende den acht en dertigjarigen straftijd, hier en daar een plek om te zaaien en te oogsten niet heeft ontbroken. Bovendien konden, althans aan den oostkant van Edom (Deut. II 6 en 29), levensmiddelen gekocht worden. Hetzelfde is ook voor den westkant aannemelijk, te meer daar wegens het drukke handelsverkeer tusschen Egypte en Azië, dikwijls genoeg karavanen de vlakten doorkruist zullen hebben. Bij dit alles blijft het evenwel waar, dat aan zulk een overgroote menigte, naarmate zij zich van het bewoonde land verder verwijderde en ‘de vreeselijke en uitgestrekte wildernis’ (Deut. I 19) dieper binnendrong, de natuurlijke hulpbronnen menigmaal ontbraken. Op de vraag, hoe dan toch Israël daar kon leven, geeft echter Numeri zelf, waar het zoo herhaaldelijk van Gods wonderbare hulp verhaalt, een afdoend antwoord.</p>
<p>Dat het Boek der Getallen voor ons geen verouderd en vergeten boek mag zijn, leert in het bijzonder de H. Paulus, wanneer hij meermalen aan de daar verhaalde gebeurtenissen in zijne brieven herinnert. Zoo doet hij, omdat, gelijk de H. Augustinus zegt, het Nieuwe Testament in het Oude verscholen ligt. Hoe vreeselijk immers openbaart zich ook aan het Israël der Nieuwe Wet in de strafgerichten der woestijn het ongeluk der zonde en de gerechtigheid Gods! Op éénen dag sterven er om hunne ontuchtige afgoderij drie en twintig duizend; een talrijke menigte vindt eveneens om hare versmading van het hemelsche manna een rampzalig einde door den beet van venijnige slangen (Num. XXV 9 en XXI 6); veertien duizend zevenhonderd worden in hun goddeloos gemor door den verderfengel verslagen (Num. XVI 49) en zelfs moet geheel dat weerbarstige geslacht, dat toch eens aan de oevers der Roode Zee den zegezang der verlosten had aangeheven, om zijn ongeloovig mistrouwen en verzet tegen God buiten Chanaän in de woestijn (Num.  XIV 28-35) omkomen. Vgl. hierbij I Cor. X 8-10 er Hebr. III 11. Zoo leert ons Numeri heilige vreeze, maar ook, gelijk de Apostel eveneens aanwijst, onwrikbaar vertrouwen, zooals dat past aan de kinderen Gods. Niet tegen allen toch, die uit Egypte waren getrokken, maar alleen tegen de hardnekkige zondaars zwoer God in zijne gramschap, dat zij het land der rust niet zouden binnengaan (Hebr. III 16, 17), en wanneer het met de asch der jonge koe bereide zuiveringswater (Num. XIX) de door wettelijke onreinheid bezoedelden rein maakte en wederom recht gaf tot den tabernakel te naderen, hoeveel meer dan zal het bloed van Christus onze zielen reinigen van de doode werken der zonden (vgl. ook Joan. III 14) en ons in staat stellen den levenden God te dienen (Hebr. IX 13, 14). Blijvend derhalve is de waarde van het Boek Numeri, omdat het zooveel bevat, dat (I Cor. X 6 en 11) bij wijze van voorafschaduwing geschied en tot vermaning voor ons geschreven is.</p>
<chapter osisID="Num.1"> 

<title>Hoofdstuk I.</title><p>Bevel aan Moses om met behulp der stamvorsten het volk te tellen (v. 1-.17. Uitvoering van het bevel, en getal der weerbare mannen (v. 18-.46. De stam Levi aan den dienst des tabernakels verbonden (v. 47-54)</p>
<verse osisID="Num.1.1"><span class="vet">E</span>N<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2078" id="n2078T">2077</a> de Heer sprak tot Moses in de woestijn van Sinaï, in den tabernakel des verbonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2079" id="n2079T">2078</a>, op den eersten dag der tweede maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2080" id="n2080T">2079</a>, in het tweede jaar van hunnen uittocht uit Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2081" id="n2081T">2080</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.1.2"> Neemt het getal op van de gansche verzameling der kinderen van Israël volgens hunne geslachten en huizen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2082" id="n2082T">2081</a> en volgens de namen van ieder hunner - alles wat van het mannelijk geslacht is,</verse>
<verse osisID="Num.1.3"> van het twintigste jaar en daarboven - van al de weerbare mannen in Israël; en gij zult hen tellen volgens hunne afdeelingen, gij en Aäron.</verse>
<verse osisID="Num.1.4"> En bij ulieden zullen zijn de vorsten der stammen en der huizen in hunne geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2083" id="n2083T">2082</a>;</verse>
<verse osisID="Num.1.5"> en dit zijn hunne namen: Uit Ruben Elisur, de zoon van Sedeür;</verse> 
<verse osisID="Num.1.6"> uit Simeon Salamiël, de zoon van Surisaddaï;</verse>
<verse osisID="Num.1.7"> uit Juda Nahasson, de zoon van Aminadab;</verse>
<verse osisID="Num.1.8"> uit Issachar Nathanaël, de zoon van Suar;</verse>
<verse osisID="Num.1.9"> uit Zabulon Eliab, de zoon van Helon;</verse>
<verse osisID="Num.1.10"> en van de zonen van Joseph, uit Ephraïm Elisama, de zoon van Ammiud; uit Manasses Gamaliël, de zoon van Phadassur;</verse>
<verse osisID="Num.1.11"> uit Benjamin Abidan, de zoon van Gedeon;</verse>
<verse osisID="Num.1.12"> uit Dan Ahiëzer, de zoon van Amisaddaï;</verse>
<verse osisID="Num.1.13"> uit Aser Phegiël, de zoon van Ochran;</verse>
<verse osisID="Num.1.14"> uit Gad Eliasaph, de zoon van Duel;</verse>
<verse osisID="Num.1.15"> uit Nephthali Ahira, de zoon van Enan.</verse>
<verse osisID="Num.1.16"> Dat zijn de zeer aanzienlijke vorsten der menigte volgens hunne stammen en geslachten, en de hoofden van het leger van Israël;</verse>
<verse osisID="Num.1.17"> en hen namen Moses en Aäron met geheel de menigte des volks;</verse>
<verse osisID="Num.1.18"> en zij verzamelden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2084" id="n2084T">2083</a> hen op den eersten dag der tweede maand en telden hen volgens de geslachten en de huizen en de familiën en hoofd voor hoofd en een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven,</verse>
<verse osisID="Num.1.19"> gelijk de Heer aan Moses bevolen had. En zij werden geteld in de woestijn van Sinaï.</verse>
<verse osisID="Num.1.20"> Van Ruben, den eerstgeborene van Israël, waren er volgens hunne geslachten en familiën en huizen en een ieder, hoofd voor hoofd, bij zijnen naam - alles wat van het mannelijk geslacht was, van het twintigste jaar en daarboven - van hen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse> 
<verse osisID="Num.1.21"> zes en veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.22"> Van de kinderen van Simeon werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, hoofd voor hoofd, - alles wat van het mannelijk geslacht was, van het twintigste jaar en daarboven - van hen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.23"> negen en vijftig duizend driehonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.24"> Van de kinderen van Gad werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van twintig jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.25"> vijf en veertig duizend zeshonderd en vijftig.</verse>
<verse osisID="Num.1.26"> Van de kinderen van Juda werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.27"> vier en zeventig duizend zeshonderd geteld.</verse>
<verse osisID="Num.1.28"> Van de kinderen van Issachar werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.29"> vier en vijftig duizend vierhonderd geteld.</verse>
<verse osisID="Num.1.30"> Van de kinderen van Zabulon werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.31"> zeven en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.32"> Wat de kinderen van Joseph betreft, werden van de kinderen van Ephraïm volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.33"> veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.34"> Voorts van de kinderen van Manasses werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van twintig jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.35"> twee en dertig duizend twee honderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.36"> Van de kinderen van Benjamin werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.37"> vijf en dertig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.38"> Van de kinderen van Dan werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van het twintigste jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.39"> twee en zestig duizend zevenhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.40"> Van de kinderen van Aser werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam, van twintig jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.41"> een en veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.42"> Van de kinderen van Nephthali werden volgens de geslachten en familiën en huizen hunner afstamming geteld, een ieder bij zijnen naam van twintig jaar en daarboven, allen, die ten oorlog konden uittrekken,</verse>
<verse osisID="Num.1.43"> drie en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.1.44"> Dat zijn degenen, die Moses en Aäron en de twaalf vorsten van Israël hebben geteld, een ieder volgens de huizen hunner afstamming.</verse> 
<verse osisID="Num.1.45"> En het gansche getal der kinderen van Israël volgens hunne huizen en familiën, van twintig jaar en daarboven, die ten oorlog konden uittrekken, bedroeg</verse>
<verse osisID="Num.1.46"> zeshonderd- en drie duizend vijfhonderd en vijftig mannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2085" id="n2085T">2084</a>.</verse>
<verse osisID="Num.1.47"> De Levieten echter werden naar den stam hunner familiën niet met hen geteld.</verse>
<verse osisID="Num.1.48"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.1.49"> Den stam Levi zult gij niet tellen en hun getal niet voegen bij de kinderen van Israël,</verse>
<verse osisID="Num.1.50"> maar stel hen aan over den tabernakel der getuigenis en over al het gereedschap daarvan en over alles wat tot den heiligen dienst behoort. Zij zullen den tabernakel en al zijne benoodigdheden dragen, en zij zullen dien bedienen en zich rondom den tabernakel legeren.</verse>
<verse osisID="Num.1.51"> Wanneer men moet optrekken, zullen de Levieten den tabernakel uit elkander nemen; wanneer men moet legeren, zullen zij hem oprichten. Iedere vreemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2086" id="n2086T">2085</a>, die toetreedt, zal gedood worden.</verse>
<verse osisID="Num.1.52"> De kinderen van Israël nu zullen zich legeren, een ieder volgens zijne afdeelingen en gelederen en legerschaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2087" id="n2087T">2086</a>.</verse>
<verse osisID="Num.1.53"> Doch de Levieten zullen rondom den tabernakel hunne tenten plaatsen, opdat er geen toorn kome over de menigte der kinderen van Israël, en zij zullen de wacht houden ter bewaking van den tabernakel der getuigenis.</verse>
<verse osisID="Num.1.54"> De kinderen van Israël deden dan overeenkomstig al wat de Heer aan Moses geboden had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.2"> 
<title>Hoofdstuk II.</title><p>Orde in het legerkamp en bij den optocht. Getalsterkte der stammen en hunne splitsing in vier hoofdafdeelingen (v. 1-.34.</p>
<verse osisID="Num.2.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.2.2"> De kinderen van Israël zullen zich legeren, een ieder volgens zijne afdeelingen, veldteekenen en banieren en volgens de huizen zij ner geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2088" id="n2088T">2087</a>, rondom den tabernakel des verbonds.</verse>
<verse osisID="Num.2.3"> Ten oosten zal Juda<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2089" id="n2089T">2088</a> de tenten opslaan volgens de afdeelingen van zijn leger; en de vorst zijner kinderen zal Nahasson zijn, de zoon van Aminadab.</verse>
<verse osisID="Num.2.4"> En het gansche getal der strijdbare mannen van zijnen stam is vier en zeventig duizend zeshonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.5"> Naast hem legeren zich die van den stam Issachar, wier vorst is Nathanaël, de zoon van Suar.</verse>
<verse osisID="Num.2.6"> En het gansche getal zijner strijdbare mannen is vier en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.7"> In den stam Zabulon is de vorst Eliab, de zoon van Helon.</verse>
<verse osisID="Num.2.8"> Het gansche leger der strijdbare mannen van zijnen stam is zeven en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.9"> Allen, die in het heerleger van Juda geteld werden, waren honderd zes en tachtig duizend vierhonderd; en volgens hunne afdeelingen zullen zij het eerst optrekken.</verse>
<verse osisID="Num.2.10"> In de legerplaats der kinderen van Ruben aan de zuidzijde zal de vorst zijn Elisur, de zoon van Sedeür;</verse> 
<verse osisID="Num.2.11"> en het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is zes en veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.12"> Naast hem legeren zich die van den stam Simeon; en hun vorst is Salamiël, de zoon van Surisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.2.13"> En het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is negen en vijftig duizend driehonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.14"> In den stam Gad is de vorst Eliasaph, de zoon van Duel.</verse>
<verse osisID="Num.2.15"> En het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is vijf en veertig duizend zeshonderd en vijftig.</verse>
<verse osisID="Num.2.16"> Allen, die in het heerleger van Ruben geteld werden, zijn honderd een en vijftig duizend vierhonderd en vijftig volgens hunne afdeelingen; zij zullen de tweeden zijn bij het optrekken.</verse>
<verse osisID="Num.2.17"> De tabernakel der getuigenis nu zal gedragen worden door de Levieten volgens hun dienstwerk en volgens hunne afdeelingen. Op dezelfde wijze als hij wordt opgericht, zal hij ook uit elkander genomen worden. Zij zullen, een ieder volgens zijne plaats en rangorde, optrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2090" id="n2090T">2089</a>.</verse>
<verse osisID="Num.2.18"> Aan de westzijde zal de legerplaats zijn der kinderen van Ephraïm, wier vorst is Elisama, de zoon van Ammiud:</verse>
<verse osisID="Num.2.19"> Het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.20"> En bij hen de stam der kinderen van Manasses, wier vorst is Gamaliël, de zoon van Phadassur.</verse>
<verse osisID="Num.2.21"> En het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is twee en dertig duizend tweehonderd.</verse> 
<verse osisID="Num.2.22"> In den stam der kinderen van Benjamin is de vorst Abidan, de zoon van Gedeon.</verse>
<verse osisID="Num.2.23"> En het gansche leger zijner strijdbare mannen, die geteld zijn, is vijf en dertig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.24"> Allen, die in het heerleger van Ephraïm geteld werden, zijn honderd en acht duizend éénhonderd volgens hunne afdeelingen; zij zullen de derden zijn bij het optrekken.</verse>
<verse osisID="Num.2.25"> Aan de noordzijde legeren zich de kinderen van Dan; en hun vorst is Ahiëzer, de zoon van Ammisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.2.26"> Het gansche leger van zijn strijdbare mannen, die geteld zijn, is twee en zestig duizend zevenhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.27"> Naast hem slaan die van den stam Aser de tenten op; en hun vorst is Phegiël, de zoon van Ochran;</verse>
<verse osisID="Num.2.28"> het gansche leger van zijn strijdbare mannen, die geteld zijn, is een en veertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.29"> Van den stam der kinderen van Nephthali is de vorst Ahira, de zoon van Enan.</verse>
<verse osisID="Num.2.30"> Het gansche leger zijner strijdbare mannen is drie en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.2.31"> Allen, die geteld werden in het heerleger van Dan, waren honderd zeven en vijftig duizend zeshonderd; en zij zullen het laatst optrekken.</verse>
<verse osisID="Num.2.32"> Dit is het getal der kinderen van Israël volgens de huizen hunner geslachten en de afdeelingen, waarin het heerleger verdeeld is, zeshonderd en drie duizend vijfhonderd en vijftig.</verse>
<verse osisID="Num.2.33"> De Levieten echter zijn niet geteld met de kinderen van Israël; want alzoo had de Heer het aan Moses bevolen.</verse>
<verse osisID="Num.2.34"> En de kinderen van Israël deden overeenkomstig al hetgeen de Heer had geboden. Zij legerden zich volgens hunne afdeelingen en trokken op volgens hunne geslachten en de huizen hunner vaderen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.3"> 
<title>Hoofdstuk III.</title><p>Het geslacht van Aäron (v. 1-.4. De Levieten worden tot den dienst der priesters bestemd en vervangen daarin de plaats der eerstgeborenen (v. 5-.13. Telling der Levieten met aanwijzing van eigen legering en diensttaak voor elk der drie hoofdgeslachten (v. 14-.39. Telling der eerstgeborenen van Israël en hun losgeld (v. 40-.51.</p>
<verse osisID="Num.3.1"> Dit zijn de geslachten van Aäron en Moses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2091" id="n2091T">2090</a> ten dage dat de Heer tot Moses op den berg Sinaï sprak.</verse>
<verse osisID="Num.3.2"> En dit zijn de namen der zonen van Aäron: zijn eerstgeborene Nadab, verder Abiu en Eleazar en Ithamar.</verse>
<verse osisID="Num.3.3"> Dat zijn de namen der zonen van Aäron, der priesters, die gezalfd zijn en wier handen gevuld en gewijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2092" id="n2092T">2091</a> zijn, opdat zij als priesters zouden dienen.</verse>
<verse osisID="Num.3.4"> Maar Nadab en Abiu stierven, toen zij vreemd vuur voor het aanschijn des Heeren aanboden in de woestijn van Sinaï, zonder kinderen; en Eleazar en Ithamar dienden als priesters voor het aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2093" id="n2093T">2092</a> van Aäron, hunnen vader.</verse>
<verse osisID="Num.3.5"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.3.6"> Laat den stam Levi naderen en doe hem staan voor het aangezicht van Aäron, den priester, opdat zij hem dienen en opdat zij bewaken</verse>
<verse osisID="Num.3.7"> en waarnemen al wat tot den dienst van de menigte behoort vóór den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2094" id="n2094T">2093</a>,</verse>
<verse osisID="Num.3.8"> en het gereedschap van den tabernakel in bewaring houden, en in den dienst daarvan dienstbaar zijn.</verse> 
<verse osisID="Num.3.9"> En gij zult de Levieten ten geschenk geven</verse>
<verse osisID="Num.3.10"> aan Aäron en aan zijne zonen, aan wie zij worden overgegeven uit de kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2095" id="n2095T">2094</a>. Aäron echter en zijne zonen zult gij over den priesterlijken dienst stellen. De vreemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2096" id="n2096T">2095</a>, die tot den dienst nadert, zal sterven.</verse>
<verse osisID="Num.3.11"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.3.12"> Ik heb de Levieten uit de kinderen van Israël genomen in plaats van al het eerstgeborene, dat den moederschoot opent onder de kinderen van Israël, en de Levieten zullen Mij toebehooren.</verse>
<verse osisID="Num.3.13"> Want Mij behoort al het eerstgeborene; sinds Ik de eerstgeborenen in het land Egypte versloeg, heb Ik Mij toegeheiligd alles wat het eerst geboren wordt in Israël van den mensch tot het vee; Mij behooren zij, Ik ben de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2097" id="n2097T">2096</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.14"> En de Heer sprak tot Moses in de woestijn van Sinaï, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.3.15"> Tel de zonen van Levi volgens de huizen hunner vaderen en de geslachten, al wat mannelijk is, van ééne maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2098" id="n2098T">2097</a> en daarboven.</verse>
<verse osisID="Num.3.16"> Moses telde hen, gelijk de Heer geboden had,</verse>
<verse osisID="Num.3.17"> en bevonden werden de zonen van Levi volgens hunne namen: Gerson en Caäth en Merari.</verse>
<verse osisID="Num.3.18"> De zonen van Gerson: Lebni en Semeï.</verse>
<verse osisID="Num.3.19"> De zonen van Caäth: Amram en Jesaär, Hebron en Oziël.</verse>
<verse osisID="Num.3.20"> De zonen van Merari: Moholi en Musi<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2099" id="n2099T">2098</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.3.21"> Van Gerson waren twee geslachten, de Lebnieten en de Semeïeten;</verse>
<verse osisID="Num.3.22"> en van hen bedroeg het getelde volk van het mannelijk geslacht, van ééne maand en daarboven, zeven duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.3.23"> Dezen zullen zich achter den tabernakel legeren aan de westzijde</verse>
<verse osisID="Num.3.24"> onder den vorst Eliasaph, den zoon van Laël.</verse>
<verse osisID="Num.3.25"> En zij zullen ter bewaking hebben betreffende den tabernakel des verbonds:</verse>
<verse osisID="Num.3.26"> den tabernakel zelf en zijne bedekking, de gordijn, welke voor den ingang van het dak des verbonds hangt, en de tapijten van het voorhof; ook de gordijn, welke aan den ingang van het voorhof des tabernakels hangt, en al wat tot het gebruik des altaars behoort, de koorden des tabernakels en al zijn gereedschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2100" id="n2100T">2099</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.27"> Het geslacht van Caäth zal bevatten het volk der Amramieten en der Jesaärieten en der Hebronieten en der Oziëlieten. Dat zijn de geslachten der Caäthieten, opgeteld naar hunne namen;</verse>
<verse osisID="Num.3.28"> allen van het mannelijk geslacht, van één maand en daarboven, acht duizend zeshonderd, zullen de wacht des heiligdoms waarnemen</verse>
<verse osisID="Num.3.29"> en zich legeren aan den zuidkant.</verse>
<verse osisID="Num.3.30"> En hun vorst zal zijn Elisaphan, de zoon van Oziël;</verse>
<verse osisID="Num.3.31"> en zij zullen de ark bewaren en de tafel en den kandelaar, de altaren en het gereedschap des hei- ligdoms, waarmede het dienstwerk verricht wordt, en het voorhangsel en alle zoodanig gereedschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2101" id="n2101T">2100</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.32"> De vorst nu van de vorsten der Levieten zal Eleazar zijn, de zoon van Aäron, den priester<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2102" id="n2102T">2101</a>; hij zal staan over de wachters, die de wacht des heiligdoms hebben.</verse>
<verse osisID="Num.3.33"> Tot Merari nu behooren het volk der Moholieten en der Musieten, opgeteld naar hunne namen;</verse>
<verse osisID="Num.3.34"> allen van het mannelijk geslacht, van één maand en daarboven, zijn zes duizend tweehonderd.</verse>
<verse osisID="Num.3.35"> Hun vorst is Suriël, de zoon van Abihaïel; aan den noordkant zullen zij zich legeren.</verse>
<verse osisID="Num.3.36"> Onder hunne bewaring zullen zijn de delen van den tabernakel en de sluitboomen en de kolommen en hunne voetstukken en alles wat tot den dienst daarvan behoort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2103" id="n2103T">2102</a>;</verse>
<verse osisID="Num.3.37"> en de kolommen van het voorhof in het rond met hunne voetstukken en de pinnen met de koorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2104" id="n2104T">2103</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.38"> Vóór den tabernakel des verbonds, dat is aan den oostkant, zullen zich legeren Moses en Aäron met zijne zonen om de wacht des heiligdoms waar te nemen in het midden der kinderen van Israël; elke vreemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2105" id="n2105T">2104</a>, die nadert, zal sterven.</verse>
<verse osisID="Num.3.39"> Al de Levieten, die Moses en Aäron naar het gebod des Heeren geteld hadden volgens hunne familiën, van het mannelijk geslacht, van één maand en daarboven, waren twee en twintig duizend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2106" id="n2106T">2105</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.3.40"> En de Heer zeide tot Moses: Tel de eerstgeborenen van het mannelijk geslacht onder de kinderen van Israël van ééne maand en daarboven, en gij zult hun getal opmaken.</verse>
<verse osisID="Num.3.41"> En gij zult Mij de Levieten nemen in plaats van alle eerstgeborenen der kinderen van Israël - Ik ben de Heer - en hun vee in plaats van al het eerstgeborene onder het vee der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2107" id="n2107T">2106</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.42"> Moses telde, gelijk de Heer geboden had, de eerstgeborenen der kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Num.3.43"> En er waren van het mannelijk geslacht volgens hunne namen, van ééne maand en daarboven, twee en twintig duizend tweehonderd drie en zeventig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2108" id="n2108T">2107</a>.</verse>
<verse osisID="Num.3.44"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.3.45"> Neem de Levieten in plaats van de eerstgeborenen der kinderen van Israël en het vee der Levieten in plaats van hun vee, en de Levieten zullen mij toebehooren. Ik ben de Heer.</verse>
<verse osisID="Num.3.46"> Ten losprijs echter voor de tweehonderd drie en zeventig, die van de eerstgeborenen der kinderen van Israël het getal der Levieten te boven gaan,</verse>
<verse osisID="Num.3.1">het heiligdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2109" id="n2109T">2108</a>. De sikkel heeft twintig obolen.</verse>
<verse osisID="Num.3.48"> En gij zult het geld geven aan Aäron en zijne zonen als losprijs voor hen, die overtallig zijn.</verse>
<verse osisID="Num.3.49"> Moses nam dan het geld van hen, die overtallig waren en die men gelost had van de Levieten</verse>
<verse osisID="Num.3.50"> als eerstgeborenen der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2110" id="n2110T">2109</a>, duizend driehonderd vijf en zestig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom,</verse>
<verse osisID="Num.3.51"> en hij gaf het aan Aäron en zijne zonen volgens het woord, dat de Heer hem geboden had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.4">
<title>Hoofdstuk IV.</title><p>Gebod om de Levieten van dertig tot vijftig jaren te tellen (v. 1-.3. Nauwkeurige omschrijving van het dienstwerk der drie hoofdgeslachten tijdens de reis (v. 4-.33. Getal der dienstdoende Levieten (v. 34-.49.</p>
<verse osisID="Num.4.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.4.2"> Neem het getal op der zonen van Caäth uit het midden der Levieten volgens hunne huizen en geslachten,</verse>
<verse osisID="Num.4.3"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren, van allen, die toetreden om te staan en dienst te doen in den tabernakel des verbonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2111" id="n2111T">2110</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.4"> Dit is de dienst der zonen van Caäth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2112" id="n2112T">2111</a>: Den tabernakel des verbonds en het Heilige der heiligen</verse>
<verse osisID="Num.4.5"> zullen Aäron en zijne zonen binnengaan, wanneer het leger moet opbreken, en zij zullen het voorhangsel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2113" id="n2113T">2112</a>, dat vóór den ingang hangt, afnemen en daarin de ark van het getuigenis wikkelen,</verse>
<verse osisID="Num.4.6"> en zij zullen dat wederom dekken met een dekkleed van violetblauwe vellen en daarover een kleed geheel van donkerblauw uitspreiden en de draagboomen aanleggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2114" id="n2114T">2113</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.7"> Ook de toontafel zullen zij in een donkerblauw kleed wikkelen en daarbij doen de wierookvaten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2115" id="n2115T">2114</a> en de schalen, de bekers en de bekkens om de plengoffers uit te storten; de brooden zullen altijd daarop zijn;</verse>
<verse osisID="Num.4.8"> en zij zullen daarover een karmozijnen kleed uitspreiden, dat zij wederom zullen dekken met. een dekkleed van violetblauwe vellen, en zij zullen de draagboomen aanleggen.</verse>
<verse osisID="Num.4.9"> Ook zullen zij een donkerblauw kleed nemen, waarmede zij den kandelaar zullen bedekken met zijne lampen en tangen en snuiters en al zijne olievaten, welke voor het bereiden der lampen noodig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2116" id="n2116T">2115</a>;</verse>
<verse osisID="Num.4.10"> en over dat alles zullen zij een dekkleed doen van violetblauwe vellen, en zij zullen de draagboomen aanleggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2117" id="n2117T">2116</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.11"> Evenzoo ook zullen zij het gouden altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2118" id="n2118T">2117</a> in een donkerblauw kleed wikkelen en daarover een dekkleed van violetblauwe vellen uitspreiden, en zij zullen de draagboomen aanleggen.</verse>
<verse osisID="Num.4.12"> Al het gereedschap, waarmede het dienstwerk in het heiligdom verricht wordt, zullen zij in een donkerblauw kleed wikkelen en daarover een dekkleed van violetblauwe vellen uitspreiden, en zij zullen de draagboomen aanleggen.</verse>
<verse osisID="Num.4.13"> Insgelijks zullen zij ook het altaar zuiveren van de asch en het in een purperen kleed wikkelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2119" id="n2119T">2118</a>,</verse>
<verse osisID="Num.4.14"> en zij zullen daarbij doen al het gereedschap, dat voor deszelfs dienst gebruikt wordt, te weten de vuurpannen, de vorken en de drietanden, de haken en de schoppen. Al het gereedschap des altaars te zamen zullen zij met een dekkleed van violetblauwe vellen bedekken, en zij zullen de draagboomen aanleggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2120" id="n2120T">2119</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.15"> En wanneer Aäron en zijne zonen het heiligdom en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2121" id="n2121T">2120</a> al zijn gereedschap omwikkeld hebben bij het opbreken van het leger, dan zullen de zonen van Caäth komen om dat omwikkelde te dragen; en zij zullen het gereedschap van het heiligdom niet aanraken, opdat zij niet sterven. Dat zijn de lasten der zonen van Caäth bij den tabernakel des verbonds;</verse>
<verse osisID="Num.4.16"> en over hen zal staan Eleazar, de zoon van Aäron, den priester, die te zorgen heeft voor de olie ter bereiding der lampen en voor het mengsel van het reukwerk en voor het spijsoffer, dat voortdurend wordt opgedragen, en voor de olie der zalving<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2122" id="n2122T">2121</a> en voor alles wat tot den dienst van den tabernakel behoort en van alle gereedschap, dat in het heiligdom is.</verse> 
<verse osisID="Num.4.17"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.4.18"> Verdelgt het volk van Caäth niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2123" id="n2123T">2122</a> uit het midden der Levieten,</verse>
<verse osisID="Num.4.19"> maar doet dit voor hen, opdat zij blijven leven en niet sterven, wanneer zij de allerheiligste zaken aanraken. Aäron en zijne zonen zullen binnengaan, en zij zullen ieders werk regelen en verdeelen wat een ieder moet dragen.</verse>
<verse osisID="Num.4.20"> Dat niet de anderen uit eenige nieuwsgierigheid de dingen zien, welk in het heiligdom zijn, voordat zij omwikkeld zijn; anders zullen zij sterven.</verse>
<verse osisID="Num.4.21"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.4.22"> Neem ook het getal op der zonen van Gerson volgens hunne huizen en familiën en geslachten,</verse>
<verse osisID="Num.4.23"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren. Tel allen, die toetreden en dienst doen in den tabernakel des verbonds.</verse>
<verse osisID="Num.4.24"> Dit is de taak van het geslacht der Gersonieten:</verse>
<verse osisID="Num.4.25"> Zij moeten dragen de tapijten van den tabernakel en het dak des verbonds, de andere bedekking en het violetblauwe dekkleed, dat over alles ligt, en de gordijn, welke aan den ingang van den tabernakel des verbonds hangt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2124" id="n2124T">2123</a>,</verse>
<verse osisID="Num.4.26"> de tapijten van het voorhof en het voorhangsel aan den ingang vóór den tabernakel. Alles, wat tot het altaar behoort, de koorden en het gereedschap voor zijnen dienst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2125" id="n2125T">2124</a></verse>
<verse osisID="Num.4.27"> zullen, op bevel van Aäron en zijne zonen, de zonen van Gerson dragen; en een ieder zal weten voor welken last hij dienstbaar moet zijn.</verse>
<verse osisID="Num.4.28"> Dat is de dienst van het geslacht der Gersonieten in den tabernakel des verbonds, en zij zullen onder het bestier zijn van Ithamar, den zoon van Aäron, den priester.</verse>
<verse osisID="Num.4.29"> Ook zult gij de zonen van Merari tellen volgens de geslachten en de huizen hunner vaderen,</verse>
<verse osisID="Num.4.30"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren; allen, die toetreden tot de taak van hun dienstwerk en tot den dienst van het verbond der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2126" id="n2126T">2125</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.31"> Dit zijn hunne lasten: Zij zullen de delen dragen van den tabernakel en zijne sluitboomen, de kolommen en hare voetstukken,</verse>
<verse osisID="Num.4.32"> ook de kolommen van het voorhof in het rond met hare voetstukken en pinnen en koorden. Al het gereedschap en geheel den toestel zullen zij toegeteld ontvangen en aldus dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2127" id="n2127T">2126</a>.</verse>
<verse osisID="Num.4.33"> Dat is de taak van het geslacht der Merarieten en hun dienstwerk in den tabernakel des verbonds; en zij zullen onder het bestier zijn van Ithamar, den zoon van Aäron, den priester.</verse>
<verse osisID="Num.4.34"> Moses dan en Aäron en de vorsten der gemeente telden de zonen van Caäth volgens de geslachten en de huizen hunner vaderen,</verse>
<verse osisID="Num.4.35"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren, allen, die toetraden tot het dienstwerk van den tabernakel des verbonds;</verse>
<verse osisID="Num.4.36"> en er werden er gevonden twee duizend zevenhonderd en vijftig.</verse>
<verse osisID="Num.4.37"> Dat is het getal van het volk van Caäth, die in den tabernakel des verbonds ingaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2128" id="n2128T">2127</a>; hen hebben Moses en Aäron geteld volgens het woord des Heeren door de bediening van Moses.</verse>
<verse osisID="Num.4.38"> Ook de zonen van Gerson wer- den geteld volgens de geslachten en de huizen hunner vaderen,</verse>
<verse osisID="Num.4.39"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren, allen, die toetraden om in den tabernakel des verbonda te dienen;</verse>
<verse osisID="Num.4.40"> en er werden er gevonden twee duizend zeshonderd en dertig.</verse>
<verse osisID="Num.4.41"> Dat is het volk der Gersonieten en hen hebben Moses en Aäron geteld volgens het woord des Heeren.</verse>
<verse osisID="Num.4.42"> Ook de zonen van Merari werden geteld volgens de geslachten en de huizen hunner vaderen,</verse>
<verse osisID="Num.4.43"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren, allen, die toetraden om het dienstwerk te verrichten van den tabernakel des verbonds;</verse>
<verse osisID="Num.4.44"> en er werden er gevonden drie duizend tweehonderd.</verse>
<verse osisID="Num.4.45"> Dat is het getal der zonen van Merari en hen hebben geteld Moses en Aäron volgens het bevel des Heeren door de bediening van Moses.</verse>
<verse osisID="Num.4.46"> Allen, die geteld zijn van de Levieten en die Moses en Aäron en de vorsten van Israël bij name hebben doen tellen volgens de geslachten en de huizen hunner vaderen,</verse>
<verse osisID="Num.4.47"> van dertig jaren en daarboven tot vijftig jaren, die toetraden tot het dienstwerk des tabernakels en tot het dragen der lasten,</verse>
<verse osisID="Num.4.48"> waren te zamen acht duizend vijfhonderd en tachtig.</verse>
<verse osisID="Num.4.49"> Volgens het woord des Heeren heeft hen Moses geteld, een ieder naar zijne taak en zijne lasten, gelijk de Heer hem geboden had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.5"> 
<title>Hoofdstuk V.</title><p>Afzondering der onreinen buiten de legerplaats (v. 1-.4. Vergoeding van aan den naaste berokkende schade (v. 5-.10. De wet der ijverzucht (v. 11-.31.</p>
<verse osisID="Num.5.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.5.2"> Gebied aan de kinderen van Israël, dat zij buiten de legerplaats zenden een ieder, die melaatsch is en die aan zaadvloed lijdt en die wegens eenen doode verontreinigd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2129" id="n2129T">2128</a>;</verse>
<verse osisID="Num.5.3"> zoo man als vrouw, zend ze buiten de legerplaats, opdat zij die niet besmetten, terwijl Ik bij ulieden woon.</verse>
<verse osisID="Num.5.4"> En de kinderen van Israël deden aldus en zonden hen buiten de legerplaats, gelijk de Heer tot Moses gesproken had.</verse>
<verse osisID="Num.5.5"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.5.6"> Spreek tot de kinderen van Israël: Wanneer een man of eene vrouw eene van al die zonden begaat, welke den menschen plegen te overkomen, en door onachtzaamheid het gebod des Heeren overtreedt en misdoet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2130" id="n2130T">2129</a>,</verse>
<verse osisID="Num.5.7"> dan zullen zij hunne zonde belijden en de zaak zelve teruggeven alsook het vijfde deel daarboven aan hem, tegen wien zij gezondigd hebben.</verse>
<verse osisID="Num.5.8"> Zoo er echter niemand is om dit te ontvangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2131" id="n2131T">2130</a>, zullen zij het den Heer geven, en het zal voor den priester zijn, ongerekend de ram, die voor de verzoening geofferd wordt om een verzoenende offerande te zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2132" id="n2132T">2131</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.5.9"> Ook alle eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2133" id="n2133T">2132</a>, welke de kinderen van Israël offeren, zullen den priester toebehooren;</verse>
<verse osisID="Num.5.10"> en al wat voor het heiligdom door een ieder geofferd en in de handen des priesters gegeven wordt, zal hem toebehooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2134" id="n2134T">2133</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.11"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.5.12,"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Indien iemands huisvrouw afdwaalt en, met verachting van haren echtgenoot,</verse>
<verse osisID="Num.5.13"> bij eenen anderen man slaapt, en de echtgenoot dit niet kan achterhalen, maar de echtbreuk verborgen blijft en niet met getuigen bewezen kan worden, omdat zij niet op overspel betrapt is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2135" id="n2135T">2134</a>;</verse>
<verse osisID="Num.5.14"> indien een geest van ijverzucht den man aandrijft tegen zijne huisvrouw, welke of verontreinigd is of door een valsch vermoeden wordt aangerand,</verse>
<verse osisID="Num.5.15"> dan zal hij haar tot den priester voeren en als een offer voor haar het tiende deel van eene maat gerstemeel brengen; hij zal daarop geen olie gieten noch wierook leggen; want het is een spijsoffer der ijverzucht en een offerande tot navorsching van echtbreuk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2136" id="n2136T">2135</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.16"> De priester dan zal haar doen naderen en haar plaatsen voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2137" id="n2137T">2136</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.17"> En hij zal heilig water in een aarden vat nemen en een weinig aarde van den vloer des tabernakels daarbij doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2138" id="n2138T">2137</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.18"> En wanneer de vrouw voor het aanschijn des Heeren staat, zal hij haar het hoofd ontdekken en op hare handen leggen het spijsoffer der herinnering en de offerande der ijverzucht; hij echter zal het allerbitterste water vasthouden, waarin hij onder verwensching vervloekingen heeft opeengehoopt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2139" id="n2139T">2138</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.19"> En hij zal haar bezweren en tot haar zeggen: Indien geen vreemde man bij u geslapen heeft en gij niet door ontrouw aan de sponde uws echtgenoots verontreinigd zijt, dan zal u dit allerbitterste water niet schaden, waarin ik vervloe kingen heb opeengehoopt.</verse>
<verse osisID="Num.5.20"> Maar als gij van uwen man afgeweken en bezoedeld zijt en bij een anderen man hebt gelegen,</verse>
<verse osisID="Num.5.21"> dan zullen deze vervloekingen over u komen: De Heer make u tot eene vervloeking en tot een voorbeeld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2140" id="n2140T">2139</a> voor allen onder zijn volk: Hij doe uwe heup verrotten en uw schoot zwelle op en barste vaneen.</verse>
<verse osisID="Num.5.22"> Het gevloekte water kome in uwen buik en uw schoot zwelle op en uwe heup verrotte. En de vrouw zal antwoorden: Amen, amen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2141" id="n2141T">2140</a>.</verse>
<verse osisID="Num.5.23"> En de priester zal die vervloekingen op een blad schrijven en ze met het allerbitterste water uitwisschen, waarin hij de vervloekingen heeft opeengehoopt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2142" id="n2142T">2141</a>,</verse> 
<verse osisID="Num.5.24"> en hij zal het haar te drinken geven. En wanneer zij dat gedronken heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2143" id="n2143T">2142</a>,</verse>
<verse osisID="Num.5.25"> zal de priester uit hare hand het spijsoffer der ijverzucht nemen en het voor den Heer opheffen en op het altaar leggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2144" id="n2144T">2143</a>, zoo nochtans, dat hij eerst</verse>
<verse osisID="Num.5.26"> een handvol neme van het spijsoffer, dat opgedragen wordt, en op het altaar verbrande; en aldus geve hij aan de vrouw het allerbitterste water te drinken.</verse>
<verse osisID="Num.5.27"> En wanneer zij dat gedronken heeft, dan zal, indien zij verontreinigd en met verachting van haren man aan echtbreuk schuldig is, het water der vervloeking haar doordringen en haar buik zal opzwellen en hare heup verrotten; en de vrouw zal tot eene vervloeking zijn en tot een voorbeeld voor geheel het volk.</verse>
<verse osisID="Num.5.28"> Bijaldien zij echter niet verontreinigd is, zal zij ongedeerd blijven en kinderen baren.</verse>
<verse osisID="Num.5.29"> Dat is de wet der ijverzucht. Indien eene vrouw afwijkt van haren man en indien zij verontreinigd is,</verse>
<verse osisID="Num.5.30"> en de echtgenoot, door een geest van ijverzucht aangedreven, haar voor het aanschijn des Heeren voert, en de priester haar doet overeenkomstig al hetgeen geschreven is,</verse>
<verse osisID="Num.5.31"> dan zal de echtgenoot geene schuld hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2145" id="n2145T">2144</a>, en zij zal naar hare ongerechtigheid ontvangen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.6"> 
<title>Hoofdstuk VI.</title><p>Het nazareaat en zijne verplichtingen (v. 1-.8. Voorschriften in geval het geschonden is (v. 9-.12. Plechtigheden bij het einde van het nazareaat (v. 13-.21. - De priesterlijke zegen over het volk (v. 22-.27.</p>
<verse osisID="Num.6.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.6.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer een man of eene vrouw eene gelofte doen om zich te heiligen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2146" id="n2146T">2145</a> en zich den Heer willen toewijden,</verse>
<verse osisID="Num.6.3"> zullen zij zich van wijn en van alles, wat bedwelmen kan, onthouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2147" id="n2147T">2146</a>. Azijn van wijn en van elken anderen drank<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2148" id="n2148T">2147</a> en al wat uit druiven geperst wordt, zullen zij niet drinken; versche en gedroogde druiven zullen zij niet eten</verse>
<verse osisID="Num.6.4"> al de dagen, dat zij krachtens de gelofte den Heer zijn toegewijd; al wat van den wijngaard kan zijn, van rozijn tot druivepit<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2149" id="n2149T">2148</a>, zullen zij niet eten.</verse>
<verse osisID="Num.6.5"> Al- den tijd zijner afzondering zal geen scheermes over zijn hoofd gaan, totdat de dagen voleind zijn, dat hij den Heer is toegewijd. Heilig zal hij zijn, terwijl het haar van zijn hoofd aanwast.</verse>
<verse osisID="Num.6.6"> Geheel den tijd zijner toewijding zal hij bij eenen doode niet binnengaan,</verse>
<verse osisID="Num.6.7"> en zelfs wegens de lijkplechtigheid van vader en moeder en broeder en zuster zal hij zich niet verontreinigen, omdat de wijding van zijnen God op zijn hoofd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2150" id="n2150T">2149</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.6.8"> Alle dagen zijner afzondering zal hij den Heer heilig zijn.</verse>
<verse osisID="Num.6.9"> Zoo echter iemand plotseling in zijne tegenwoordigheid sterft, zal zijn gewijd hoofd verontreinigd zijn; en hij zal het aanstonds scheren op den eigen dag zijner zuivering en nogmaals op den zevenden dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2151" id="n2151T">2150</a>.</verse>
<verse osisID="Num.6.10"> Doch op den achtsten dag zal hij twee tortelduiven of twee jonge duiven den priester brengen aan den ingang van het verbond der getuigenis.</verse>
<verse osisID="Num.6.11"> En de priester zal de eene als zondoffer opdragen en de andere als brandoffer en voor hem bidden, wijl hij ter oorzake van den doode gezondigd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2152" id="n2152T">2151</a>; en hij zal het hoofd van hem op dien dag heiligen;</verse>
<verse osisID="Num.6.12"> en hij zal den Heer de dagen zijner afzondering toewijden en een éénjarig lam voor de zonde offeren, zoo echter, dat de vorige dagen ongeldig zijn, wijl zijne toeheiliging onrein is geworden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2153" id="n2153T">2152</a>.</verse>
<verse osisID="Num.6.13"> Dit is de wet der toewijding<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2154" id="n2154T">2153</a>. Wanneer de dagen, welke hij volgens gelofte bepaald heeft, voleind zijn, zal men hem aan den ingang brengen van den tabernakel des verbonds</verse>
<verse osisID="Num.6.14"> en hij zal als zijne offerande aan den Heer opdragen een éénja- rig, smetteloos lam ten brandoffer en een éénjarig, smetteloos schaap ten zondoffer en eenen ram zonder smet als vredeoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2155" id="n2155T">2154</a>,</verse>
<verse osisID="Num.6.15"> alsook een korf met ongedeesemde brooden, welke met olie beslagen zijn, en koeken zonder zuurdeeg, bestreken met olie, en de bijoffers van elk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2156" id="n2156T">2155</a>;</verse>
<verse osisID="Num.6.16"> en de priester zal dat aanbieden voor den Heer en zoowel het zondoffer als het brandoffer opdragen.</verse>
<verse osisID="Num.6.17"> Den ram echter zal hij als vredeoffer voor den Heer slachten en te gelijk de korf met het ongedeesemde offeren, alsook de bijoffers, welke naar het gebruik verschuldigd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2157" id="n2157T">2156</a>.</verse>
<verse osisID="Num.6.18"> Dan zal den nazareër vóór den ingang van den tabernakel des verbonds zijn gewijd hoofdhaar worden afgeschoren; en hij zal diens haren nemen en op het vuur leggen, dat onder het vredeoffer gelegd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2158" id="n2158T">2157</a>.</verse>
<verse osisID="Num.6.19"> En den gekookten schouder van den ram en één broodbol zonder zuurdeeg uit den korf en één ongedeesemden koek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2159" id="n2159T">2158</a>, en hij zal dat den nazareër in de handen geven, nadat diens hoofd geschoren is.</verse>
<verse osisID="Num.6.20"> En hij zal het wederom van hem nemen en het opheffen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2160" id="n2160T">2159</a> voor het aanschijn des Heeren; en geheiligd zijnde, zal het den priester toebehooren evenals de borst, welke volgens het gebod moet worden afgezonderd, en de dijharst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2161" id="n2161T">2160</a>. Daarna mag de nazareër wijn drinken.</verse>
<verse osisID="Num.6.21"> Dat is de wet des nazareërs, wanneer hij zijne offerande den Heer belooft ten tijde zijner toewijding, buiten hetgeen zijne hand nog vinden mag; zooals hij in zijn gemoed beloofd heeft, zoo zal hij doen ter voltooiïng zijner heiliging<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2162" id="n2162T">2161</a>.</verse>
<verse osisID="Num.6.22"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.6.23"> Zeg tot Aäron en zijne zonen: Alzoo zult gij de kinderen van Israël zegenen en gij zult tot hen zeggen:</verse>
<verse osisID="Num.6.24"> De Heer zegene u en beware u.</verse>
<verse osisID="Num.6.25"> De Heer toone u zijn aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2163" id="n2163T">2162</a> en erbarme zich over u.</verse>
<verse osisID="Num.6.26"> De Heer wende zijn gelaat naar u en geve u vrede.</verse>
<verse osisID="Num.6.27"> En zij zullen mijnen naam inroepen over de kinderen van Israël, en Ik zal hen zegenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2164" id="n2164T">2163</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.7"> 
<title>Hoofdstuk VII.</title><p>De gaven van de vorsten der stammen ten dienste des heiligdoms (v. 1-.89.</p>
<verse osisID="Num.7.1"> Het gebeurde nu ten dage<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2165" id="n2165T">2164</a>, dat Moses den tabernakel voltooid en opgericht en dien gezalfd en geheiligd had met al zijn gereedschap, alsook het altaar en al zijn gereedschap,</verse>
<verse osisID="Num.7.2"> toen brachten de vorsten van Israël en de hoofden der geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2166" id="n2166T">2165</a> in elken stam en de oversten over degenen, die geteld waren,</verse>
<verse osisID="Num.7.3"> als geschenken vóór den Heer zes huifwagens met twaalf runderen. Twee vorsten boden éénen wagen aan en ieder hunner één rund, en zij brachten dat voor het aanschijn des tabernakels.</verse>
<verse osisID="Num.7.4"> De Heer nu zeide tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.7.5"> Neem het van hen aan om voor het dienstwerk van den tabernakel te dienen en geef het aan de levieten volgens de orde van hun dienstwerk.</verse>
<verse osisID="Num.7.6"> Toen dan Moses de wagens en de runderen had aangenomen, gaf hij ze aan de levieten.</verse>
<verse osisID="Num.7.7"> Twee wagens en vier runderen gaf hij aan de zonen van Gerson in verhouding tot hetgeen zij noodig hadden.</verse>
<verse osisID="Num.7.8"> De andere vier wagens en acht runderen gaf hij aan de zonen van Merari in verhouding tot hunne ambtsbezigheden en hunnen dienst onder de leiding van Ithamar, den zoon van Aäron, den priester.</verse>
<verse osisID="Num.7.9"> Maar aan de zonen van Caäth gaf hij geen wagens en runderen, omdat zij in het heiligdom dienen en de lasten dragen op hun eigen schouders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2167" id="n2167T">2166</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.7.10"> De vorsten dan brachten ter inwijding van het altaar ten dage, dat het gezalfd werd, hunne offergave voor het altaar.</verse>
<verse osisID="Num.7.11"> En de Heer zeide tot Moses: Ieder der vorsten afzonderlijk biede op een afzonderlijken dag geschenken aan voor de inwijding van het altaar.</verse>
<verse osisID="Num.7.12"> Den eersten dag bracht zijne offergave Nahasson, de zoon van Aminadab, uit den stam Juda;</verse>
<verse osisID="Num.7.13"> en daartoe behoorden een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.14"> een vat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2168" id="n2168T">2167</a> van tien gouden sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.15"> een var<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2169" id="n2169T">2168</a> uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.16"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.17"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offerande van Nahasson, den zoon van Aminadab.</verse>
<verse osisID="Num.7.18"> Den tweeden dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2170" id="n2170T">2169</a> offerde Nathanaël, de zoon van Suar, de vorst uit den stam Issachar,</verse>
<verse osisID="Num.7.19"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.20"> een gouden vat van tien sikkels, vol reukwerk;</verse> 
<verse osisID="Num.7.21"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.22"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.23"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Nathanaël, den zoon van Suar.</verse>
<verse osisID="Num.7.24"> Den derden dag offerde de vorst der kinderen van Zabulon, Eliab, de zoon van Helon,</verse>
<verse osisID="Num.7.25"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.26"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.27"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.28"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.29"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Eliab, den zoon van Helon.</verse>
<verse osisID="Num.7.30"> Den vierden dag offerde de vorst der kinderen van Ruben, Elisur, de zoon van Sedeür,</verse>
<verse osisID="Num.7.31"> een zilveren, schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.32"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.33"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.34"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.35"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Elisur, den zoon van Sedeür.</verse>
<verse osisID="Num.7.36"> Den vijfden dag offerde de vorst der kinderen van Simeon, Samaliël, de zoon van Surisaddaï,</verse>
<verse osisID="Num.7.37"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.38"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.39"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.40"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.41"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Salamiël, den zoon van Surisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.7.42"> Den zesden dag offerde de vorst der kinderen van Gad, Eliasaph, de zoon van Duel,</verse>
<verse osisID="Num.7.43"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.44"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.45"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.46"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.47"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Eliasaph, den zoon van Duel.</verse>
<verse osisID="Num.7.48"> Den zevenden dag offerde de vorst der kinderen van Ephraïm, Elisama, de zoon van Ammiud,</verse>
<verse osisID="Num.7.49"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.50"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse> 
<verse osisID="Num.7.51"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.52"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.53"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Elisama, den zoon van Ammiud.</verse>
<verse osisID="Num.7.54"> Den achtsten dag offerde de vorst der kinderen van Manasses, Gamaliël, de zoon van Phadassur,</verse>
<verse osisID="Num.7.55"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.56"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.57"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.58"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.59"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Gamaliël, den zoon van Phadassur.</verse>
<verse osisID="Num.7.60"> Den negenden dag offerde de vorst der kinderen van Benjamin, Abidan, de zoon van Gedeon,</verse>
<verse osisID="Num.7.61"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.62"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.63"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.64"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.65"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Abidan, den zoon van Gedeon.</verse> 
<verse osisID="Num.7.66"> Den tienden dag offerde de vorst der kinderen van Dan, Ahiëzer, de zoon van Ammisaddaï,</verse>
<verse osisID="Num.7.67"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.68"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.69"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.70"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.71"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Ahiëzer, den zoon van Ammisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.7.72"> Den elfden dag offerde de vorst der kinderen van Aser, Phegiël, de zoon van Ochran,</verse>
<verse osisID="Num.7.73"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.74"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.75"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.76"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.77"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf bokken, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Phegiël, den zoon van Ochran.</verse>
<verse osisID="Num.7.78"> Den twaalfden dag offerde de vorst der kinderen van Nephthali, Ahira, de zoon van Enan,</verse>
<verse osisID="Num.7.79"> een zilveren schotel ter zwaarte van honderd dertig sikkels, een zilveren schaal van zeventig sikkels volgens het gewicht van het heiligdom, beide vol tarwebloem, welke met olie beslagen was, ten spijsoffer;</verse> 
<verse osisID="Num.7.80"> een gouden vat ter zwaarte van tien sikkels, vol reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.7.81"> een var uit de runderkudde en een ram en een éénjarig lam ten brandoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.82"> en een bok ten zondoffer;</verse>
<verse osisID="Num.7.83"> en ten vredeoffer twee runderen, vijf rammen, vijf éénjarige lammeren. Dat was de offergave van Ahira, den zoon van Enan.</verse>
<verse osisID="Num.7.84"> Dit werd bij de inwijding des altaars door de vorsten van Israël geofferd, ten dage dat het gewijd werd: twaalf zilveren schotels, twaalf zilveren schalen, twaalf gouden vaten,</verse>
<verse osisID="Num.7.85"> in dier voege, dat elke schotel honderd dertig sikkels aan zilver en elke schaal zeventig sikkels woog, dat is alle vaatwerk bij elkander aan zilver twee duizend vierhonderd sikkels naar het gewicht van het heiligdom.</verse>
<verse osisID="Num.7.86"> Twaalf gouden vaten vol reukwerk, elk tien sikkels wegend naar het gewicht van het heiligdom, dat is te zamen aan goud honderd twintig sikkels;</verse>
<verse osisID="Num.7.87"> twaalf varren uit de runderkudde ten brandoffer, twaalf rammen, twaalf éénjarige lammeren en hunne bijoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2171" id="n2171T">2170</a>; twaalf bokken ten zondoffer.</verse>
<verse osisID="Num.7.88"> Voor de vredeoffers vier en twintig varren, zestig rammen, zestig bokken, zestig éénjarige lammeren. Dat werd geofferd bij de inwijding des altaars, toen het gezalfd was.</verse>
<verse osisID="Num.7.89"> En toen Moses den tabernakel des verbonds binnenging om de godspraak te raadplegen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2172" id="n2172T">2171</a>, hoorde hij de stem van Dengene, die tot hem sprak van het verzoendeksel, dat boven de ark van het getuigenis was, tusschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2173" id="n2173T">2172</a> de twee cherubijnen, van waar Hij tot hem sprak.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.8"> 
<title>Hoofdstuk VIII.</title>
<p>De kandelaar (v. 1-4); de wijding der Levieten (v. 5-22) en de duur van hun diensttijd (v. 23-.26.</p>
<verse osisID="Num.8.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.8.2"> Spreek tot Aäron en zeg tot hem: Wanneer gij de zeven lampen stelt, worde de kandelaar opgericht aan de zuidzijde. Beveel dan, dat de lampen recht naar het noorden op de tafel der toonbrooden zien; naar dien kant, waarop de kandelaar ziet, moeten zij licht geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2174" id="n2174T">2173</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.3"> En Aäron deed het en zette de lampen op den kandelaar, gelijk de Heer aan Moses bevolen had.</verse>
<verse osisID="Num.8.4"> Dit nu was het maaksel van den kandelaar: van gedreven goud was zoowel de middelstam als het geheel der armen, dat daaruit van weerszijden voortkwam; volgens het voorbeeld, dat de Heer aan Moses getoond had, aldus had hij den kandelaar gemaakt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2175" id="n2175T">2174</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.5"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.8.6"> Neem de Levieten uit het midden der kinderen van Israël en reinig hen</verse>
<verse osisID="Num.8.7"> volgens dit voorschrift: Dat zij met reinigingswater<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2176" id="n2176T">2175</a> besprengd worden en zich al het haar van hun lijf afscheren. En wanneer zij hunne kleederen gewasschen hebben en gezuiverd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2177" id="n2177T">2176</a>,</verse>
<verse osisID="Num.8.8"> zullen zij een var uit de runderkudde nemen en als zijn bijoffer tarwebloem, welke met olie beslagen is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2178" id="n2178T">2177</a>; en een tweeden var uit de runderkudde zult gij nemen ten zondoffer;</verse> 
<verse osisID="Num.8.9"> en gij zult de Levieten doen naderen voor den tabernakel des verbonds, terwijl de gansche menigte der kinderen van Israël is bijeengeroepen.</verse>
<verse osisID="Num.8.10"> En wanneer de Levieten voor den Heer zijn, zullen de kinderen van Israël hunne handen op hen leggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2179" id="n2179T">2178</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.11"> En Aäron zal de Levieten aanbieden als gave<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2180" id="n2180T">2179</a> voor het aanschijn des Heeren vanwege de kinderen van Israël, opdat zij dienen in zijnen dienst.</verse>
<verse osisID="Num.8.12"> Ook zullen de Levieten hunne handen leggen op de koppen der varren, van welke gij den eenen zult offeren ten zondoffer en den anderen ten brandoffer des Heeren, om voor hen te bidden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2181" id="n2181T">2180</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.13"> En gij zult<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2182" id="n2182T">2181</a> de Levieten voor het aanschijn van Aäron en van zijne zonen plaatsen en hen den Heer aanbieden en toewijden,</verse>
<verse osisID="Num.8.14"> en gij zult hen afzonderen uit het midden der kinderen van Israël opdat zij Mij toebehooren.</verse>
<verse osisID="Num.8.15"> En daarna zullen zij den tabernakel des verbonds binnengaan om Mij te dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2183" id="n2183T">2182</a>. En aldus zult gij hen reinigen en toewijden tot offergave des Heeren, want ten geschenke zijn zij Mij geschonken vanwege de kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Num.8.1">dat allen moederschoot opent in Israël, heb Ik hen aangenomen.</verse>
<verse osisID="Num.8.17"> Want Mij behoort al het eerstgeborene der kinderen van Israël, zoowel van de menschen als van het vee. Sinds den dag, dat Ik al het eerstgeborene versloeg in het land Egypte, heb Ik hen Mij toegeheiligd;</verse>
<verse osisID="Num.8.18"> en Ik heb de Levieten genomen in ruil voor al de eerstgeborenen der kinderen van Israël;</verse>
<verse osisID="Num.8.19"> en Ik heb hen ten geschenke overgedragen aan Aäron en aan zijne zonen uit het midden des volks, ten einde zij in plaats van Israël Mij dienen in den tabernakel des verbonds en voor hen bidden, opdat er geene plaag zij onder het volk, als zij het zouden wagen tot het heiligdom te naderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2184" id="n2184T">2183</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.20"> En Moses en Aäron en geheel de menigte der kinderen van Israël deden aangaande de Levieten hetgeen de Heer aan Moses geboden had;</verse>
<verse osisID="Num.8.21"> en zij werden gereinigd en waschten hunne kleederen. En Aäron hief hen op voor het aanschijn des Heeren en bad voor hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2185" id="n2185T">2184</a>,</verse>
<verse osisID="Num.8.22"> opdat zij, na gereinigd te zijn, mochten ingaan tot hunne ambtsbezigheden in den tabernakel des verbonds voor het aangezicht van Aäron en zijne zonen. Zooals de Heer aan Moses geboden had aangaande de Levieten, aldus geschiedde het.</verse>
<verse osisID="Num.8.23"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.8.24"> Dit is de wet der Levieten: Van vijf en twintig jaren en daar- boven zullen zij ingaan om dienst te doen in den tabernakel des verbonds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2186" id="n2186T">2185</a>.</verse>
<verse osisID="Num.8.25"> En wanneer zij hun vijftigste levensjaar voleind hebben, zullen zij ophouden te dienen;</verse>
<verse osisID="Num.8.26"> en zij zullen dienaars hunner broeders zijn in den tabernakel des verbonds om acht te geven op hetgeen hun zal worden toevertrouwd, maar het dienstwerk zelf zullen zij niet verrichten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2187" id="n2187T">2186</a>. Aldus zult gij beschikken over de Levieten, wat hun ambtswerk betreft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.9">
<title>Hoofdstuk IX.</title><p>Viering van het Paaschfeest (v. 1-.5. Voorschrift voor degenen, die verhinderd zijn het Paaschfeest mede te vieren (v. 6-.14. De wolkzuil geeft het teeken om op te breken of zich te legeren (v. 15-.23.</p>
<verse osisID="Num.9.1"> De Heer sprak tot Moses in de woestijn van Sinaï, het tweede jaar nadat zij uit het land Egypte waren getrokken, in de eerste maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2188" id="n2188T">2187</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.9.2"> Dat de kinderen van Israël het Paschen houden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2189" id="n2189T">2188</a> te zijnen tijde,</verse>
<verse osisID="Num.9.3"> den veertienden dag dezer maand, tegen den avond, volgens al zijne plechtgebruiken en rechten.</verse>
<verse osisID="Num.9.4"> En Moses beval aan de kinderen van Israël het Paschen te houden.</verse>
<verse osisID="Num.9.5"> En zij hielden het te zijnen tijde, den veertienden dag der maand, tegen den avond, bij den berg Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2190" id="n2190T">2189</a>. Overeenkomstig al hetgeen de Heer aan Moses bevolen had, deden de kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Num.9.6"> Maar zie, sommige onreinen wegens het lijk van eenen mensch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2191" id="n2191T">2190</a>, die op dien dag het Paschen niet konden houden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2192" id="n2192T">2191</a>, naderden tot Moses en Aäron</verse>
<verse osisID="Num.9.7"> en zeiden hun: Wij zijn onrein wegens het lijk van eenen mensch; waarom worden wij uitgesloten, zoodat wij niet bij machte zijn het offer aan den Heer te brengen te zijnen tijde onder de kinderen van Israël?</verse>
<verse osisID="Num.9.8"> Moses nu antwoordde hun: Wacht, opdat ik verneme wat de Heer aangaande u beveelt.</verse>
<verse osisID="Num.9.9"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.9.10"> Zeg aan de kinderen van Israël: Wanneer iemand onder uw volk onrein is wegens een lijk of een verre reis doet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2193" id="n2193T">2192</a>, hij houde het Paschen voor den Heer</verse>
<verse osisID="Num.9.11"> in de tweede maand, den veertienden dag der maand, tegen den avond; met ongedeesemd brood en wilde latuwe zullen zij het eten;</verse>
<verse osisID="Num.9.12"> zij zullen daarvan niets overlaten tot den morgen en geen been van hetzelve breken; geheel het plechtgebruik van het Paschen zullen zij onderhouden.</verse>
<verse osisID="Num.9.13"> Maar indien iemand wel rein is en geene reis deed en echter het Paschen niet heeft gehouden, die ziel zal uit hare volksgenooten worden uitgeroeid, omdat zij het offer aan den Heer niet heeft gebracht te zijnen tijde; hij zal zijne zonde dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2194" id="n2194T">2193</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.9.14"> Ook de vreemdeling en aankomeling<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2195" id="n2195T">2194</a>, indien er bij u zijn, zullen het Paschen voor den Heer houden volgens deszelfs plechtgebruiken en rechten. Eenerlei zal het gebod bij u zijn zoowel voor den aankomeling als voor den inboorling.</verse>
<verse osisID="Num.9.15"> Op den dag dan, dat de tabernakel werd opgericht, bedekte hem de wolk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2196" id="n2196T">2195</a>. Van den avond af nu was zij boven de tent als een schijnsel van vuur tot den morgen.</verse>
<verse osisID="Num.9.16"> Aldus geschiedde voortdurend: des daags bedekte hem de wolk en des nachts als een schijnsel van vuur.</verse>
<verse osisID="Num.9.17"> En wanneer de wolk, welke den tabernakel dekte, werd weggenomen, dan vertrokken de kinderen van Israël; en ter plaatse, waar de wolk bleef staan, daar legerden zij zich.</verse>
<verse osisID="Num.9.18"> Naar het bevel des Heeren vertrokken zij en naar zijn bevel sloegen zij den tabernakel op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2197" id="n2197T">2196</a>. Al de dagen, dat de wolk bleef staan boven den tabernakel, bleven zij op dezelfde plaats;</verse>
<verse osisID="Num.9.19"> en als het gebeurde, dat zij langen tijd daarboven verbleef, dan hielden de kinderen van Israël de wacht des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2198" id="n2198T">2197</a> en vertrokken zij niet</verse>
<verse osisID="Num.9.20"> gedurende zoovele dagen, als de wolk boven den tabernakel was. Naar het bevel des Heeren sloegen zij de tenten op en naar zijn bevel braken zij ze af.</verse>
<verse osisID="Num.9.21"> Indien de wolk van den avond tot den morgen bleef en terstond bij het aanbreken van den dag den tabernakel verliet, dan vertrokken zij; en indien zij na éénen dag en nacht wegging, dan braken zij de tenten op.</verse>
<verse osisID="Num.9.22"> Indien zij echter twee dagen of ééne maand of nog langeren tijd boven den tabernakel bleef, dan vertoefden de kinderen van Israël op dezelfde plaats en vertrokken niet; maar zoodra zij wegging, braken zij de legerplaats op.</verse>
<verse osisID="Num.9.23"> Op het woord des Heeren sloegen zij de tenten op en op zijn woord vertrokken zij; en zij hielden de wacht des Heeren naar hetgeen Hij door de bediening van Moses bevolen had.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.10">
<title>Hoofdstuk X.</title>
<p>De zilveren signaaltrompetten (v. 1-.10. Vertrek van Sinaï naar Pharan en orde der legerscharen bij den tocht (v. 11-.28. Hobab en Moses (v. 29-.32. De driedaagsche reis onder Gods geleide (v. 33-.34. Gebed van Moses bij het opheffen en nederzetten der ark (v. 35-.36.</p>
<verse osisID="Num.10.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.10.2"> Maak u twee trompetten van gedreven zilver, waarmede gij de menigte kunt samenroepen, wanneer de legerplaats moet worden opgebroken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2199" id="n2199T">2198</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.3"> En wanneer gij op de trompetten blaast, zal de gansche menigte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2200" id="n2200T">2199</a> zich bij u verzamelen aan den ingang van den tabernakel des verbonds.</verse>
<verse osisID="Num.10.4"> Als gij éénmaal blaast, zullen tot u komen de vorsten en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2201" id="n2201T">2200</a> de hoofden der menigte van Israël.</verse>
<verse osisID="Num.10.5"> Maar als het geschal langer aanhoudt en met korte stooten klinkt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2202" id="n2202T">2201</a>, zullen degenen, die aan de oostzijde zijn, het eerst het leger opbreken.</verse> 
<verse osisID="Num.10.6"> En als ten tweeden male de trompet klinkt en op een zelfde wijze schettert, zullen degenen, die aan de zuidzijde legeren, de tenten opbreken; en eveneens zullen de overigen doen, wanneer de trompetten schetteren ten vertrek.</verse>
<verse osisID="Num.10.7"> Maar wanneer het volk verzameld moet worden, zal het geschal der trompetten gewoon zijn en zullen zij niet met korte stooten schetteren.</verse>
<verse osisID="Num.10.8"> En de zonen van Aäron, de priesters, zullen op de trompetten blazen; en dit zal een altijddurende wet zijn in uwe geslachten.</verse>
<verse osisID="Num.10.9"> Als gij ten oorlog trekt uit uw land tegen de vijanden, die u bestrijden, zult gij de trompetten doen schallen en schetteren, en er zal aan u gedacht worden bij den Heer, uwen God, zoodat gij uit de handen uwer vijanden gered zult worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2203" id="n2203T">2202</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.10"> Bijaldien gij een gastmaal en feestdagen en nieuwemaandagen houdt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2204" id="n2204T">2203</a>, zult gij op de trompetten blazen bij uwe brandoffers en vredeoffers, opdat zij ulieden ter gedachtenis strekken bij uwen God. Ik ben de Heer, uw God.</verse>
<verse osisID="Num.10.11"> In het tweede jaar, de tweede maand, den twintigsten dag der maand, werd de wolk opgeheven boven den tabernakel des verbonds;</verse>
<verse osisID="Num.10.12"> en de kinderen van Israël vertrokken volgens hunne afdeelingen uit de woestijn van Sinaï, en de wolk rustte wederom in de woestijn van Pharan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2205" id="n2205T">2204</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.10.13"> En het eerst braken op, naar het bevel des Heeren door de bediening van Moses,</verse>
<verse osisID="Num.10.14"> de kinderen van Juda volgens hunne afdeelingen; en hun vorst was Nahasson, de zoon van Aminadab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2206" id="n2206T">2205</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.15"> De vorst in den stam der kinderen van Issachar was Nathanaël, de zoon van Suar.</verse>
<verse osisID="Num.10.16"> De vorst in den stam van Zabulon was Eliab, de zoon van Helon.</verse>
<verse osisID="Num.10.17"> En de tabernakel werd afgebroken, en de kinderen van Gerson en Merari, die hem droegen, trokken uit<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2207" id="n2207T">2206</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.18"> En ook de kinderen van Ruben vertrokken volgens hunne afdeelingen en hunne rangorde; en hun vorst was Helisur, de zoon van Sedeür.</verse>
<verse osisID="Num.10.19"> En de vorst in den stam der kinderen van Simeon was Salamiël, de zoon van Surisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.10.20"> Voorts was de vorst in den stam van Gad Eliasaph, de zoon van Duel.</verse>
<verse osisID="Num.10.21"> En ook de Caäthieten vertrokken, terwijl zij het heiligdom droegen. Zoolang werd de tabernakel gedragen, totdat zij kwamen ter plaatse, waar hij werd opgericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2208" id="n2208T">2207</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.22"> Ook braken de kinderen van Ephraïm op volgens hunne afdeelingen, en de vorst in hun leger was Elisama, de zoon van Ammiud.</verse> 
<verse osisID="Num.10.23"> En de vorst in den stam der kinderen van Manasse was Gamaliël, de zoon van Phadassur.</verse>
<verse osisID="Num.10.24"> En de vorst in den stam van Benjamin was Abidan, de zoon van Gedeon.</verse>
<verse osisID="Num.10.25"> Het laatst van het gansche heerleger vertrokken de kinderen van Dan volgens hunne afdeelingen; en de vorst in hun leger was Ahiëzer, de zoon van Ammisaddaï.</verse>
<verse osisID="Num.10.26"> En de vorst in den stam der kinderen van Aser was Phegiël, de zoon van Ochran.</verse>
<verse osisID="Num.10.27"> En de vorst in den stam der kinderen van Nephthali was Ahira, de zoon van Enan.</verse>
<verse osisID="Num.10.28"> Dat waren de legers en de optochten der kinderen van Israël volgens hunne afdeelingen, wanneer zij wegtrokken.</verse>
<verse osisID="Num.10.29"> En Moses zeide tot zijnen aanverwant Hobab, den zoon van Raguel, den Madianiet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2209" id="n2209T">2208</a>: Wij vertrekken naar het oord, dat de Heer ons zal geven; kom met ons, opdat wij u weldoen, want de Heer heeft goede dingen beloofd aan Israël.</verse>
<verse osisID="Num.10.30"> En deze antwoordde hem: Ik zal niet met u gaan, maar naar mijn land terugkeeren, waar ik geboren ben.</verse>
<verse osisID="Num.10.31"> En hij zeide: Verlaat ons niet, want gij weet op welke plaatsen wij in de woestijn moeten legeren, en gij zult onze gids zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2210" id="n2210T">2209</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.32"> En wanneer gij met ons gaat, zullen wij al het beste uit de rijkdommen, welke de Heer ons zal schenken, aan u geven.</verse>
<verse osisID="Num.10.33"> Zij trokken dan van den berg des Heeren eenen weg van drie dagen voort, en de ark van het verbond des Heeren ging voor hen uit en wees hun gedurende drie dagen de plaats der legering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2211" id="n2211T">2210</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.10.34"> Ook was de wolk des Heeren des daags boven hen, wanneer zij voorttrokken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2212" id="n2212T">2211</a>.</verse>
<verse osisID="Num.10.35"> En wanneer de ark werd opgeheven, zeide Moses: Rijs op, Heer, en dat uwe vijanden verstrooid worden, en dat uwe haters vluchten voor uw aangezicht.</verse>
<verse osisID="Num.10.36"> En wanneer zij werd neergezet, zeide hij: Keer terug, Heer, tot de menigte van Israël's leger.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.11">
<title>Hoofdstuk XI.</title><p>Gemor des volks met brand gestraft (v. 1-.3. Het roept om vleeschspijzen en walgt van het manna (v. 4-.9. Klacht van Moses tot God (v. 10-15), die hem op zijn bede medehelpers toezegt alsook de belofte doet het volk een maand lang met vleesch te spijzigen (v. 16-.23. De zeventig oudsten met den geest Gods vervuld (v. 24-.30. De kwakkels, en de straf van het gulzige volk (v. 31-.34.</p>
<verse osisID="Num.11.1"> Intusschen ontstond er een gemor onder het volk, als van klagenden over ongemak, tegen den Heer. En toen de Heer dat hoorde, werd Hij vertoornd. En het vuur des Heeren ontbrandde tegen hen en verslond het uiterste gedeelte der legerplaats.</verse>
<verse osisID="Num.11.2"> En toen het volk tot Moses riep, bad Moses tot den Heer en het vuur werd uitgedoofd.</verse>
<verse osisID="Num.11.3"> En hij noemde den naam dier plaats Brand, omdat het vuur des Heeren ontbrand was tegen hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2213" id="n2213T">2212</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.11.4"> Voorts ontgloeide de menigte van allerlei volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2214" id="n2214T">2213</a>, welke met hen was opgetrokken, in lust, en nederzittend en weenend te zamen met de kinderen van Israël, zeide zij: Wie zal ons vleesch<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2215" id="n2215T">2214</a> te eten geven?</verse>
<verse osisID="Num.11.5"> Wij denken aan de visschen, die wij in Egypte om niet aten; ons komen in de gedachte de komkommers en de meloenen en de preien en de uiën en het knoflook<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2216" id="n2216T">2215</a>.</verse>
<verse osisID="Num.11.6"> Onze ziel is uitgedroogd; niets anders zien onze oogen dan Man.</verse>
<verse osisID="Num.11.7"> Het Man nu was als korianderzaad, van kleur als bedellium<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2217" id="n2217T">2216</a>.</verse>
<verse osisID="Num.11.8"> En het volk ging het in het rond verzamelen en maalde het in den molen of stampte het fijn in den vijzel en kookte het in den pot en maakte er koeken van, welke als met olie toebereid brood smaakten.</verse>
<verse osisID="Num.11.9"> En wanneer des nachts de dauw op de legerplaats nederdaalde, daalde te gelijk ook het Man neder.</verse>
<verse osisID="Num.11.10"> Moses dan hoorde het volk, geslacht aan geslacht, weenen, een ieder aan den ingang zijner tent. En de gramschap des Heeren werd zeer ontstoken; en ook aan Moses scheen het ondraaglijk.</verse>
<verse osisID="Num.11.11"> En hij sprak tot den Heer: Waarom hebt Gij uwen dienaar bedroefd? Waarom vind ik geen genade voor uw aangezicht? En waarom hebt Gij den last van geheel dit volk op mij gelegd?</verse> 
<verse osisID="Num.11.12"> Ben ik dan zwanger geweest van geheel die menigte of heb ik ze gebaard, dat Gij tot mij zegt: draag hen in uwen schoot, gelijk de voedster het kindeke pleegt te dragen, en leid hen naar het land, dat Gij aan hunne vaderen onder eede beloofd hebt?</verse>
<verse osisID="Num.11.13"> Van waar heb ik vleesch om het aan zoo groot een menigte te geven? Zij weenen tegen mij, zeggende: Geef ons vleesch te eten.</verse>
<verse osisID="Num.11.14"> Ik kan niet alleen geheel dit volk dragen, want zwaar is het mij.</verse>
<verse osisID="Num.11.15"> Indien het U echter anders goeddunkt, dan smeek ik U mij te dooden en vinde ik genade in uwe oogen om niet met zoo groote rampen getroffen te worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2218" id="n2218T">2217</a>.</verse>
<verse osisID="Num.11.16"> En de Heer zeide tot Moses: Verzamel Mij zeventig mannen uit de oudsten van Israël, van wie gij weet dat zij oudsten des volks en zijne meesters zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2219" id="n2219T">2218</a>; en gij zult hen naar den ingang van den tabernakel des verbonds brengen en hen daar bij u doen staan,</verse>
<verse osisID="Num.11.17"> opdat Ik nederdale en met u spreke; en Ik zal van uwen geest wegnemen en aan hen geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2220" id="n2220T">2219</a>, opdat zij met u den last des volks dragen en niet gij alleen wordet bezwaard.</verse>
<verse osisID="Num.11.18"> Ook zult gij aan het volk zeggen: Heiligt u<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2221" id="n2221T">2220</a>; morgen zult gij ego enim audivi vos dicere: Quis dabit nobis escas carnium? bene nobis erat in AEgypto. Ut det vobis Dominus carnes, et comedatis:</td><verse osisID="Num.11.1">vleesch eten, want Ik heb u hooren zeggen: Wie zal ons vleeschspijzen geven? Het was ons goed in Egypte. Zoo dan zal de Heer u vleesch te eten geven</verse>
<verse osisID="Num.11.19"> niet eenen dag, noch twee of vijf of tien, noch zelfs twintig dagen,</verse>
<verse osisID="Num.11.20"> maar een gansche maand lang, totdat het u de neusgaten uitkomt en u tot walging wordt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2222" id="n2222T">2221</a>, omdat gij den Heer versmaad hebt, die in uw midden is, en gij geweend hebt voor zijn aangezicht, zeggende: Waarom zijn wij uit Egypte getrokken?</verse>
<verse osisID="Num.11.21"> En Moses zeide: Zeshonderd duizend mannen te voet bedraagt dit volk, en Gij zegt: Ik zal hun vleeschspijzen geven een gansche maand?</verse>
<verse osisID="Num.11.22"> Zal er dan van schapen en runderen zooveel geslacht worden, dat het ten voedsel toereikend kan zijn? Of zullen alle visschen der zee bijeen verzameld worden om hen te verzadigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2223" id="n2223T">2222</a>?</verse>
<verse osisID="Num.11.23"> En de Heer antwoordde hem: Is de hand des Heeren machteloos? Nu zult gij zien of mijn woord metterdaad volbracht wordt.</verse>
<verse osisID="Num.11.24"> Moses kwam dan en verhaalde aan het volk de woorden des Heeren en verzamelde zeventig mannen uit de oudsten van Israël, die hij rondom den tabernakel deed staan.</verse>
<verse osisID="Num.11.25"> En de Heer daalde neder in de wolk en sprak tot hem en nam van den geest, die in Moses was, en gaf er van aan de zeventig oudsten. En toen de geest op hen rustte, profeteerden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2224" id="n2224T">2223</a> zij en hielden zij niet meer op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2225" id="n2225T">2224</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.11.26"> In de legerplaats nu waren twee mannen achtergebleven, van wie de een Eldad heette en de ander Medad, en op hen rustte de geest; want ook zij waren opgeschreven en waren niet naar den tabernakel gegaan.</verse>
<verse osisID="Num.11.27"> En toen zij in de legerplaats profeteerden, liep een knaap heen en boodschapte het aan Moses, zeggende: Eldad en Medad profeteeren in de legerplaats.</verse>
<verse osisID="Num.11.28"> Aanstonds sprak Josue, de zoon van Nun, de dienaar van Moses en een uitgelezene uit velen: Mijn heer Moses, wederhoud hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2226" id="n2226T">2225</a>.</verse>
<verse osisID="Num.11.29"> Maar deze zeide: Wat ijvert gij voor mij? Wie verleene, dat geheel het volk profeteert<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2227" id="n2227T">2226</a> en de Heer hun zijnen geest geeft?</verse>
<verse osisID="Num.11.30"> En Moses keerde met de oudsten van Israël in de legerplaats terug.</verse>
<verse osisID="Num.11.31"> Een wind nu toog uit van den Heer en greep kwakkelen aan en voerde ze over de zee en liet ze op de legerplaats vallen, eene dagreize ver rondom de legerplaats aan al hare zijden, en ze vlogen in de lucht op eene hoogte van twee el boven den grond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2228" id="n2228T">2227</a>.</verse>
<verse osisID="Num.11.32"> Het volk maakte zich dan op dien ganschen dag en nacht en den volgenden dag en verzamelde de kwakkelen - wie weinig had, tien cormaten - en zij droogden ze rondom de legerplaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2229" id="n2229T">2228</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.11.33"> Nog was het vleesch tusschen hunne tanden en ontbrak dat voedsel nog niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2230" id="n2230T">2229</a>, en zie, de gramschap des Heeren ontstak tegen het volk en sloeg het met een uitermate zware plaag.</verse>
<verse osisID="Num.11.34"> En die plaats werd genoemd de Lustgraven, want daar begroeven zij het volk, dat belust was geweest. Van de Lustgraven nu trokken zij weg en kwamen te Haseroth, en zij verbleven daar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2231" id="n2231T">2230</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.12">
<title>Hoofdstuk XII.</title>
<p>Gemor van Aäron en Maria tegen Moses, die door God zelf verdedigd wordt (v. 1-.9. Maria met melaatschheid geslagen en op Moses' voorbede genezen (v. 10-.15.</p>
<verse osisID="Num.12.1"> En Maria en Aäron spraken tegen Moses wegens zijne Ethiopische huisvrouw<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2232" id="n2232T">2231</a>,</verse>
<verse osisID="Num.12.2"> en zij zeiden: Heeft de Heer door Moses alleen gesproken? heeft Hij niet eveneens tot ons<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2233" id="n2233T">2232</a> gesproken? En toen de Heer dat gehoord had,</verse> 
<verse osisID="Num.12.3"> [Moses toch was een zeer zachtmoedig man, meer dan alle menschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2234" id="n2234T">2233</a>, die op aarde woonden,]</verse>
<verse osisID="Num.12.4"> sprak Hij terstond tot hem en tot Aäron en Maria: Gaat uit, gij drieën alleen, naar den tabernakel des verbonds. En toen zij uitgegaan waren,</verse>
<verse osisID="Num.12.5"> daalde de Heer in de wolkzuil neder en stelde zich aan den ingang van den tabernakel en riep Aäron en Maria. En toen zij gekomen waren,</verse>
<verse osisID="Num.12.6"> zeide Hij tot hen: Luistert naar mijne woorden; indien iemand onder u een profeet des Heeren is, openbaar Ik mij in een gezicht aan hem of spreek Ik door een droom tot hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2235" id="n2235T">2234</a>.</verse>
<verse osisID="Num.12.7"> Maar niet een zoodanige is mijn dienaar Moses, die in geheel mijn huis allergetrouwst is;</verse>
<verse osisID="Num.12.8"> immers van mond tot mond spreek Ik tot hem, en klaar en niet in raadselen en beelden ziet hij den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2236" id="n2236T">2235</a>. Waarom dan hebt gij niet gevreesd van mijnen dienaar Moses kwaad te spreken?</verse>
<verse osisID="Num.12.9"> En Hij was vertoornd tegen hen en ging henen;</verse>
<verse osisID="Num.12.10"> ook week de wolk, die boven den tabernakel was, en zie, Maria vertoonde zich wit van melaatschheid als sneeuw. En toen Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2237" id="n2237T">2236</a> haar beschouwde en haar met melaatschheid overdekt zag,</verse>
<verse osisID="Num.12.11"> zeide hij tot Moses: Ik smeek u, mijn heer, leg op ons deze zonde niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2238" id="n2238T">2237</a>, welke wij dwaselijk bedreven hebben</verse>
<verse osisID="Num.12.13"> En Moses riep tot den Heer, zeggende: o God, ik smeek U, genees haar.</verse>
<verse osisID="Num.12.12"> opdat deze niet eene doode gelijk worde en als eene misgeboorte, welke van den schoot harer moeder wordt weggeworpen; zie, reeds voor de helft is haar vleesch door de melaatschheid verslonden.</verse>
<verse osisID="Num.12.14"> En de Heer antwoordde hem: Als haar vader haar in het gelaat had gespuwd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2239" id="n2239T">2238</a>, moest zij dan niet zeven dagen ten minste schaamrood zijn? Zeven dagen worde zij afgezonderd buiten de legerplaats en daarna zal zij worden teruggeroepen.</verse>
<verse osisID="Num.12.15"> Zoo werd dan Maria zeven dagen uitgesloten buiten de legerplaats; en het volk trok niet weg van die plaats, totdat Maria werd teruggeroepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2240" id="n2240T">2239</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.13">
<title>Hoofdstuk XIII.</title><p>Zending van twaalf verspieders naar Chanaän (v. 1-.21. Hunne reis en hun verslag daarvan na de terugkomst (v. 22-.34.</p>
<verse osisID="Num.13.1"> En het volk vertrok van Haseroth en sloeg de tenten op in de woestijn van Pharan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2241" id="n2241T">2240</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.2"> En de Heer sprak daar tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.13.3"> Zend mannen om het land Cha- naän te verkennen, dat Ik aan de kinderen van Israël geven zal, uit elken stam éénen van de vorsten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2242" id="n2242T">2241</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.4"> Moses deed hetgeen de Heer bevolen had en zond uit de woestijn van Pharan mannen, die vorsten waren, en dit zijn hunne namen.</verse>
<verse osisID="Num.13.5"> Uit den stam Ruben Sammua, den zoon van Zechur.</verse>
<verse osisID="Num.13.6"> Uit den stam Simeon Saphat, den zoon van Huri.</verse>
<verse osisID="Num.13.7"> Uit den stam Juda Caleb, den zoon van Jephone.</verse>
<verse osisID="Num.13.8"> Uit den stam Issachar Igal, den zoon van Joseph.</verse>
<verse osisID="Num.13.9"> Uit den stam Ephraïm Osee, den zoon van Nun.</verse>
<verse osisID="Num.13.10"> Uit den stam Benjamin Phalti, den zoon van Raphu.</verse>
<verse osisID="Num.13.11"> Uit den stam Zabulon Geddiël, den zoon van Sodi.</verse>
<verse osisID="Num.13.12"> Uit den stam Joseph, van Manasses' schepter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2243" id="n2243T">2242</a>, Gaddi, den zoon van Susi.</verse>
<verse osisID="Num.13.13"> Uit den stam Dan Ammiël, den zoon van Gemalli.</verse>
<verse osisID="Num.13.14"> Uit den stam Aser Sthur, den zoon van Michaël.</verse>
<verse osisID="Num.13.15"> Uit den stam Nephthali Nahabi, den zoon van Vapsi.</verse>
<verse osisID="Num.13.16"> Uit den stam Gad Guel, den zoon van Machi.</verse>
<verse osisID="Num.13.17"> Dat zijn de namen der mannen, die Moses zond om het land te verkennen; en hij noemde Osee, den zoon van Nun, Josue<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2244" id="n2244T">2243</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.18"> Moses zond hen dan om het land Chanaän te verkennen en zeide tot hen: Trekt op langs den zuidkant. En wanneer gij aan de bergen komt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2245" id="n2245T">2244</a>,</verse>
<verse osisID="Num.13.19"> verkent dan het land, hoedanig het is, en het volk, dat er woont, of het sterk of zwak is, of zij weinigen in getal of wel velen zijn;</verse>
<verse osisID="Num.13.20"> of het land zelf goed is of slecht; hoedanig de steden zijn, ommuurd of zonder muren;</verse>
<verse osisID="Num.13.21"> of de grond vet is of onvruchtbaar, boschrijk of zonder geboomte. Weest moedig en brengt ons van de vruchten des lands. Het was dan de tijd, dat reeds de vroege druiven konden gegeten worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2246" id="n2246T">2245</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.22"> En toen zij opgetrokken waren, verkenden zij het land van de woestijn van Sin tot Rohob, waar men naar Emath komt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2247" id="n2247T">2246</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.23"> En zij trokken op langs den zuidkant en kwamen te Hebron, alwaar Achiman en Sisaï en Tholmaï, de kinderen van Enac, waren; Hebron toch is zeven jaren vóór Tanis, de stad van Egypte, gebouwd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2248" id="n2248T">2247</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.24"> En zij kwamen tot de Druiventrosbeek en sneden eene rank met hare druiven af, welke twee mannen aan een draagstok droegen. Ook van de granaatappelen en van de vijgen dier plaats namen zij mede;</verse> 
<verse osisID="Num.13.25"> en deze is Nehelescol genoemd, dat is Druiventrosbeek, omdat van daar de kinderen van Israël de druiventros gedragen hadden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2249" id="n2249T">2248</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.26"> En de verkenners des lands keerden na veertig dagen terug, toen zij het gansche gewest hadden rondgetrokken;</verse>
<verse osisID="Num.13.27"> en zij kwamen bij Moses en Aäron en bij de gansche verzamemeling der kinderen van Israël in de woestijn van Pharan, dat is te Cades. En zij spraken tot hen en tot de gansche menigte en toonden de vruchten des lands;</verse>
<verse osisID="Num.13.28"> en zij verhaalden, zeggende: Wij zijn in het land gekomen, werwaarts gij ons gezonden hebt, en het vloeit waarlijk over van melk en honig, zooals aan deze vruchten erkend kan worden;</verse>
<verse osisID="Num.13.29"> maar het heeft allersterkste bewoners en groote en ommuurde steden. Het geslacht van Enac hebben wij daar gezien.</verse>
<verse osisID="Num.13.30"> Amalec woont in het zuiden, de Hetheër en de Jebuseër en de Amorrheër op het gebergte, en de Chananeër woont aan de zee en langs den Jordaanstroom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2250" id="n2250T">2249</a>.</verse>
<verse osisID="Num.13.31"> Middelerwijl stilde Caleb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2251" id="n2251T">2250</a> het gemor, dat onder het volk tegen Moses ontstond, en hij zeide: Trekken wij op en nemen wij het land in bezit, want wij kunnen het veroveren.</verse>
<verse osisID="Num.13.32"> Maar de anderen, die met hem waren, zeiden: Geenszins zijn wij in staat tegen dat volk op te trekken, want het is sterker dan wij.</verse>
<verse osisID="Num.13.33"> En zij spraken bij de kinderen van Israël kwaad van het land, dat zij verkend hadden, zeggende: Het land, dat wij doorreisd hebben, verslindt zijne bewoners<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2252" id="n2252T">2251</a>; het volk, dat wij aanschouwd hebben, is hoog van gestalte.</verse>
<verse osisID="Num.13.34"> Wij hebben daar sommige monsters gezien onder de kinderen van Enac uit het geslacht der reuzen, en bij hen vergeleken schenen wij als het ware sprinkhanen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.14">
<title>Hoofdstuk XIV.</title>
<p>Gemor des volks en vergeefsche poging van Josue en Caleb om het tot inkeer te brengen (v. 1-.9. Verschijning van 's Heeren heerlijkheid en Moses' voorbede bij den vertoornden God (v. 10-.19. Het vonnis over de schuldigen (v. 20-.38. Spijt des volks en nederlaag, nadat het tegen Gods wil ten strijde is getrokken (v. 39-.45.</p>
<verse osisID="Num.14.1"> Geheel de menigte hief dan een luid geschreeuw aan en weende dien nacht,</verse>
<verse osisID="Num.14.2"> en al de kinderen van Israël morden tegen Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.14.3"> Och, waren wij in Egypte gestorven en kwamen wij maar om in deze woeste wildernis en voere ons de Heer toch niet in dat land, opdat wij niet door het zwaard vallen en onze vrouwen en kinderen niet gevankelijk worden weggevoerd. Is het niet beter naar Egypte terug te keeren?</verse>
<verse osisID="Num.14.4"> En zij zeiden tot elkander: Stellen wij ons eenen aanvoerder en keeren wij naar Egypte terug.</verse> 
<verse osisID="Num.14.5"> Toen nu Moses en Aäron dat hoorden, vielen zij voorover op den grond in tegenwoordigheid van de gansche menigte der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2253" id="n2253T">2252</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.6"> Maar Josue, de zoon van Nun, en Caleb, de zoon van Jephone, die zelf ook het land doorreisd hadden, scheurden hunne kleederen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2254" id="n2254T">2253</a></verse>
<verse osisID="Num.14.7"> en zeiden tot de gansche menigte der kinderen van Israël: Het land, dat wij hebben rondgetrokken, is zeer goed.</verse>
<verse osisID="Num.14.8"> Als de Heer genadig is, zal Hij ons daar binnenvoeren en ons een grond geven, die overvloeit van melk en honig.</verse>
<verse osisID="Num.14.9"> Weest niet weerspannig tegen den Heer en vreest het volk van dat land niet, want wij kunnen hen als brood verslinden; alle beschutting is van hen geweken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2255" id="n2255T">2254</a>; de Heer is met ons, vreest niet.</verse>
<verse osisID="Num.14.10"> En toen de gansche menigte schreeuwde en hen wilde steenigen, verscheen de heerlijkheid des Heeren boven het dak des verbonds aan alle kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2256" id="n2256T">2255</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.11"> En de Heer zeide tot Moses: Hoelang zal dat volk Mij lasteren? hoelang zullen zij Mij niet gelooven bij al de teekenen, welke Ik in hunne tegenwoordigheid gedaan heb?</verse>
<verse osisID="Num.14.12"> Ik zal hen dan met de pest slaan en hen vernietigen; u echter zal Ik opperhoofd maken over een volk, dat groot en sterker dan dit is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2257" id="n2257T">2256</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.13"> En Moses zeide tot den Heer: Als de Egyptenaren, uit wier midden Gij dit volk hebt uitgevoerd,</verse>
<verse osisID="Num.14.14"> en de bewoners van dit land, die gehoord hebben, dat Gij, Heer, onder dit volk zijt en van aange- zicht tot aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2258" id="n2258T">2257</a> gezien wordt en dat uwe wolk hen beschermt en Gij hen voorgaat in eene wolkzuil des daags en in eene vuurzuil des nachts, als zij hooren,</verse>
<verse osisID="Num.14.15"> dat Gij zoo groot eene menigte als éénen man gedood hebt, dan zullen zij zeggen:</verse>
<verse osisID="Num.14.16"> Hij kon het volk niet in het land binnenvoeren, dat Hij onder eede beloofd had; daarom doodde Hij hen in de woestijn.</verse>
<verse osisID="Num.14.17"> Verheerlijke zich dan de kracht des Heeren, gelijk Gij gezworen hebt, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.14.18"> De Heer is lankmoedig en rijk aan ontferming, neemt ongerechtigheid en misdaden weg en laat niemand ongestraft; Gij bezoekt de zonden der vaderen aan de kinderen tot in het derde en vierde geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2259" id="n2259T">2258</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.19"> Vergeef, bid ik U, de zonde van dit volk naar de grootheid uwer ontferming, zooals Gij het genadig zijt geweest, sinds zij uit Egypte uittrokken tot op deze plaats.</verse>
<verse osisID="Num.14.20"> En de Heer zeide: Ik heb vergeven volgens uw woord<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2260" id="n2260T">2259</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.21"> Ik leef, en met de heerlijkheid des Heeren zal de gansche aarde vervuld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2261" id="n2261T">2260</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.22"> Maar alle menschen, die mijne majesteit en de teekenen zagen, welke Ik in Egypte en in de woestijn gedaan heb, en die Mij reeds tienmaal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2262" id="n2262T">2261</a> tergden en aan mijne stem niet gehoorzaamden,</verse> 
<verse osisID="Num.14.23"> zij zullen het land niet zien, dat Ik onder eede aan hunne vaderen beloofd heb, en niemand van hen, die Mij lasterden, zal het aanschouwen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2263" id="n2263T">2262</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.24"> Mijnen dienstknecht Caleb, die, van een anderen geest vervuld, Mij volgde, zal Ik in dat land binnenvoeren, dat hij heeft rondgetrokken; en zijn zaad zal het bezitten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2264" id="n2264T">2263</a>.</verse>
<verse osisID="Num.14.25"> Doch de Amalekiet en de Chanaäniet wonen in de dalen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2265" id="n2265T">2264</a>. Breekt morgen het legerkamp op en keert in de woestijn terug langs den weg naar de Roode Zee.</verse>
<verse osisID="Num.14.26"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.14.27"> Hoelang nog mort die allerbooste menigte tegen Mij? Ik heb de klachten der kinderen van Israël gehoord.</verse>
<verse osisID="Num.14.28"> Zeg hun dan: Zoo waar Ik leef, zegt de Heer, gelijk gij gesproken hebt, terwijl Ik het hoorde, zoo zal Ik u doen.</verse>
<verse osisID="Num.14.29"> In deze woestijn zullen uwe lijken liggen. Allen, die geteld zijt van twintig jaren en daarboven en tegen Mij hebt gemord<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2266" id="n2266T">2265</a>,</verse>
<verse osisID="Num.14.30"> gij zult het land niet binnengaan, over hetwelk Ik mijne hand heb opgeheven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2267" id="n2267T">2266</a> om er u te doen wonen, uitgenomen Caleb, den zoon van Jephone, en Josue, den zoon van Nun.</verse>
<verse osisID="Num.14.31"> Maar uwe kinderen, van wie gij gezegd hebt, dat zij den vijanden ten buit zouden zijn, zal Ik binnenvoeren, opdat zij het land zien, dat aan u mishaagde.</verse>
<verse osisID="Num.14.32"> Uwe lijken zullen in de woestijn liggen.</verse>
<verse osisID="Num.14.33"> Uwe zonen zullen veertig jaren in de woestijn zwerven en uwe hoererij dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2268" id="n2268T">2267</a>, totdat de lijken hunner vaderen in de woestijn zijn vergaan,</verse>
<verse osisID="Num.14.34"> overeenkomstig het getal van veertig dagen, dat gij het land verkend hebt; een jaar zal in ruil van een dag gerekend worden. En veertig jaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2269" id="n2269T">2268</a> zult gij voor uwe ongerechtigheden boeten en mijne wraak ondervinden;</verse>
<verse osisID="Num.14.35"> want zooals Ik gesproken heb, alzoo zal Ik aan geheel die allerbooste menigte doen, welke tegen Mij is opgestaan: in deze woestijn zal zij bezwijken en sterven.</verse>
<verse osisID="Num.14.36"> Al de mannen dan, die Moses ter verkenning des lands had gezonden, en die bij hun terugkeer geheel de menigte tegen hem deden morren, doordat zij van het land lasterden, dat het slecht was,</verse>
<verse osisID="Num.14.37"> stierven en werden verslagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2270" id="n2270T">2269</a> voor het aanschijn des Heeren.</verse>
<verse osisID="Num.14.38"> Maar Josue, de zoon van Nun, en Caleb, de zoon van Jephone, bleven leven van allen, die gegaan waren ter verkenning des lands.</verse>
<verse osisID="Num.14.39"> En Moses sprak al deze woorden tot al de kinderen van Israël, en het volk treurde uitermate.</verse>
<verse osisID="Num.14.40"> En zie, des morgens vroeg zich opmakend, klommen zij naar de kruin van den berg en zeiden: Wij zijn bereid naar de plaats op te trekken, waarvan de Heer heeft gesproken, want wij hebben gezondigd.</verse>
<verse osisID="Num.14.41"> Moses nu zeide hun: Waarom overtreedt gij het woord des Heeren, hetgeen u geen geluk zal aanbrengen?</verse>
<verse osisID="Num.14.42"> Trekt niet op, want de Heer is niet met u, opdat gij niet nederstort voor het aangezicht uwer vijanden.</verse>
<verse osisID="Num.14.43"> De Amalekiet en de Chanaäniet zijn vóór u en door hun zwaard zult gij vallen, doordien gij naar den Heer niet hebt willen luisteren, en de Heer zal niet met u zijn.</verse>
<verse osisID="Num.14.44"> Maar zij waren verblind en trokken op naar de kruin van den berg. De ark echter van het verbond des Heeren en Moses weken niet uit de legerplaats.</verse>
<verse osisID="Num.14.45"> En de Amalekiet en de Chanaäniet, die op het gebergte woonden, daalden af; en zij versloegen hen en hieuwen hen neer en vervolgden hen tot Horma<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2271" id="n2271T">2270</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.15">
<title>Hoofdstuk XV.</title><p>Voorschriften betreffende de spijs- en drankoffers als bijoffers (v. 1-.15. De offeranden der eerstelingsvruchten (v. 16-.21. Offers voor zonden van onwetendheid en straf voor opzettelijke boosheid (v. 22-.31. Straf des sabbatschenners (v. 32-.36. Voorschrift betreffende de kleeding (v. 37-.41.</p>
<verse osisID="Num.15.1"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.15.2"> Spreek tot de kinderen van Israel en zeg tot hen: Wanneer gij in het land uwer inwoning komt, dat Ik u zal geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2272" id="n2272T">2271</a>,</verse> 
<verse osisID="Num.15.3"> en gij eene offerande den Heer brengt als brandoffer of als slachtoffer, ter volbrenging van geloften of ter vrijwillige aanbieding van gaven of op uwe hoogfeesten ter ontsteking van welriekenden geur voor den Heer, uit de runderen of uit de schapen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2273" id="n2273T">2272</a>,</verse>
<verse osisID="Num.15.4"> dan zal ieder, die een slachtoffer brengt, een spijsoffer opdragen van tarwebloem, het tiende deel van een ephi, beslagen met olie, zooveel als het vierde deel van een hin-maat bedraagt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2274" id="n2274T">2273</a>;</verse>
<verse osisID="Num.15.5"> ook zal hij wijn ten drankoffer in dezelfde maat opdragen voor het brandoffer of voor het slachtoffer. Voor elk lam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2275" id="n2275T">2274</a></verse>
<verse osisID="Num.15.6"> en elken ram zal het spijsoffer twee tienden tarwebloem bedragen, welke met het derde deel van een hin-maat olie beslagen is;</verse>
<verse osisID="Num.15.7"> en hij zal wijn ten drankoffer, een derde deel van dezelfde maat, opdragen ten welriekenden geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.15.8"> Maar wanneer gij uit de runderen een brandoffer of slachtoffer brengt ter vervulling eener gelofte of als vredeoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2276" id="n2276T">2275</a>,</verse>
<verse osisID="Num.15.9"> zult gij bij elk rund drie tienden tarwebloem geven, beslagen met olie, welke de helft van eene hin-maat bedraagt,</verse>
<verse osisID="Num.15.10"> en wijn ten drankoffer in dezelfde maat tot eene offerande van allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.15.11"> Zoo zult gij doen</verse>
<verse osisID="Num.15.12"> bij elk rund en elken ram en elk lam en geitebokje.</verse> 
<verse osisID="Num.15.13"> Zoowel de inboorlingen als de vreemdelingen</verse>
<verse osisID="Num.15.14"> zullen volgens hetzelfde plechtgebruik hunne offers opdragen.</verse>
<verse osisID="Num.15.15"> Eenerlei gebod en recht zal er zijn zoowel voor u als voor de aankomelingen des lands<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2277" id="n2277T">2276</a>.</verse>
<verse osisID="Num.15.16"> De Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.15.17"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen:</verse>
<verse osisID="Num.15.18"> Wanneer gij in het land komt, dat Ik u zal geven,</verse>
<verse osisID="Num.15.19"> en gij van het brood van dat gewest eet, zult gij de eerstelingen voor den Heer afzonderen</verse>
<verse osisID="Num.15.20"> van uwe spijzen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2278" id="n2278T">2277</a>. Zooals gij van de dorschvloeren de eerstelingen afzondert,</verse>
<verse osisID="Num.15.21"> zoo ook zult gij van de spijsgerechten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2279" id="n2279T">2278</a> de eerstelingen den Heer geven.</verse>
<verse osisID="Num.15.22"> Bijaldien gij nu door onwetendheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2280" id="n2280T">2279</a> iets overtreedt van hetgeen de Heer tot Moses gesproken</verse>
<verse osisID="Num.15.23"> en Hij door hem aan u bevolen heeft van den dag dat Hij aanving geboden te geven en daarna,</verse>
<verse osisID="Num.15.24"> en als de menigte vergeet dat te doen, dan zal zij eenen var uit de runderkudde als brandoffer opdragen ten allerwelriekendsten geur voor den Heer en zijn spijsoffer en drankoffer, gelijk de heilige gebruiken vereischen, en eenen bok als zondoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2281" id="n2281T">2280</a>;</verse>
<verse osisID="Num.15.25"> en de priester zal voor de gansche menigte der kinderen van Israël bidden; en het zal hun vergeven worden, omdat zij niet vrijwillig zondigden, terwijl zij nochtans<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2282" id="n2282T">2281</a> den Heer een vuuroffer opdroegen voor zich en voor hunne zonde en dwaling;</verse>
<verse osisID="Num.15.26"> en het zal aan het gansche volk der kinderen van Israël vergeven worden en aan de aankomelingen, die in vreemdelingschap onder hen verwijlen, want het is de schuld van geheel het volk door onwetendheid.</verse>
<verse osisID="Num.15.27"> Bijaldien echter eene enkele ziel in onwetendheid zondigt, zal zij een éénjarige geit voor hare zonde offeren;</verse>
<verse osisID="Num.15.28"> en de priester zal voor haar bidden, omdat zij in onwetendheid voor den Heer zondigde; en hij zal kwijtschelding voor haar verwerven, en het zal haar vergeven worden.</verse>
<verse osisID="Num.15.29"> Zoowel wat de inboorlingen als wat de aankomelingen betreft, zal eenzelfde wet gelden voor allen, die in onwetendheid zondigen.</verse>
<verse osisID="Num.15.30"> Maar de ziel, welke in hoovaardij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2283" id="n2283T">2282</a> iets misdoet, hetzij het een burger is of een vreemdeling (wijl hij tegen den Heer wederspannig geweest is), zal vergaan uit haar volk;</verse>
<verse osisID="Num.15.31"> want het woord des Heeren heeft zij veracht en zijn gebod te niet gedaan; daarom zal zij uitgeroeid worden en hare ongerechtigheid dragen.</verse>
<verse osisID="Num.15.32"> Het gebeurde nu, toen de kinderen van Israël in de woestijn waren en eenen mensch vonden, die hout sprokkelde op den sabbatdag,</verse>
<verse osisID="Num.15.33"> dat zij hem brachten voor Moses en Aäron en voor de gansche menigte.</verse>
<verse osisID="Num.15.34"> En zij sloten hem in den ker- ker, niet wetend wat zij met hem moesten doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2284" id="n2284T">2283</a>.</verse>
<verse osisID="Num.15.35"> En de Heer zeide tot Moses: Die mensch moet den dood sterven, de gansche menigte moet hem buiten de legerplaats steenigen.</verse>
<verse osisID="Num.15.36"> En toen zij hem buiten gebracht hadden, steenigden zij hem, en hij stierf, gelijk de Heer geboden had.</verse>
<verse osisID="Num.15.37"> Ook zeide de Heer tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.15.38"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen, dat zij zich aan de hoeken hunner mantels franjes maken en daaraan donkerblauwe banden zetten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2285" id="n2285T">2284</a>;</verse>
<verse osisID="Num.15.39"> en dat zij, wanneer zij die zien, alle geboden des Heeren gedenken en niet hunne gedachten en oogen volgen en door verschillende zaken hoereeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2286" id="n2286T">2285</a>,</verse>
<verse osisID="Num.15.40"> maar liever de geboden des Heeren gedachtig zijn en die doen en heilig zijn voor hunnen God.</verse>
<verse osisID="Num.15.41"> Ik ben de Heer, uw God, die u uit het land Egypte heb uitgevoerd om uw God te zijn.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.16">
<title>Hoofdstuk XVI.</title><p>Opstand van Core met zijn medeplichtigen tegen Moses en Aäron (v. 1-.4. Hun eerzuchtig streven door God zelf gestraft (v. 5-.35. De wierookvaten der oproerig en tot platen verwerkt en ten blijvend aandenken ter bekleeding des altaars gebezigd (v. 36-.40. Oproer des volks om de straf van Core en zijn partijgenooten, en Gods straffende gramschap, welke, na een groote slachting, door Moses en Aäron verzoend wordt, (v. 41-.50.</p>
<verse osisID="Num.16.1"> En zie, Core, de zoon van Isaär, den zoon van Caäth, den zoon van Levi, en Dathan en Abiron, de zo- nen van Eliab, alsook Hon, de zoon van Pheleth, uit de kinderen van Ruben,</verse>
<verse osisID="Num.16.2"> stonden op tegen Moses met tweehonderd vijftig andere mannen van de kinderen van Israël, oversten der gemeente en die ten tijde der raadsvergadering bij hunne namen geroepen werden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2287" id="n2287T">2286</a>.</verse>
<verse osisID="Num.16.3"> En toen zij tegenover Moses en Aäron stonden, zeiden zij: Laat het u genoeg zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2288" id="n2288T">2287</a>, want de gansche menigte bestaat uit heiligen en onder hen is de Heer; waarom verheft gij u<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2289" id="n2289T">2288</a> boven het volk des Heeren?</verse>
<verse osisID="Num.16.4"> Toen nu Moses dat hoorde, viel hij voorover op zijn aangezicht neder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2290" id="n2290T">2289</a>;</verse>
<verse osisID="Num.16.5"> en hij sprak tot Core en tot geheel de menigte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2291" id="n2291T">2290</a> en zeide: Morgen vroeg zal de Heer doen weten wie Hem toebehooren en zal Hij de heiligen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2292" id="n2292T">2291</a> tot zich doen toetreden; en zij, die Hij heeft uitverkoren, zullen tot Hem naderen.</verse>
<verse osisID="Num.16.6"> Doet derhalve aldus: Een ieder neme zijn wierookvat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2293" id="n2293T">2292</a>, gij, Core, en geheel uwe partij;</verse>
<verse osisID="Num.16.7"> en neemt morgen vuur en legt daarop reukwerk voor den Heer; en wien Hij ook zal uitkiezen, die zal de heilige zijn; gij verheft u zeer, zonen van Levi<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2294" id="n2294T">2293</a>.</verse>
<verse osisID="Num.16.8"> En nogmaals zeide hij tot Core: Luistert, zonen van Levi:</verse>
<verse osisID="Num.16.9"> Is het weinig voor ulieden, dat de God van Israël u uit al het volk afgezonderd en met zich verbonden heeft om Hem in den dienst des tabernakels te dienen en te staan voor de menigte des volks en voor haar het dienstwerk te verrichten?</verse>
<verse osisID="Num.16.10"> Heeft Hij daarom u en al uwe broeders, de zonen van Levi, tot zich doen naderen, opdat gij ulieden ook het priesterschap zoudt aanmatigen</verse>
<verse osisID="Num.16.11"> en geheel uw aanhang zich tegen den Heer zou stellen? Want wat is Aäron, dat gij tegen hem mort?</verse>
<verse osisID="Num.16.12"> Moses zond dan om Dathan en Abiron, de zonen van Eliab, te roepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2295" id="n2295T">2294</a>. En zij antwoordden: Wij komen niet.</verse>
<verse osisID="Num.16.13"> Is het u weinig, dat gij ons uit een land, dat van melk en honig overvloeide, hebt uitgevoerd om ons te dooden in de woestijn, als gij ook niet ons overheerscht?</verse>
<verse osisID="Num.16.14"> Inderdaad gij hebt ons in een land gebracht, waar beken vloeien van melk en honig, en gij hebt ons bezittingen van landerijen en wijngaarden gegeven; wilt gij ons ook de oogen uitrukken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2296" id="n2296T">2295</a>? Wij komen niet.</verse>
<verse osisID="Num.16.15"> En Moses werd zeer vergramd en zeide tot den Heer: Zie niet op hunne offeranden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2297" id="n2297T">2296</a>; Gij weet, dat ik zelfs geenen ezel ooit van hen ontvangen noch iemand hunner leed gedaan heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2298" id="n2298T">2297</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.16.16"> En hij zeide tot Core: Staat gij en geheel uwe verzameling afzonderlijk voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2299" id="n2299T">2298</a> en Aäron afzonderlijk op den dag van morgen.</verse>
<verse osisID="Num.16.17"> Neemt, een ieder, uwe wierookvaten en legt wierook daarop en brengt voor den Heer tweehonderd vijftig wierookvaten; ook Aäron houde zijn wierookvat vast.</verse>
<verse osisID="Num.16.18"> En toen zij dat hadden gedaan, terwijl Moses en Aäron daar stonden,</verse>
<verse osisID="Num.16.19"> en zij tegen hen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2300" id="n2300T">2299</a> de gansche menigte hadden verzameld bij den ingang des tabernakels, verscheen aan allen de heerlijkheid des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2301" id="n2301T">2300</a>.</verse>
<verse osisID="Num.16.20"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron en zeide:</verse>
<verse osisID="Num.16.21"> Scheidt u af uit het midden dezer verzameling, opdat Ik hen haastig verdelge.</verse>
<verse osisID="Num.16.22"> Zij nu vielen voorover op hun aangezicht neder en zeiden: Allersterkste God der geesten van alle vleesch, zal dan, als een enkele zondigt, uw toorn tegen allen woeden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2302" id="n2302T">2301</a>?</verse>
<verse osisID="Num.16.23"> En de Heer zeide tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.16.24"> Beveel aan het gansche volk, dat het zich afscheide van de tenten van Core en Dathan en Abiron.</verse>
<verse osisID="Num.16.25"> En Moses stond op en ging tot Dathan en Abiron; en hem volgden de oudsten van Israël;</verse>
<verse osisID="Num.16.26"> en hij zeide tot de menigte: Gaat weg van de tenten der god- delooze menschen en raakt niets aan van hetgeen hun toebehoort, om niet in hunne zonden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2303" id="n2303T">2302</a> te worden medegesleurd.</verse>
<verse osisID="Num.16.27"> En toen zij van rondom hunne tenten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2304" id="n2304T">2303</a> waren weggegaan, traden Dathan en Abiron naar buiten en stonden aan den ingang hunner tenten met vrouwen en kinderen en geheel hun gezin.</verse>
<verse osisID="Num.16.28"> En Moses zeide: Daardoor zult gij weten, dat de Heer mij gezonden heeft om alles wat gij ziet te doen, en dat ik niet uit mijn eigen hart dit volvoerd heb:</verse>
<verse osisID="Num.16.29"> indien zij een gewonen menschelijken dood sterven en hen eene plaag treft, welke ook de anderen pleegt te treffen, dan heeft de Heer mij niet gezonden;</verse>
<verse osisID="Num.16.30"> als echter de Heer iets nieuws werkt, zoodat de aarde haren mond opent en hen verslindt met alles wat hun toebehoort en zij levend in de onderwereld zinken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2305" id="n2305T">2304</a>, dan zult gij weten dat zij den Heer gelasterd hebben.</verse>
<verse osisID="Num.16.31"> Terstond dan als hij met spreken eindigde, scheurde de aarde onder hunne voeten vaneen;</verse>
<verse osisID="Num.16.32"> en zij opende haren mond en verslond hen met hunne tenten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2306" id="n2306T">2305</a> en al hunne have;</verse>
<verse osisID="Num.16.33"> en zij zonken levend in de onderwereld en werden overdekt door de aarde en vergingen uit het midden der menigte.</verse>
<verse osisID="Num.16.34"> Doch gansch Israël, dat in het rond stond, vluchtte bij het geschreeuw van hen, die vergingen, en zeide: Dat ook ons niet de aarde verslinde.</verse> 
<verse osisID="Num.16.35"> Maar ook ging er een vuur uit van den Heer en doodde de tweehonderd vijftig mannen, die den wierook offerden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2307" id="n2307T">2306</a>.</verse>
<verse osisID="Num.16.36"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.16.37"> Gebied aan Eleazar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2308" id="n2308T">2307</a>, Aäron's zoon, den priester, dat hij de wierookvaten opneme, welke in den brand nederliggen, en dat hij het vuur her- en derwaarts strooie, want geheiligd zijn zij</verse>
<verse osisID="Num.16.38"> in den dood der zondaren; en dat hij ze verwerke tot platen en aan het altaar hechte, dewijl daarin den Heer wierook is geofferd en zij geheiligd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2309" id="n2309T">2308</a>, opdat de kinderen van Israël ze voor oogen hebben als teeken en als herinnering.</verse>
<verse osisID="Num.16.39"> Eleazar, de priester, nam dan de koperen wierookvaten, waarin diegenen geofferd hadden, die de brand had verslonden, en hij verwerkte ze tot platen en hechtte ze aan het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2310" id="n2310T">2309</a>,</verse>
<verse osisID="Num.16.40"> opdat in het vervolg de kinderen van Israël eene herinnering zouden hebben, dat geen vreemde en wie niet van het zaad van Aäron is, mag naderen om den Heer wierook te offeren, ten einde het hem niet ga gelijk het Core ging en geheel diens partij, toen de Heer tot Moses sprak.</verse>
<verse osisID="Num.16.41"> Doch de gansche menigte der kinderen van Israël morde den volgenden dag tegen Moses en Aäron, zeggende: Gij hebt het volk des Heeren gedood.</verse> 
<verse osisID="Num.16.42"> En toen er een oproer ontstond en de verwarring grooter werd,</verse>
<verse osisID="Num.16.43"> namen Moses en Aäron de vlucht naar den tabernakel des verbonds. En nadat zij er waren ingegaan, overdekte dien de wolk en verscheen de heerlijkheid des Heeren.</verse>
<verse osisID="Num.16.44"> En de Heer zeide tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.16.45"> Gaat weg uit het midden dezer menigte; nu dadelijk zal Ik hen verdelgen. En terwijl zij op de aarde nederlagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2311" id="n2311T">2310</a>,</verse>
<verse osisID="Num.16.46"> zeide Moses tot Aäron: Neem het wierookvat en haal vuur van het altaar en leg daarop wierook en ga ijlings tot het volk om voor hen te bidden; want reeds is de toorn uitgegaan van den Heer en woedt de plaag.</verse>
<verse osisID="Num.16.47"> En toen Aäron dat gedaan had en midden tusschen de menigte gegaan was, welke door den brand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2312" id="n2312T">2311</a> reeds vernield werd, offerde hij het reukwerk;</verse>
<verse osisID="Num.16.48"> en staande tusschen de dooden en de levenden, smeekte hij voor het volk, en de plaag hield op<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2313" id="n2313T">2312</a></verse>
<verse osisID="Num.16.49"> De verslagenen nu bedroegen veertien duizend en zevenhonderd menschen, buiten degenen, die in het oproer van Core waren omgekomen.</verse>
<verse osisID="Num.16.50"> En Aäron keerde tot Moses terug aan den ingang van den tabernakel des verbonds, nadat het verderf had opgehouden.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.17"> 
<title>Hoofdstuk XVII.</title>
<p>Aäron's recht op het priesterschap bevestigd door het wonderbaar bloeien van zijnen staf (v. 1-.13.</p>
<verse osisID="Num.17.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.17.2"> Spreek tot de kinderen van Israël en neem van hen staven, éénen voor elk hunner geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2314" id="n2314T">2313</a>, van al de vorsten der stammen twaalf staven, en eens ieders naam zult gij op zijnen staf schrijven.</verse>
<verse osisID="Num.17.3"> De naam nu van Aäron zal op den stam van Levi zijn en één staf zal al de familiën afzonderlijk samenvatten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2315" id="n2315T">2314</a>;</verse>
<verse osisID="Num.17.4"> en gij zult ze leggen in den tabernakel des verbonds voor het getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2316" id="n2316T">2315</a>, waar Ik tot u zal spreken.</verse>
<verse osisID="Num.17.5"> En wien Ik uit hen verkiezen zal, diens staf zal bloeien; en Ik zal Mij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2317" id="n2317T">2316</a> vrijwaren voor de klachten der kinderen van Israël, waarmede zij tegen ulieden morren.</verse>
<verse osisID="Num.17.6"> En Moses sprak tot de kinderen van Israël; en alle vorsten gaven hem de staven, éénen voor elken stam; en er waren twaalf staven behalve den staf van Aäron<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2318" id="n2318T">2317</a>.</verse>
<verse osisID="Num.17.7"> En toen Moses die voor den Heer gelegd had in den tabernakel van het getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2319" id="n2319T">2318</a>,</verse> 
<verse osisID="Num.17.8"> bevond hij, den volgenden dag teruggekeerd, dat de staf van Aäron in het huis van Levi bloeide; en uit de zwellende knoppen waren bloesems gebroken, die zich bij het ontplooien der bladeren tot amandelen ontwikkeld hadden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2320" id="n2320T">2319</a>.</verse>
<verse osisID="Num.17.9"> Moses bracht dan alle staven van voor het aanschijn des Heeren bij al de kinderen van Israël; en zij zagen ze en ontvingen een ieder zijnen staf.</verse>
<verse osisID="Num.17.10"> En de Heer zeide tot Moses: Breng den staf van Aäron terug in den tabernakel van het getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2321" id="n2321T">2320</a> om daar ten teeken voor de wederspannige kinderen van Israël bewaard te worden, en dat hunne klachten voor Mij ophouden, opdat zij niet sterven.</verse>
<verse osisID="Num.17.11"> En Moses deed gelijk de Heer had geboden.</verse>
<verse osisID="Num.17.12"> De kinderen van Israël nu zeiden tot Moses: Zie, wij vergaan, allen komen wij om.</verse>
<verse osisID="Num.17.13"> Al wie tot den tabernakel des Heeren nadert, sterft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2322" id="n2322T">2321</a>; moeten wij dan tot uitdelging toe allen vernietigd worden?</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.18"> 
<title>Hoofdstuk XVIII.</title><p>Het dienstwerk der priesters en der levieten bij den tabernakel (v. 1-.7. De inkomsten der priesters (v. 8-20) en der levieten (v. 21-.24. De tienden der levieten-tienden behooren den priesters toe (v. 25-.32.</p>
<verse osisID="Num.18.1"> En de Heer zeide tot Aäron: Gij en uwe zonen en het huis uws vaders met u zult de ongerechtigheid van het heiligdom dragen; en gij en uwe zonen met u zult de zonden van uw priesterschap dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2323" id="n2323T">2322</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.2"> Maar neem ook uwe broeders van den stam Levi en den schepter uws vaders met u, en dat zij gereed zijn en u dienen; gij echter en uwe zonen zult het dienstwerk verrichten in den tabernakel der getuigenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2324" id="n2324T">2323</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.3"> En de levieten zullen waakzaam acht geven op uwe bevelen en op al de werken van den tabernakel, in dier voege echter, dat zij tot de zaken van het heiligdom en tot het altaar niet naderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2325" id="n2325T">2324</a>, opdat èn zij niet sterven èn gij niet mede omkomt.</verse>
<verse osisID="Num.18.4"> Zij nu moeten met u zijn en waakzaam acht geven op de bewaking des tabernakels en op al deszelfs plechtgebruiken. Een vreemde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2326" id="n2326T">2325</a> zal zich bij ulieden niet voegen.</verse> 
<verse osisID="Num.18.5"> Geeft waakzaam acht op de bewaking des tabernakels en op den dienst des altaars, opdat geene gramschap kome over de kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Num.18.6"> Ik heb uwe broeders, de levieten, uit het midden der kinderen van Israël aan ulieden gegeven en overgeleverd als een geschenk voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2327" id="n2327T">2326</a>, opdat zij in het dienstwerk van zijnen tabernakel dienen.</verse>
<verse osisID="Num.18.7"> Gij echter en uwe zonen geeft acht op uw priesterschap; en alles, wat tot de bediening des altaars behoort en wat binnen het voorhangsel is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2328" id="n2328T">2327</a>, zal door de priesters bediend worden. Indien een vreemde daartoe nadert, zal hij gedood worden.</verse>
<verse osisID="Num.18.8"> En de Heer sprak tot Aäron: Zie, Ik heb u mijne eerstelingen in bewaring<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2329" id="n2329T">2328</a> gegeven. Alles, wat door de kinderen van Israël geheiligd wordt, heb Ik aan u en aan uwe zonen voor het priesterlijke dienstwerk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2330" id="n2330T">2329</a> gegeven als een altoosdurend recht.</verse>
<verse osisID="Num.18.9"> Dit dan zult gij van hetgeen geheiligd en den Heer geofferd is ontvangen. Alle offergave en spijsoffer en al wat voor de zonde en voor de schuld Mij gegeven wordt en wat allerheiligst wordt, zal aan u en aan uwe zonen toebehooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2331" id="n2331T">2330</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.10"> In het heiligdom zult gij dat eten; alleen de manspersonen zullen er van eten, omdat het voor u geheiligd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2332" id="n2332T">2331</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.11"> De eerstelingen nu, welke de kinderen van Israël zullen toewijden en offeren, heb Ik gegeven aan u en aan uwe zonen en aan uwe dochters krachtens een eeuwig recht. Wie rein is in uw huis, zal er van eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2333" id="n2333T">2332</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.12"> Al het beste van olie en wijn en koren, al wat zij van eerstelingen den Heer opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2334" id="n2334T">2333</a>, heb Ik aan u gegeven.</verse>
<verse osisID="Num.18.13"> Al de eerste vruchten, welke de grond voortbrengt en welke den Heer gebracht worden, zullen tot uw gebruik zijn. Wie rein is in uw huis, zal ze eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2335" id="n2335T">2334</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.14"> Alles, wat de kinderen van Israël krachtens gelofte zullen geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2336" id="n2336T">2335</a>, zal het uwe zijn.</verse>
<verse osisID="Num.18.15"> Al wat het eerst uit den moederschoot te voorschijn komt van alle vleesch, dat men den Heer opdraagt, hetzij het van menschen of van vee is, zal rechtens u toebehooren, op die wijze echter, dat Gij voor den eerstgeborene des menschen losgeld zult ontvangen en alle onrein dier zult doen loskoopen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2337" id="n2337T">2336</a>;</verse>
<verse osisID="Num.18.16"> en de loskooping er van zal na ééne maand geschieden voor vijf sikkels zilver naar het gewicht van het heiligdom. De sikkel heeft twintig obolen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2338" id="n2338T">2337</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.17"> Maar het eerstgeborene van rund en schaap en geit zult gij niet doen loskoopen, omdat het den Heer is toegeheiligd; alleen het bloed er van zult gij op het altaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2339" id="n2339T">2338</a> uitstorten en het vet ontsteken ten allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.18.18"> Maar het vleesch zal tot uw gebruik zijn; evenals de gewijde borst en de rechterschouder zal het u toebehooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2340" id="n2340T">2339</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.19"> Alle eerstelingen des heiligdoms, welke de kinderen van Israël den Heer opdragen, heb Ik aan u en aan uwe zonen en dochters gegeven krachtens een eeuwig recht. Het is een altoosdurend zoutverbond vóór den Heer, u en uwen kinderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2341" id="n2341T">2340</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.20"> En de Heer zeide tot Aäron: In hun land zult gij niets bezitten en geen deel zult gij onder hen hebben; Ik ben uw deel en uw erfgoed in het midden der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2342" id="n2342T">2341</a>.</verse>
<verse osisID="Num.18.21"> Aan de zonen nu van Levi heb Ik alle tienden van Israël tot bezitting gegeven voor het dienstwerk, waarmede zij Mij in den tabernakel des verbonds dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2343" id="n2343T">2342</a>,</verse>
<verse osisID="Num.18.22"> opdat de kinderen van Israël voortaan niet meer tot den tabernakel naderen en zonde bedrijven, welke den dood teweegbrengt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2344" id="n2344T">2343</a>;</verse>
<verse osisID="Num.18.23"> alleen de zonen van Levi zullen Mij in den tabernakel dienen en de zonden des volks dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2345" id="n2345T">2344</a>. Een altoosdurende wet zal het zijn in uwe geslachten. Zij zullen niets anders bezitten,</verse> 
<verse osisID="Num.18.24"> tevreden zijnde met de gave der tienden, welke Ik tot hun gebruik en voor hunne benoodigdheden heb afgezonderd.</verse>
<verse osisID="Num.18.25"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.18.26"> Beveel aan de levieten en kondig hun aan: Wanneer gij van de kinderen van Israël de tienden ontvangt, welke Ik u gegeven heb, draagt dan de eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2346" id="n2346T">2345</a> er van den Heer op, te weten het tiende deel der tienden,</verse>
<verse osisID="Num.18.27"> opdat het u worde toegerekend als offergave der eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2347" id="n2347T">2346</a>, zoowel van de dorschvloeren als van de wijnpersen;</verse>
<verse osisID="Num.18.28"> en draagt uit alles, waarvan gij de eerstelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2348" id="n2348T">2347</a> ontvangt, aan den Heer op, en geeft het aan Aäron, den priester.</verse>
<verse osisID="Num.18.29"> Alles, wat gij van de tienden zult opdragen en tot gaven voor den Heer zult afzonderen, moet allerbest en uitgelezen zijn.</verse>
<verse osisID="Num.18.30"> En zeg tot hen: Indien gij het voortreffelijke en beste van de tienden opdraagt, zal het u worden toegerekend alsof gij van dorschvloer en wijnpers de eerstelingen gegeven hadt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2349" id="n2349T">2348</a>;</verse>
<verse osisID="Num.18.31"> en gij zult die eten in al uwe woonplaatsen, zoowel gij als uwe huisgezinnen; want het is een loon voor het dienstwerk, dat gij in den tabernakel der getuigenis verricht.</verse>
<verse osisID="Num.18.32"> En gij zult u niet daaraan bezondigen, doordat gij het kostelijke en vette voor u bewaart, opdat gij niet de offergaven der kinderen van Israël verontreinigt, en sterft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2350" id="n2350T">2349</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.19"> 
<title>Hoofdstuk XIX.</title><p>Het offer der roode koe en het reinigingswater (v. 1-.10. Het gebruik van dit water in geval van verontreiniging door aanraking van een doode (v. 11-.22.</p>
<verse osisID="Num.19.1"> En de Heer sprak tot Moses en Aäron, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.19.2"> Dit is de godsdienstviering der slachtofferande, welke<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2351" id="n2351T">2350</a> de Heer heeft vastgesteld. Gebied aan de kinderen van Israël, dat zij een roode koe tot u brengen, welke volwassen en zonder eenige smet is en het juk niet gedragen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2352" id="n2352T">2351</a>;</verse>
<verse osisID="Num.19.3"> en gij zult haar aan Eleazar, den priester, uitleveren, en deze zal haar, nadat zij buiten de legerplaats gebracht is, slachten ten aanschouwen van allen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2353" id="n2353T">2352</a>;</verse>
<verse osisID="Num.19.4"> en hij zal den vinger in haar bloed doopen en zevenmaal er mede sprengen tegenover de deuren des tabernakels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2354" id="n2354T">2353</a>,</verse>
<verse osisID="Num.19.5"> en hij zal haar voor aller oogen verbranden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2355" id="n2355T">2354</a>, en zoowel de huid en het vleesch als het bloed en de mest er van aan de vlam prijsgeven.</verse>
<verse osisID="Num.19.6"> Ook cederhout en hysop en tweemaal geverfd karmozijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2356" id="n2356T">2355</a> zal de priester in de vlam werpen, waarin de koe verteerd wordt.</verse>
<verse osisID="Num.19.7"> En dan ten slotte zal hij, na zijne kleederen en zijn lichaam gewasschen te hebben, in de legerplaats komen, en hij zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.8"> Bovendien zal ook degene, die haar verbrandde, zijne kleederen en zijn lichaam wasschen, en hij zal tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.9"> Een rein man nu zal de asch der koe verzamelen en die buiten de legerplaats op een allerzuiverste plaats uitstorten, opdat ze voor de menigte der kinderen van Israël bewaard worde en strekke tot besprengingswater; want voor de zonde is de koe verbrand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2357" id="n2357T">2356</a>.</verse>
<verse osisID="Num.19.10"> En wanneer degene, die de asch der koe droeg, zijne kleederen gewasschen heeft, zal hij tot den avond onrein zijn. De kinderen van Israël en de aankomelingen, die onder hen wonen, zullen dat voor heilig houden krachtens een eeuwig recht.</verse>
<verse osisID="Num.19.11"> Wie het lijk van een mensch aanraakt en daarom zeven dagen onrein is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2358" id="n2358T">2357</a>,</verse>
<verse osisID="Num.19.12"> zal met dat water den derden en zevenden dag besprengd en alzoo gereinigd worden. Als hij den derden dag niet besprengd is, zal hij den zevenden niet gereinigd kunnen worden.</verse>
<verse osisID="Num.19.13"> Al wie het lijk van een menschelijk wezen aanraakt en met dat mengsel niet besprengd wordt, verontreinigt den tabernakel des Heeren, en hij zal uit Israël vergaan; omdat hij met het verzoeningswater niet besprengd is, zal hij onrein zijn en zijne onreinheid zal op hem blijven.</verse>
<verse osisID="Num.19.14"> Dit is de wet aangaande den mensch, die in eene tent sterft: Allen, die in zijne tent komen, en alle voorwerpen, welke daar zijn, zullen zeven dagen onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.15"> Een vat, dat geen deksel heeft noch bovenaan is toegebonden, zal onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.16"> Indien iemand op het veld het lijk van een verslagen of vanzelf gestorven mensch of diens gebeente of een graf aanraakt, zal hij zeven dagen onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.17"> En men zal van de asch van het verbrande en van het zondoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2359" id="n2359T">2358</a> nemen en daarop levend water in een vat gieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2360" id="n2360T">2359</a>.</verse>
<verse osisID="Num.19.18"> En nadat een rein man daarin hysop gedoopt heeft, zal hij de gansche tent en al het huisraad en de menschen, die met zulk eene onreinheid besmet zijn, daarmede besprengen;</verse>
<verse osisID="Num.19.19"> en op die wijze zal de reine den onreine den derden en zevenden dag zuiveren; en als hij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2361" id="n2361T">2360</a> den zevenden dag ontzondigd is, zal hij èn zich zelven èn zijne kleederen wasschen en tot den avond onrein zijn.</verse>
<verse osisID="Num.19.20"> Indien iemand naar dit voorschrift niet ontzondigd wordt, zal zijne ziel vergaan uit het midden der gemeente; want hij heeft het heiligdom des Heeren verontreinigd en is met het zuiveringswater niet besprengd.</verse>
<verse osisID="Num.19.21"> Dit gebod zal een altoosdurende wet zijn. Ook zal degene, die het water sprengt, zijne kleederen wasschen. Al wie het verzoeningswater aanraakt, zal tot den avond onrein zijn.</verse> 
<verse osisID="Num.19.22"> Al wat de onreine<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2362" id="n2362T">2361</a> aanraakt, zal hij onrein maken; en de persoon, die iets daarvan aanraakt, zal tot den avond onrein zijn.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.20">
<title>Hoofdstuk XX.</title>
<p>Dood van Maria (v. .1. Gemor des volks om water, dat op Gods bevel door de tusschenkomst van Moses en Aäron uit de steenrots vloeit. Gebrekkig geloof der beide broeders en hunne straf (v. 2-.13. Edom's weigering om Israël doortocht te verleenen door zijn gebied (v. 14-.21. Dood van Aäron, in wiens plaats Eleazar hoogepriester wordt, en rouw des volks (v. 22-.30.</p>
<verse osisID="Num.20.1"> En de kinderen van Israël en de gansche menigte kwamen in de woestijn van Sin in de eerste maand; en het volk verbleef te Cades<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2363" id="n2363T">2362</a>. En daar stierf Maria en werd terzelfder plaatse begraven.</verse>
<verse osisID="Num.20.2"> Cumque indigeret aqua populus, convenerunt adversum Moysen et Aäron:</td>
<verse osisID="Num.20.2"> En toen het volk gebrek aan water had, verzamelden zij zich tegen Moses en Aäron;</verse>
<verse osisID="Num.20.3"> en zij werden oproerig en zeiden: Och, waren wij maar omgekomen tusschen onze broeders voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2364" id="n2364T">2363</a>!</verse>
<verse osisID="Num.20.4"> Waarom hebt gij de gemeente des Heeren weggevoerd in de wildernis, opdat èn wij èn ons vee sterven?</verse>
<verse osisID="Num.20.1">niet bezaaid kan worden, waar geen vijgeboom, geene wijngaarden, geene granaatboomen groeien en bovendien geen water is om te drinken?</verse>
<verse osisID="Num.20.6"> En Moses en Aäron gingen, na de menigte te hebben weggezonden, in den tabernakel des verbonds en vielen voorover ter aarde en riepen tot den Heer en zeiden: Heere God, luister naar het geroep van dit volk en open hun uwen schat, eene bron van levend water, opdat zij verzadigd worden en hun gemor ophoude<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2365" id="n2365T">2364</a>. En de heerlijkheid des Heeren verscheen boven hen.</verse>
<verse osisID="Num.20.7"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.20.8"> Neem den staf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2366" id="n2366T">2365</a> en verzamel het volk, gij en Aäron, uw broeder, en spreekt tot de steenrots in hunne tegenwoordigheid, en zij zal water geven. En wanneer gij het water uit de rots hebt doen komen, zal de gansche menigte en haar vee drinken.</verse>
<verse osisID="Num.20.9"> Moses nam dan den staf, welke voor het aanschijn des Heeren was, gelijk Hij hem geboden had,</verse>
<verse osisID="Num.20.10"> en nadat de menigte voor de rots was verzameld, zeide hij hun: Luistert weerspannigen en ongeloovigen: Zullen wij wel uit deze steenrots voor u water kunnen doen komen?</verse>
<verse osisID="Num.20.11"> En toen Moses zijne hand opgeheven en met den staf tweemaal den rotssteen geslagen had, kwam daaruit water in overvloed, zoodat het volk en het vee dronk.</verse>
<verse osisID="Num.20.12"> En de Heer zeide tot Moses en Aäron: Omdat gij Mij niet geloofd hebt om Mij te heiligen voor de kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2367" id="n2367T">2366</a>, zult gij deze volksmenigten niet binnenvoeren in het land, dat Ik hun geven zal.</verse> 
<verse osisID="Num.20.13"> Dat is het Water der tegenspraak, waar de kinderen van Israël tegen den Heer getwist hebben en Hij onder hen geheiligd werd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2368" id="n2368T">2367</a>.</verse>
<verse osisID="Num.20.14"> Intusschen zond Moses uit Cades boden naar den koning van Edom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2369" id="n2369T">2368</a> om hem te zeggen: Dit laat u weten uw broeder Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2370" id="n2370T">2369</a>: Gij kent al de ellende, welke ons getroffen heeft,</verse>
<verse osisID="Num.20.15"> hoe onze vaderen naar Egypte afdaalden en wij daar langen tijd woonden en de Egyptenaren ons en onze vaderen verdrukten;</verse>
<verse osisID="Num.20.16"> en hoe wij tot den Heer riepen en Hij ons verhoorde en zijnen engel zond, die ons uit Egypte heeft uitgevoerd. Zie, wij zijn in de stad Cades gelegerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2371" id="n2371T">2370</a>, welke aan uwe uiterste grenzen is gelegen,</verse>
<verse osisID="Num.20.17"> en smeeken, dat gij ons door uw land laat trekken. Wij zullen niet door de velden noch door de wijngaarden gaan, niet het water uit uwe putten drinken, maar langs den heerweg zullen wij gaan en noch ter rechter- noch ter linkerzijde afwijken, totdat wij uw gebied zijn doorgetrokken.</verse> 
<verse osisID="Num.20.18"> Edom nu antwoordde hem: Gij zult bij mij niet doortrekken; anders kom ik gewapend u te gemoet.</verse>
<verse osisID="Num.20.19"> En de kinderen van Israël zeiden: Langs den gebaanden weg zullen wij gaan; en indien wij en onze kudden uw water drinken, zullen wij geven wat rechtmatig is; aangaande den prijs zal er volstrekt geene moeilijkheid zijn, laat ons slechts snel doortrekken.</verse>
<verse osisID="Num.20.20"> Maar hij antwoordde: Gij zult niet doortrekken. En terstond toog hij hun te gemoet met een ontelbare menigte en een sterke hand,</verse>
<verse osisID="Num.20.21"> en hij wilde niet bewilligen in de bede om doortocht te verleenen door zijn gebied; daarom week Israël van hem af.</verse>
<verse osisID="Num.20.22"> En toen zij van Cades waren opgebroken, kwamen zij aan den berg Hor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2372" id="n2372T">2371</a>, welke op de grenzen van het land Edom gelegen is;</verse>
<verse osisID="Num.20.23"> aldaar sprak de Heer tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.20.24"> Aäron ga, zeide Hij, tot zijne volksgenooten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2373" id="n2373T">2372</a>; want hij zal het land niet binnengaan, dat Ik aan de kinderen van Israël heb gegeven, omdat hij aan mijnen mond niet geloofd heeft bij het Water der tegenspraak.</verse>
<verse osisID="Num.20.25"> Neem Aäron en zijnen zoon met hem, en voer hen op den berg Hor.</verse>
<verse osisID="Num.20.26"> En wanneer gij den vader van zijne kleeding<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2374" id="n2374T">2373</a> hebt ontdaan, zult gij daarmede Eleazar, zijnen zoon, bekleeden; Aäron zal verzameld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2375" id="n2375T">2374</a> en daar sterven.</verse>
<verse osisID="Num.20.27"> Moses deed, gelijk de Heer had geboden; en zij klommen op den berg Hor ten aanschouwen der gansche menigte.</verse>
<verse osisID="Num.20.28"> En toen hij Aäron van zijne kleederen ontdaan had, bekleedde hij daarmede diens zoon Eleazar.</verse> 
<verse osisID="Num.20.29"> Nadat de ander op de hoogte van den berg gestorven was, klom hij af met Eleazar.</verse>
<verse osisID="Num.20.30"> De gansche menigte nu ziende, dat Aäron was verscheiden, beweende hem dertig dagen in al hare familiën.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.21">
<title>Hoofdstuk XXI.</title><p>Overwinning op den koning van Arad (v. 1-.3. Het morrende volk met de plaag der vurige slangen gestraft en gered door de koperen slang (v. 4-.9. Tocht der menigte rondom Edom en Moab tot aan den Phasga (v. 10-.20. Nederlaag der Amorrheesche koningen Sehon en Og en verovering van hun gebied (v. 21-.35.</p>
<verse osisID="Num.21.1"> En toen de Chanaänietische koning van Arad, die in het zuiden woonde, dit gehoord had, te weten dat Israël langs den weg der verspieders kwam, streed hij tegen hetzelve, en overwinnaar zijnde, voerde hij er buit van weg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2376" id="n2376T">2375</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.2"> Maar Israël verbond zich door eene gelofte aan den Heer en zeide: Indien Gij dat volk in mijne hand levert, zal ik zijne steden vernielen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2377" id="n2377T">2376</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.3"> En de Heer verhoorde de gebeden van Israël en leverde den Chanaäniet over, en het doodde hem en verwoestte zijne steden; en het noemde den naam dier plaats Horma, dat is Banvloek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2378" id="n2378T">2377</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.21.4"> Zij nu reisden heen, ook van den berg Hor, langs den weg, die naar de Roode Zee leidt, ten einde het land van Edom om te trekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2379" id="n2379T">2378</a>. En aan het volk begonnen de reis en de last te verdrieten;</verse>
<verse osisID="Num.21.5"> en het sprak tegen God en Moses en zeide: Waarom hebt gij ons uit Egypte gevoerd, opdat wij in de woestijn zouden sterven? Er is geen brood, er is geen water; onze ziel walgt reeds van dat allerflauwste voedsel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2380" id="n2380T">2379</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.6"> Daarom zond de Heer vurige slangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2381" id="n2381T">2380</a> onder het volk, en toen zij door deze gebeten en zeer velen gedood werden,</verse>
<verse osisID="Num.21.7"> kwamen zij tot Moses en zeiden: Wij hebben gezondigd, omdat wij tegen den Heer en tegen u gesproken hebben; bid, dat Hij de slangen van ons wegneme. En Moses bad voor het volk,</verse>
<verse osisID="Num.21.8"> en de Heer sprak tot hem: Maak eene koperen slang en stel ze tot een teeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2382" id="n2382T">2381</a>; wie gebeten is en er naar ziet, zal leven.</verse>
<verse osisID="Num.21.9"> Moses maakte dan eene <span class="cursief">koperen slang</span> en stelde ze tot een teeken; en wie gebeten waren en er naar zagen, werden genezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2383" id="n2383T">2382</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.10"> En de kinderen van Israël vertrokken en legerden zich te Oboth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2384" id="n2384T">2383</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.21.11"> Van daar gingen zij heen en sloegen de tenten op te Jeabarim in de woestijn, welke tegenover Moab is gelegen aan den oostkant<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2385" id="n2385T">2384</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.12"> En van daar opbrekend, kwamen zij aan de beek Zared.</verse>
<verse osisID="Num.21.13"> En toen zij die verlieten, legerden zij zich tegenover den Arnon, die in de woestijn is en in het gebied des Amorrheërs ontspringt. De Arnon namelijk is de grens van Moab en scheidt de Moabieten van de Amorrheërs<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2386" id="n2386T">2385</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.14"> Daarom wordt er gezegd in het Boek van de oorlogen des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2387" id="n2387T">2386</a>: Gelijk Hij gedaan heeft aan de Roode Zee, alzoo zal Hij doen aan de beken van den Arnon.</verse>
<verse osisID="Num.21.15"> De rotsen der beken bogen zich neder om te rusten in Ar en te liggen op de grenzen van Moab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2388" id="n2388T">2387</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.16"> Te dier plaatse kwam de bron te voorschijn, waarvan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2389" id="n2389T">2388</a> de Heer tot Moses zeide: Verzamel het volk en Ik zal aan hetzelve water geven.</verse>
<verse osisID="Num.21.17"> Toen zong Israël dit lied: Stijge de bron omhoog! Zij zongen in koor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2390" id="n2390T">2389</a>:</verse>
<verse osisID="Num.21.18"> De bron, welke de vorsten gegraven en de aanvoerders der menigte bereid hebben door den wetgever en met hunne staven. Uit de woestijn (kwamen zij) naar Matthana<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2391" id="n2391T">2390</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.19"> Van Matthana naar Nahaliël, van Nahaliël naar Bamoth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2392" id="n2392T">2391</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.20"> Van Bamoth (tot waar) het dal is in het land van Moab bij de hoogte van den Phasga, die tegenover de woestijn ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2393" id="n2393T">2392</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.21"> Israël nu zond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2394" id="n2394T">2393</a> boden aan Sehon, den koning der Amorrheërs, en zeide:</verse>
<verse osisID="Num.21.22"> Ik bid u, laat mij door uw land trekken; wij zullen niet afwijken naar de akkers en wijngaarden, wij zullen geen water uit de putten drinken, den koninklijken weg zullen wij gaan, totdat wij uwe landpalen zijn doorgetrokken.</verse>
<verse osisID="Num.21.23"> Hij nu wilde aan Israël niet toestaan door zijn gebied te trekken, maar integendeel na een leger verzameld te hebben, trok hij het te gemoet in de woestijn en kwam te Jasa<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2395" id="n2395T">2394</a> en streed tegen hetzelve.</verse>
<verse osisID="Num.21.24"> En hij werd door hetzelve verslagen met de scherpte des zwaards<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2396" id="n2396T">2395</a>, en zijn land werd in bezit genomen van den Arnon tot den Jeboc en tot de kinderen van Ammon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2397" id="n2397T">2396</a>, want de grenzen der Ammonieten waren door een sterke beschutting verzekerd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2398" id="n2398T">2397</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.25"> Israël nam dan al zijne steden en woonde in de steden des Amorrheërs, te weten in Hesebon en hare dorpen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2399" id="n2399T">2398</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.26"> De stad Hesebon behoorde aan Sehon, den Amorrheeschen koning, die tegen den koning van Moab gestreden en al het land van diens gebied tot aan den Arnon genomen had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2400" id="n2400T">2399</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.27"> Daarom wordt er gezegd in een spreukdicht: Komt naar Hesebon, gebouwd en versterkt worde de stad van Sehon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2401" id="n2401T">2400</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.28"> Een vuur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2402" id="n2402T">2401</a> ging van Hesebon uit, eene vlam uit de stad van Sehon, en verslond Ar der Moabieten en de bewoners der hoogten van den Arnon.</verse> 
<verse osisID="Num.21.29"> Wee u, o Moab; Verloren zijt gij, volk van Chamos! Hij leverde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2403" id="n2403T">2402</a> zijne zonen voor de vlucht en zijne dochters voor de gevangenschap aan den koning der Amorrheërs, aan Sehon.</verse>
<verse osisID="Num.21.30"> Hun juk is vernietigd van Hesebon tot aan Dibon; afgemat kwamen zij te Nophe en tot aan Medaba<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2404" id="n2404T">2403</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.31"> Israël woonde dan in het land van den Amorrheër.</verse>
<verse osisID="Num.21.32"> En Moses zond mannen om Jazer te verkennen; en zij namen hare dorpen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2405" id="n2405T">2404</a> en overmeesterden de bewoners.</verse>
<verse osisID="Num.21.33"> En zij wendden zich en trokken opwaarts langs den weg van Basan, en hun kwam Og te gemoet, de koning van Basan, met geheel zijn volk om te strijden te Edraï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2406" id="n2406T">2405</a>.</verse>
<verse osisID="Num.21.34"> En de Heer zeide tot Moses: Vrees hem niet, want Ik heb hem en geheel zijn volk en zijn land in uwe hand gegeven; en gij zult aan hem doen, gelijk gij gedaan hebt aan Sehon, den koning der Amorrheërs, den bewoner van Hesebon.</verse>
<verse osisID="Num.21.35"> Zij versloegen dan ook hem met zijne zonen en geheel zijn volk tot uitdelging toe en namen zijn land in bezit.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.22"> 
<title>Hoofdstuk XXII.</title><p>Balac, de koning van Moab, vraagt door middel van een gezantschap den waarzegger Balaäm om Israël te komen vervloeken, maar deze, door God gewaarschuwd, weigert (v. 1-.14. Eerst na een tweede gezantschap vertrekt hij, met toestemming van God, onder voorwaarde echter van in alles diens gebod op te volgen (v. 15-.21. Gedurende de reis wordt den dubbelhartige nogmaals, op wonderbare wijze, Gods wil te kennen gegeven (v. 22-.35. Bij Balac gekomen, ziet hij voor de eerste maal het volk Gods (v. 36-.41.</p>
<verse osisID="Num.22.1"> En zij trokken voort en legerden zich in de velden van Moab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2407" id="n2407T">2406</a>, waar aan de overzijde van den Jordaan Jericho gelegen is.</verse>
<verse osisID="Num.22.2"> Balac nu, de zoon van Sephor, alles ziende wat Israël den Amorrheër gedaan had,</verse>
<verse osisID="Num.22.3"> en dat de Moabieten het zeer vreesden en zijn aanval niet konden wederstaan,</verse>
<verse osisID="Num.22.4"> zeide tot de oudsten van Madian<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2408" id="n2408T">2407</a>: Alzoo zal dat volk allen verdelgen, die binnen onze grenzen wonen, gelijk het rund het gras tot den wortel pleegt af te weiden. Hij was te dien tijde koning in Moab.</verse>
<verse osisID="Num.22.5"> Hij zond dan gezanten naar Balaäm, den zoon van Beor, eenen waarzegger, die aan de rivier van het land der kinderen van Ammon woonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2409" id="n2409T">2408</a>, om hem te ontbieden en te zeggen: Zie, er is een volk uit Egypte gekomen, dat de oppervlakte des lands overdekt, en het is tegenover mij gelegerd.</verse> 
<verse osisID="Num.22.6"> Kom dan en vervloek dat volk, want het is sterker dan ik; misschien kan ik het dan verslaan en uit mijn land werpen; want ik weet, dat hij gezegend is, dien gij zegent, en gevloekt degene, op wien gij vervloekingen laadt.</verse>
<verse osisID="Num.22.7"> En de oudsten van Moab en de oudsten van Madian vertrokken met het loon voor de waarzegging in de handen. En toen zij bij Balaäm gekomen en hem alle woorden van Balac medegedeeld hadden,</verse>
<verse osisID="Num.22.8"> antwoordde deze: Blijft hier dezen nacht en al wat de Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2410" id="n2410T">2409</a> mij zeggen zal, dat zal ik antwoorden. Terwijl zij bij Balaäm bleven, kwam God en zeide tot hem:</verse>
<verse osisID="Num.22.9"> Wat beduiden die menschen bij u?</verse>
<verse osisID="Num.22.10"> Hij antwoordde: Balac, de zoon van Sephor, de koning der Moabieten, heeft tot mij gezonden,</verse>
<verse osisID="Num.22.11"> zeggende: Zie, een volk, dat uit Egypte gekomen is, overdekt de oppervlakte des lands; kom en vervloek het, misschien kan ik strijdend het dan verdrijven.</verse>
<verse osisID="Num.22.12"> En God zeide tot Balaäm: Ga niet met hen en vervloek het volk niet, want het is gezegend.</verse>
<verse osisID="Num.22.13"> Hij nu stond des morgens op en zeide tot de vorsten: Gaat naar uw land, want de Heer heeft mij verboden met u te gaan.</verse>
<verse osisID="Num.22.14"> De vorsten keerden terug en zeiden tot Balac: Balaäm wilde niet met ons komen.</verse>
<verse osisID="Num.22.15"> Andermaal zond deze er veel meer in getal en in aanzien, dan die hij te voren gezonden had.</verse>
<verse osisID="Num.22.16"> En toen zij bij Balaäm waren gekomen, zeiden zij: Zoo zegt Balac, de zoon van Sephor: Draal niet tot mij te komen;</verse>
<verse osisID="Num.22.17"> ik ben bereid u te eeren, en wat gij verlangt, zal ik u geven; kom en vervloek dat volk.</verse>
<verse osisID="Num.22.18"> Balaäm antwoordde: Al gaf Balac mij zijn huis vol zilver en goud, ik zal het woord van den Heer, mijnen God, niet kunnen veranderen om of meer of minder te spreken.</verse>
<verse osisID="Num.22.19"> Ik bid u nog dezen nacht hier te blijven, opdat ik moge weten wat mij de Heer nogmaals zal antwoorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2411" id="n2411T">2410</a>.</verse>
<verse osisID="Num.22.20"> God kwam dan des nachts tot Balaäm en zeide hem: Indien die menschen gekomen zijn om u te ontbieden, maak u op en ga met hen; op die voorwaarde echter, dat gij doet hetgeen Ik u zal bevelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2412" id="n2412T">2411</a>.</verse>
<verse osisID="Num.22.21"> Balaäm stond des morgens op en zadelde zijne ezelin en vertrok met hen.</verse>
<verse osisID="Num.22.22"> En God werd vergramd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2413" id="n2413T">2412</a>. En de engel des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2414" id="n2414T">2413</a> stelde zich op den weg tegen Balaäm, die op de ezelin reed en twee knechten bij zich had.</verse>
<verse osisID="Num.22.23"> De ezelin, den engel ziende staan op den weg met uitgetrokken zwaard, week van den weg en ging over het veld. Toen nu Balaäm<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2415" id="n2415T">2414</a> haar sloeg en naar het pad wilde terugvoeren,</verse>
<verse osisID="Num.22.24"> stelde zich de engel in eene engte tusschen twee muren, waarmede de wijngaarden waren omsloten.</verse>
<verse osisID="Num.22.25"> De ezelin nu hem ziende, drong zich tegen den muurwand en klemde den voet des berijders. Maar hij sloeg haar wederom;</verse>
<verse osisID="Num.22.26"> en niettemin ging de engel verder naar een nauwe plek, waar zij noch ter rechter- noch ter linkerzijde kon uitwijken, en stelde zich vóór haar.</verse>
<verse osisID="Num.22.27"> En toen de ezelin den engel zag staan, stortte zij onder de voeten van den berijder neer; en deze werd vertoornd en sloeg nog feller met den stok hare zijden.</verse>
<verse osisID="Num.22.28"> En de Heer opende den mond der ezelin<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2416" id="n2416T">2415</a>, en zij sprak: Wat heb ik u gedaan? Waarom slaat gij mij? Zie, reeds ten derden male!</verse>
<verse osisID="Num.22.29"> Balaäm antwoordde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2417" id="n2417T">2416</a>: Omdat gij het verdiend en met mij gespot hebt; hadde ik maar een zwaard om u te doorsteken!</verse>
<verse osisID="Num.22.30"> De ezelin zeide: Ben ik niet uw dier, waarop gij altijd placht te rijden tot op dezen dag? Zeg of ik ooit iets dergelijks u gedaan heb. En hij zeide: Nooit.</verse>
<verse osisID="Num.22.31"> Eensklaps opende de Heer de oogen van Balaäm, en hij zag den engel op den weg staan met uitgetrokken zwaard, en hij boog zich voor hem neder, voorover op den grond.</verse>
<verse osisID="Num.22.32"> De engel nu zeide tot hem: Waarom slaat gij ten derden male uwe ezelin? Ik ben gekomen om u te wederstaan, want verkeerd is uw weg en mij tegenstrijdig;</verse> 
<verse osisID="Num.22.33"> en ware de ezelin niet van den weg geweken om plaats te maken toen ik mij tegen haar stelde, ik zou u gedood hebben en zij had blijven leven.</verse>
<verse osisID="Num.22.34"> Balaäm zeide: Ik heb gezondigd, niet wetende dat gij u tegen mij gesteld hadt; en nu, als het u mishaagt dat ik ga, zal ik terugkeeren.</verse>
<verse osisID="Num.22.35"> De engel zeide: Ga met hen en wacht u iets anders te spreken dan ik u zal gebieden. Hij ging dan met de vorsten.</verse>
<verse osisID="Num.22.36"> Toen nu Balac dit gehoord had, ging hij hem te gemoet in eene stad der Moabieten, welke aan de uiterste grenzen van den Arnon gelegen is.</verse>
<verse osisID="Num.22.37"> En hij zeide tot Balaäm: Ik heb gezanten gezonden om u te ontbieden; waarom zijt gij niet terstond tot mij gekomen? Misschien omdat ik uwe komst niet kan beloonen?</verse>
<verse osisID="Num.22.38"> Hij nu antwoordde hem: Zie, hier ben ik. Zal ik iets anders kunnen spreken dan hetgeen God mij in den mond zal leggen?</verse>
<verse osisID="Num.22.39"> Zij trokken dan samen voort en kwamen in de stad, welke op de uiterste grenzen van zijn rijk lag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2418" id="n2418T">2417</a>.</verse>
<verse osisID="Num.22.40"> En toen Balac runderen en schapen geslacht had, zond hij aan Balaäm en de vorsten, die bij hem waren, geschenken.</verse>
<verse osisID="Num.22.41"> Den anderen morgen nu voerde hij hem op de Hoogten van Baäl, en hij aanschouwde het uiterste deel des volks<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2419" id="n2419T">2418</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.23"> 
<title>Hoofdstuk XXIII.</title>
<p>Op Balaäm's verlangen wordt een zevenvoudig offer bereid, waarna hij zich terugtrekt om God te raadplegen, die hem zijne godspraak in den mond legt (v. 1-.5. Eerste spreuk van Balaäm (v. 6-.10. De misnoegde Balac brengt den profeet op een andere plek om Israël te vervloeken, en na een tweede zevenvoudig offer en na opnieuw God geraadpleegd te hebben, ontvangt deze van den Heer een tweede godspraak (v. 11-.17. Tweede spreuk van Balaäm (v. 18-.24. Nogmaals brengt Balac hem op een andere plek, waar het zevenvoudig offer nogmaals herhaald wordt (v. 25-.30.</p>
<verse osisID="Num.23.1"> En Balaäm zeide tot Balac: Bouw mij hier zeven altaren en bereid even zoovele varren en eenzelfde getal rammen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2420" id="n2420T">2419</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.2"> En toen hij naar het woord van Balaäm gedaan had, legden zij samen een var en een ram op het altaar.</verse>
<verse osisID="Num.23.3"> En Balaäm zeide tot Balac: Wacht een weinig bij uw brandoffer, terwijl ik heenga; misschien komt mij de Heer te gemoet, en al wat Hij mocht bevelen, zal ik tot u spreken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2421" id="n2421T">2420</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.4"> En toen hij ijlings<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2422" id="n2422T">2421</a> was heengegaan, kwam God hem te gemoet. En Balaäm sprak tot Hem en zeide: Zeven altaren heb ik opgericht en daarop een var en een ram gelegd.</verse>
<verse osisID="Num.23.5"> De Heer nu legde hem het woord in den mond en zeide: Keer naar Balac terug en alzoo zult gij spreken.</verse>
<verse osisID="Num.23.6"> Hij keerde terug en vond Balac bij zijn brandoffer staan alsook alle vorsten der Moabieten;</verse>
<verse osisID="Num.23.7"> en hij begon zijne spreuk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2423" id="n2423T">2422</a> en zeide: Uit Aram voerde Balac, de koning der Moabieten, mij herwaarts, van de bergen in het Oosten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2424" id="n2424T">2423</a>; kom, zeide hij, en vervloek Jacob; haast u en verwensch Israël.</verse>
<verse osisID="Num.23.8"> Hoe zal ik vervloeken wien God niet vervloekt? Op wat wijze verwenschen wien de Heer niet verwenscht?</verse>
<verse osisID="Num.23.9"> Van de hoogte der rotsen zie ik hem en van de heuvelen aanschouw ik hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2425" id="n2425T">2424</a>. Alleen zal het volk wonen en onder de volkeren niet worden gerekend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2426" id="n2426T">2425</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.10"> Wie kan tellen het stof van Jacob en kennen het getal van Israël's geslacht? Sterve mijne ziel den dood der rechtvaardigen en worde mijn uiterste aan het hunne gelijk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2427" id="n2427T">2426</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.11"> En Balac zeide tot Balaäm: Wat doet gij? Om mijne vijanden te vervloeken heb ik u geroepen, en gij daarentegen, gij zegent hen.</verse>
<verse osisID="Num.23.12"> En hij antwoordde hem: Kan ik iets anders spreken dan wat de Heer beveelt?</verse>
<verse osisID="Num.23.13"> Balac zeide dan: Kom met mij naar een andere plek, van waar gij een deel van Israël ziet en het geheel niet zien kunt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2428" id="n2428T">2427</a>; vervloek het van daar.</verse>
<verse osisID="Num.23.14"> En toen hij hem op een hooge plek gebracht had, op de kruin van den berg Phasga<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2429" id="n2429T">2428</a>, bouwde Balaäm zeven altaren en na er een var en een ram op gelegd te hebben,</verse>
<verse osisID="Num.23.15"> zeide hij tot Balac: Wacht hier bij uw brandoffer, terwijl ik te gemoet ga.</verse>
<verse osisID="Num.23.16"> En toen hem de Heer te gemoet was gekomen en hem het woord in den mond had gelegd, zeide Hij: Keer naar Balac terug en alzoo zult gij tot hem spreken.</verse>
<verse osisID="Num.23.17"> Hij keerde terug en vond hem naast zijn brandoffer staan alsook de vorsten der Moabieten bij hem. Balac nu zeide tot hem: Wat heeft de Heer gesproken?</verse>
<verse osisID="Num.23.18"> Doch hij begon zijne spreuk en zeide: Sta, Balac, en luister, hoor, zoon van Sephor;</verse>
<verse osisID="Num.23.19"> God is niet als een mensch, dat Hij liegen zou, noch als een menschenkind, dat Hij veranderen zou<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2430" id="n2430T">2429</a>. Hij heeft het dan gezegd, en zal Hij het niet doen? Hij heeft het gesproken, en zal Hij het niet vervullen?</verse>
<verse osisID="Num.23.20"> Om te zegenen ben ik herwaarts gevoerd; den zegen weerhouden kan ik niet.</verse>
<verse osisID="Num.23.21"> Er is geen afgod in Jacob en geen godenbeeld wordt gezien in Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2431" id="n2431T">2430</a>. De Heer, zijn God, is met hem en het triomfgeschal des konings is bij hem.</verse>
<verse osisID="Num.23.22"> God voerde hem uit Egypte en zijne sterkte is als die des neushoorns<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2432" id="n2432T">2431</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.23.23"> Er is geen waarzeggerij in Jacob noch wichelarij in Israël. Te zijnen tijd wordt aan Jacob en Israël gezegd wat God doet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2433" id="n2433T">2432</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.24"> Zie, het volk, als eene leeuwin zal het oprijzen en gelijk een leeuw zich verheffen; het zal zich niet nederleggen, totdat het de prooi verslindt en het bloed der verslagenen drinkt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2434" id="n2434T">2433</a>.</verse>
<verse osisID="Num.23.25"> En Balac zeide tot Balaäm: Vervloek het dan niet, maar ook zegen het niet.</verse>
<verse osisID="Num.23.26"> En de ander sprak: Heb ik u niet gezegd, dat ik al wat God mij zou gebieden, doen zou?</verse>
<verse osisID="Num.23.27"> En Balac zeide tot hem: Kom, en ik zal u op een andere plek brengen, of het wellicht aan God behagen moge, dat gij van daar hen vervloekt.</verse>
<verse osisID="Num.23.28"> En toen hij hem op de kruin van den berg Phogor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2435" id="n2435T">2434</a> gebracht had, welke op de woestijn uitziet,</verse>
<verse osisID="Num.23.29"> zeide Balaäm tot hem: Bouw mij hier zeven altaren en bereid even zoovele varren en eenzelfde getal rammen.</verse>
<verse osisID="Num.23.30"> Balac deed, zooals Balaäm gezegd had, en legde een var en een ram op elk altaar.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.24"> 
<title>Hoofdstuk XXIV.</title><p>Derde spreuk van Balaäm (v. 1-.9. Zijn antwoord aan den vergramden Balac (v. 10-.14. Zijn vierde spreuk, welke den Messias en den ondergang van verschillende heidensche volken betreft (v. 15-.24. Balaäm en Balac keeren, ieder naar zijn huis, terug (v. .25.</p>
<verse osisID="Num.24.1"> En toen Balaäm gezien had, dat het den Heer welgevallig was, dat hij Israël zegende, verwijderde hij zich niet meer, gelijk hij te voren heengegaan was, om waarzegging te zoeken, maar zijn gelaat naar de woestijn keerend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2436" id="n2436T">2435</a></verse>
<verse osisID="Num.24.2"> en de oogen opslaande, zag hij Israël in tenten gelegerd volgens zijne stammen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2437" id="n2437T">2436</a>, en de Geest Gods greep hem aan</verse>
<verse osisID="Num.24.3"> en hij begon de spreuk en zeide: Balaäm, de zoon van Beor, spreekt; de man, wiens oog gesloten is, spreekt.</verse>
<verse osisID="Num.24.4"> Hij spreekt, die de woorden van God hoort, die het visioen van den Almachtige aanschouwt, die nedervalt en wiens oogen dan opengaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2438" id="n2438T">2437</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.5"> Hoe schoon zijn uwe tenten, o Jacob! en uwe woningen, o Israël!</verse>
<verse osisID="Num.24.6"> Als boschrijke dalen, als waterrijke lusthoven aan de stroomen, als tenten, welke de Heer heeft opgericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2439" id="n2439T">2438</a>, als ceders aan de wateren!</verse>
<verse osisID="Num.24.7"> Er zal water stroomen uit zijnen emmer en zijn zaad zal worden tot vele wateren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2440" id="n2440T">2439</a>. Zijn koning zal om Agag worden weggenomen en de heerschappij zal hem worden ontnomen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2441" id="n2441T">2440</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.8"> God voerde hem uit Egypte en zijne sterkte is als die des neushoorns. Zij zullen de volkeren, hunne vijanden, verslinden en hunne beenderen verbrijzelen en met pijlen doorboren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2442" id="n2442T">2441</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.9"> Zich nederleggend slaapt hij als een leeuw, en als eene leeuwin, die niemand durft opjagen. Wie u zegent, zal zelf ook zijn gezegend; wie u vloekt, zal ter vervloeking gerekend worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2443" id="n2443T">2442</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.10"> En Balac werd vertoornd op Balaäm en hij sloeg de handen in elkander<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2444" id="n2444T">2443</a> en zeide: Om mijne vijanden te vervloeken heb ik u geroepen, en gij hebt daarentegen hen ten derden male gezegend;</verse>
<verse osisID="Num.24.11"> keer terug naar uwe woonplaats. Ik had wel besloten u rijkelijk te eeren, maar de Heer beroofde u van de toegedachte eer.</verse>
<verse osisID="Num.24.12"> Balaäm antwoordde aan Balac: Zeide ik niet aan uwe gezanten, die gij tot mij gezonden hebt:</verse>
<verse osisID="Num.24.13"> Al gaf Balac mij zijn huis vol zilver en goud, ik zal buiten het woord van den Heer, mijnen God, niet kunnen gaan om iets hetzij goed hetzij kwaad te berde te brengen uit mijn eigen hart, maar al wat de Heer zegt, dat zal ik spreken?</verse>
<verse osisID="Num.24.14"> Nochtans bij mijne afreis naar mijn volk, zal ik u eenen raad ge- ven wat uw volk aan dat volk moet doen in den laatsten tijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2445" id="n2445T">2444</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.15"> Hij begon dan de spreuk en zeide wederom: Balaäm, de zoon van Beor, spreekt; de man, wiens oog gesloten is, spreekt;</verse>
<verse osisID="Num.24.16"> hij spreekt, die de woorden van God hoort, die de leer des Allerhoogsten kent en de visioenen van den Almachtige ziet; die nedervalt en wiens oogen geopend zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2446" id="n2446T">2445</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.17"> Ik zie hem, maar niet nu; ik aanschouw hem, maar niet nabij. <span class="cursief">Eene Ster zal opgaan</span> uit Jacob en een staf zal oprijzen uit Israël; en hij zal de vorsten van Moab verslaan en alle zonen van Seth verdelgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2447" id="n2447T">2446</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.18"> En Idumea zal zijne bezitting worden, het erfdeel van Seïr aan diens vijanden vervallen, maar Israël zal krachtig handelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2448" id="n2448T">2447</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.19"> Uit Jacob zal hij zijn, die heerschen en het overschot der stad vernielen zal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2449" id="n2449T">2448</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.20"> En toen hij Amalec gezien had, begon hij de spreuk en zeide: Eersteling der volkeren is Amalec en zijn einde zal worden verderf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2450" id="n2450T">2449</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.21"> Ook zag hij den Cineër<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2451" id="n2451T">2450</a> en hij begon de spreuk en zeide: Sterk is wel uwe woning, maar al plaatst gij op de steenrots uw nest</verse>
<verse osisID="Num.24.22"> en al zijt gij uitgelezen uit het stamvolk van Cin, hoelang zult gij stand kunnen houden? Want Assur zal u vangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2452" id="n2452T">2451</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.23"> En hij begon de spreuk en zeide nogmaals: Ach, wie zal leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2453" id="n2453T">2452</a>, wanneer God deze dingen zal doen?</verse> 
<verse osisID="Num.24.24"> Zij zullen met schepen uit Italië komen, zij zullen de Assyriërs overwinnen en de Hebreërs verdelgen, en ten laatste zullen ook zij vergaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2454" id="n2454T">2453</a>.</verse>
<verse osisID="Num.24.25"> En Balaäm maakte zich op en keerde terug naar zijne woonplaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2455" id="n2455T">2454</a>; ook Balac ging langs den weg, dien hij gekomen was, terug.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.25">
<title>Hoofdstuk XXV.</title><p>Israël pleegt ontucht en afgoderij met Moab, waarom Moses op last van God de doodstraf der schuldigen gelast (v. 1-.5. Eerst echter, nadat Phineës in heiligen ijver Gods eer heeft gewroken, wordt het kwaad gestuit (v. 6-.9. God belooft aan Phineës en zijn geslacht het hoogepriesterschap en gelast den oorlog tegen Madian (v. 10-.18.</p>
<verse osisID="Num.25.1"> Te dien tijde nu verwijlde Israël te Settim en het volk pleegde ontucht met de dochters van Moab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2456" id="n2456T">2455</a>,</verse>
<verse osisID="Num.25.2"> welke hen uitnoodigden tot hare offeranden. En zij aten er van en aanbaden hare goden.</verse> 
<verse osisID="Num.25.3"> En Israël wijdde zich aan Beëlphegor toe, en de Heer werd vergramd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2457" id="n2457T">2456</a></verse>
<verse osisID="Num.25.4"> en zeide tot Moses: Neem alle vorsten des volks en hang hen ten aanschouwen van de zon aan galgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2458" id="n2458T">2457</a>, opdat mijne verbolgenheid van Israël worde afgewend.</verse>
<verse osisID="Num.25.5"> En Moses zeide tot de rechters van Israël: Een ieder doode zijne lieden, die zich aan Beëlphegor hebben toegewijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2459" id="n2459T">2458</a>.</verse>
<verse osisID="Num.25.6"> En zie, een uit de zonen van Israël ging in tegenwoordigheid zijner broeders tot eene Madianietische hoer ten aanschouwen van Moses en van geheel de menigte der kinderen van Israël, die voor de deuren des tabernakels weenden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2460" id="n2460T">2459</a>.</verse>
<verse osisID="Num.25.7"> Toen nu Phineës, de zoon van Eleazar, den zoon van Aäron, den priester, dat zag, verhief hij zich uit het midden der menigte en eenen dolk grijpend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2461" id="n2461T">2460</a>,</verse>
<verse osisID="Num.25.8"> ging hij den Israëlietischen man achterna in het bordeel en doorstak beiden te gelijk, te weten den man en de vrouw, in de schaamdeelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2462" id="n2462T">2461</a>. En de plaag week van de kinderen van Israël;</verse>
<verse osisID="Num.25.9"> en er waren vier en twintig duizend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2463" id="n2463T">2462</a> menschen gedood.</verse>
<verse osisID="Num.25.10"> En de Heer zeide tot Moses:</verse> 
<verse osisID="Num.25.11"> Phineës, de zoon van Eleazar, den zoon van Aäron, den priester, heeft mijne gramschap van de kinderen van Israël afgewend, want door mijnen ijver<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2464" id="n2464T">2463</a> werd hij aangezet tegen hen, opdat Ik niet de kinderen van Israël zou verdelgen in mijnen ijver.</verse>
<verse osisID="Num.25.12"> Zeg daarom tot hem: Zie, Ik geef hem den vrede van mijn verbond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2465" id="n2465T">2464</a>.</verse>
<verse osisID="Num.25.13"> En zoowel voor hem als voor zijn zaad zal het verbond des priesterschaps altoosdurend zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2466" id="n2466T">2465</a>, omdat hij geijverd heeft voor zijnen God en de misdaad der kinderen van Israël heeft uitgeboet.</verse>
<verse osisID="Num.25.14"> De naam nu van den Israëlietischen man, die met de Madianietische werd gedood, was Zambri, de zoon van Salu, een vorst uit het geslacht en den stam van Simeon.</verse>
<verse osisID="Num.25.15"> Voorts heette de Madianietische vrouw, welke eveneens gedood werd, Cozbi, de dochter van Sur, een zeer aanzienlijken vorst der Madianieten.</verse>
<verse osisID="Num.25.16"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.25.17"> Laat de Madianieten ondervinden, dat gij vijanden zijt, en verslaat hen,</verse> 
<verse osisID="Num.25.18"> want ook zij handelden vijandig tegen u en pleegden arglistig bedrog<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2467" id="n2467T">2466</a> door middel van den afgod Phogor en van Cozbi, de dochter van den Madianietischen vorst, hunne zuster<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2468" id="n2468T">2467</a>, welke verslagen werd op den dag der plaag wegens de heiligschennis van Phogor.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.26">
<title>Hoofdstuk XXVI.</title><p>Telling der twaalf stammen (v. 1-.51. Aanwijzingen betreffende de verdeeling des lands (v. 52-.56. Telling der Levieten (v. 57-.62. Van de vroegere telling des volks zijn alleen Josuë en Caleb over (v. 63-.65.</p>
<verse osisID="Num.26.1"> Nadat het bloed der schuldigen vergoten was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2469" id="n2469T">2468</a>, zeide de Heer tot Moses en tot Eleazar, den priester, den zoon van Aäron:</verse>
<verse osisID="Num.26.2"> Neemt het gansche getal op der kinderen van Israël, van twintig jaren en daarboven, volgens hunne huizen en geslachten, allen, die ten oorlog kunnen uittrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2470" id="n2470T">2469</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.3"> Derhalve spraken Moses en Eleazar, de priester, in de velden van Moab aan den Jordaan, tegenover Jericho, tot hen, die</verse>
<verse osisID="Num.26.4"> twintig jaren en daarboven telden, zooals de Heer had bevolen; en van hen is dit het getal:</verse>
<verse osisID="Num.26.5"> Ruben, de eerstgeborene van Israël; zijne zonen zijn Henoch, van wien het geslacht der Henochieten; en Phallu, van wien het geslacht der Phalluïeten;</verse>
<verse osisID="Num.26.6"> en Hesron, van wien het ge- slacht der Hesronieten; en Charmi, van wien het geslacht der Charmieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.7"> Dat zijn de geslachten van den stam Ruben; en hun getal bedroeg drie en veertig duizend en zevenhonderd dertig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2471" id="n2471T">2470</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.8"> De zoon van Phallu was Eliab.</verse>
<verse osisID="Num.26.9"> Diens zonen waren Namuel en Dathan en Abiron; dat zijn Dathan en Abiron, de vorsten des volks, die tegen Moses en Aäron opstonden bij het oproer van Core, toen zij weerspannig waren tegen den Heer;</verse>
<verse osisID="Num.26.10"> en de aarde opende haren mond en verslond Core<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2472" id="n2472T">2471</a>, terwijl er zeer velen stierven, toen het vuur de tweehonderd vijftig mannen verbrandde. En er gebeurde een groot wonder,</verse>
<verse osisID="Num.26.11"> dat terwijl Core omkwam, zijne zonen niet omkwamen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2473" id="n2473T">2472</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.12"> De zonen van Simeon volgens hunne geslachten zijn Namuel, van hem het geslacht der Namuelieten; Jamin, van hem het geslacht der Jaminieten; Jachin, van hem het geslacht der Jachinieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.13"> Zare, van hem het geslacht der Zareïeten; Saül, van hem het geslacht der Saülieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.14"> Dat zijn de geslachten van den stam Simeon, en hun gansche getal bedroeg twee en twintig duizend tweehonderd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2474" id="n2474T">2473</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.15"> De zonen van Gad volgens hunne geslachten zijn Sephon, van hem het geslacht der Sephonieten; Aggi, van hem het geslacht der Aggieten; Suni van hem het geslacht der Sunieten;</verse> 
<verse osisID="Num.26.16"> Ozni, van hem het geslacht der Oznieten; Her, van hem het geslacht der Herieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.17"> Arod, van hem het geslacht der Arodieten; Ariël, van hem het geslacht der Ariëlieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.18"> Dat zijn de geslachten van Gad, en hun gansche getal bedroeg veertig duizend vijfhonderd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2475" id="n2475T">2474</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.19"> De zonen van Juda waren Her en Onan, die beiden in het land Chanaän stierven.</verse>
<verse osisID="Num.26.20"> En de zonen van Juda volgens hunne geslachten waren Sela, van wien het geslacht der Selaïeten; Phares, van wien het geslacht der Pharesieten; Zare, van wien het geslacht der Zareïeten.</verse>
<verse osisID="Num.26.21"> Voorts waren de zonen van Phares Hesron, van wien het geslacht der Hesronieten; en Hamul, van wien het geslacht der Hamulieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.22"> Dat zijn de geslachten van Juda, en hun gansche getal bedroeg zes en zeventig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.23"> De zonen van Issachar volgens hunne geslachten waren Thola, van wien het geslacht der Tholaïeten; Phua, van wien het geslacht der Phuaïeten;</verse>
<verse osisID="Num.26.24"> Jasub<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2476" id="n2476T">2475</a>, van wien het geslacht der Jasubieten; Semran, van wien het geslacht der Semranieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.25"> Dat zijn de geslachten van Issachar, en hun getal bedroeg vier en zestig duizend driehonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.26"> De zonen van Zabulon volgens hunne geslachten waren Sared, van wien het geslacht der Saredieten; Elon, van wien het geslacht der Elonieten; Jalel, van wien het geslacht der Jalelieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.27"> Dat zijn de geslachten van Za- bulon, en hun getal bedroeg zestig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.28"> De zonen van Joseph volgens hunne geslachten waren Manasses en Ephraïm.</verse>
<verse osisID="Num.26.29"> Van Manasses ontsproot Machir, van wien het geslacht der Machirieten. Machir gewon Galaäd, van wien het geslacht der Galaädieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2477" id="n2477T">2476</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.30"> Galaäd had tot zonen Jezer, van wien het geslacht der Jezerieten; en Helec, van wien het geslacht der Helecieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.31"> en Asriël, van wien het geslacht der Asriëlieten; en Sechem, van wien het geslacht der Sechemieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.32"> en Semida, van wien het geslacht der Semidaïeten; en Hepher, van wien het geslacht der Hepherieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.33"> Hepher nu was de vader van Salphaäd, die geene zonen, maar alleen dochters had, en dit zijn hare namen: Maäla en Noa en Hegla en Melcha en Thersa<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2478" id="n2478T">2477</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.34"> Dat zijn de geslachten van Manasses, en hun getal bedroeg twee en vijftig duizend zevenhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.35"> De zonen nu van Ephraïm volgens hunne geslachten waren dezen: Suthala, van wien het geslacht der Suthalaïeten; Becher, van wien het geslacht der Becherieten; Thehen, van wien het geslacht der Thehenieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.36"> Voorts was de zoon van Suthala Heran, van wien het geslacht der Heranioten.</verse>
<verse osisID="Num.26.37"> Dat zijn de geslachten der zonen van Ephraïm, en hun getal bedroeg twee en dertig duizend vijfhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.38"> Dat zijn de zonen van Joseph volgens hunne geslachten. De zonen van Benjamin volgens hunne geslachten waren Bela, van wien het geslacht der Belaïeten; Asbel, van wien het geslacht der Asbelieten; Ahiram, van wien het geslacht der Ahiramieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.39"> Supham, van wien het geslacht der Suphamieten; Hupham, van wien het geslacht der Huphamieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.40"> De zonen van Bela waren Hered en Noëman. Van Hered het geslacht der Heredieten; van Noëman het geslacht der Noëmanieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.41"> Dat zijn de zonen van Benjamin volgens hunne geslachten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2479" id="n2479T">2478</a>, en hun getal bedroeg vijf en veertig duizend zeshonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.42"> De zonen van Dan volgens hunne geslachten waren Suham<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2480" id="n2480T">2479</a>, van wien het geslacht der Suhamieten. Dat zijn de geslachten van Dan volgens hunne familiën.</verse>
<verse osisID="Num.26.43"> Allen waren Suhamieten, en hun getal bedroeg vier en zestig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.44"> De zonen van Aser volgens hunne geslachten waren Jemna, van wien het geslacht der Jemnaïeten; Jessuï, van wien het geslacht der Jessuïeten; Brië, van wien het geslacht der Briëieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.45"> De zonen van Brië waren Heber, van wien het geslacht der Heberieten; en Melchiël, van wien het geslacht der Melchiëlieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.46"> De naam nu der dochter van Aser was Sara.</verse>
<verse osisID="Num.26.47"> Dat zijn de geslachten der zonen van Aser, en hun getal bedroeg drie en vijftig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.48"> De zonen van Nephthali volgens hunne geslachten waren Jesiël, van wien het geslacht der Jesiëlieten; Guni, van wien het geslacht der Gunieten;</verse>
<verse osisID="Num.26.49"> Jeser, van wien het geslacht der Jeserieten; Sellem, van wien het geslacht der Sellemieten.</verse> 
<verse osisID="Num.26.50"> Dat zijn de geslachten der zonen van Nephthali volgens hunne familiën, en hun getal bedroeg vijf en veertig duizend vierhonderd.</verse>
<verse osisID="Num.26.51"> Dat is het getal der zonen van Israël, die werden opgeteld: zeshonderd en een duizend zevenhonderd dertig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2481" id="n2481T">2480</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.52"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.26.53"> Aan dezen zal het land worden toegedeeld naar het getal der namen tot hunne bezitting<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2482" id="n2482T">2481</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.54"> Aan die meer talrijk zijn zult gij een grooter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2483" id="n2483T">2482</a> en aan die minder talrijk zijn een kleiner deel geven; aan een ieder zal, zooals zij nu opgeteld zijn, eene bezitting gegeven worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2484" id="n2484T">2483</a>,</verse>
<verse osisID="Num.26.55"> op die wijze echter, dat het lot aan de stammen en geslachten het land zal toedeelen.</verse>
<verse osisID="Num.26.56"> Al wat bij het lot te beurt valt, dat zullen zij, die meer talrijk of die minder talrijk zijn, ontvangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2485" id="n2485T">2484</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.57"> Dit ook is het getal der zonen van Levi volgens hunne geslachten: Gerson, van wien het geslacht der Gersonieten; Caäth, van wien het geslacht der Caäthieten; Merari, van wien het geslacht der Merarieten.</verse>
<verse osisID="Num.26.58"> Dit zijn de geslachten van Levi: het geslacht van Lobni, het geslacht van Hebroni, het geslacht van Moholi, het geslacht van Musi, het geslacht van Core<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2486" id="n2486T">2485</a>. Caäth nu gewon Amram;</verse> 
<verse osisID="Num.26.59"> en deze had tot vrouw Jochabed, de dochter van Levi, welke hem geboren werd in Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2487" id="n2487T">2486</a>; deze baarde haren man Amram de zonen Aäron en Moses en Maria, hunne zuster.</verse>
<verse osisID="Num.26.60"> Van Aäron ontsproten Nadab en Abiu en Eleazar en Ithamar;</verse>
<verse osisID="Num.26.61"> en van dezen stierven Nadab en Abiu, toen zij vreemd vuur hadden geofferd voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.26.62"> En allen, die opgeteld werden, waren drie en twintig duizend van het mannelijk geslacht, van ééne maand en daarboven, want zij werden niet opgeteld onder de kinderen van Israël en hun werd niet met de anderen bezitting gegeven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2488" id="n2488T">2487</a>.</verse>
<verse osisID="Num.26.63"> Dat is het getal der kinderen van Israël, die door Moses en door Eleazar, den priester, werden opgeschreven in de velden van Moab aan den Jordaan, tegenover Jericho.</verse>
<verse osisID="Num.26.64"> Onder dezen nu was er niemand van degenen, die vroeger door Moses en Aäron geteld waren in de woestijn van Sinaï.</verse>
<verse osisID="Num.26.65"> Want de Heer had voorzegd, dat allen in de woestijn zouden sterven. En niemand was van hen over dan Caleb, de zoon van Jephone, en Josue, de zoon van Nun.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.27">
<title>Hoofdstuk XXVII.</title>
<p>Verzoek der dochters van Salphaäd om het erfrecht (v. 1-.4. Wet der erfopvolging bij gemis van zonen en dochters en verdere verwanten (v. 5-.11. God verwittigt Moses van zijn aanstaanden dood (v. 12-.14. Op Moses' bede wordt zijn opvolger door God aangewezen en Josue als zoodanig plechtig aan het volk voorgesteld (v. 15-.23.</p>
<verse osisID="Num.27.1"> En nader traden de dochters van Salphaäd, den zoon van Hepher, filii Machir, filii Manasse, qui fuit filius Joseph: quarum sunt nomina, Maala, et Noa, et Hegla, et Melcha, et Thersa. <span class="cursief">Supra XXVI 32 33; Infra XXXVI 1; Jos. XVII 1.</span></td><verse osisID="Num.27.1">den zoon van Galaäd, den zoon van Machir, den zoon van Manasses, die de zoon was van Joseph; en hare namen zijn Maäla en Noa en Hegla en Melcha en Thersa.</verse>
<verse osisID="Num.27.2"> En zij stonden voor Moses en Eleazar, den priester, en voor al de vorsten des volks aan den ingang van den tabernakel des verbonds, en zeiden:</verse>
<verse osisID="Num.27.3"> Onze vader is in de woestijn gestorven en was niet bij het oproer, dat tegen den Heer verwekt werd onder Core, maar in zijne zonde is hij gestorven; hij heeft geene mannelijke kinderen gehad. Waarom wordt zijn naam uit zijn geslacht weggenomen, wijl hij geenen zoon gehad heeft? Geeft ons eene bezitting tusschen de verwanten van onzen vader<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2489" id="n2489T">2488</a>.</verse>
<verse osisID="Num.27.4"> En Moses bracht hare zaak voor het gericht des Heeren.</verse>
<verse osisID="Num.27.5"> En Hij zeide tot hem:</verse>
<verse osisID="Num.27.6"> Eene rechtvaardige zaak vragen de dochters van Salphaäd; geef haar tusschen de verwanten haars vaders bezitting en dat zij hem in het erfbezit opvolgen.</verse>
<verse osisID="Num.27.7"> En tot de kinderen van Israël zult gij dit zeggen:</verse>
<verse osisID="Num.27.8"> Wanneer iemand sterft en geenen zoon heeft, zal op zijne dochter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2490" id="n2490T">2489</a> het erfbezit overgaan.</verse>
<verse osisID="Num.27.9"> Indien hij geene dochter heeft, zal hij tot erfgenamen zijne broeders hebben.</verse>
<verse osisID="Num.27.10"> En bijaldien er ook geene broe- ders zijn, zult gij aan de broeders zijns vaders het erfbezit geven.</verse>
<verse osisID="Num.27.11"> Maar indien hij ook geene ooms van vaderszijde heeft, zal het erfbezit worden gegeven aan degenen, die hem het naast bestaan; en dat zal den kinderen van Israël heilig zijn krachtens een eeuwige wet, gelijk de Heer aan Moses geboden heeft.</verse>
<verse osisID="Num.27.12"> Ook zeide de Heer tot Moses: Klim op dit gebergte Abarim en beschouw van daar het land, dat Ik aan de kinderen van Israël zal geven.</verse>
<verse osisID="Num.27.13"> En als gij het gezien hebt, zult ook gij tot uw volk gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2491" id="n2491T">2490</a>, gelijk uw broeder Aäron gegaan is,</verse>
<verse osisID="Num.27.14"> omdat gijlieden Mij beleedigd hebt in de woestijn van Sin bij de tegenspraak der menigte en Mij niet voor hare oogen hebt willen heiligen met het water; dat is het Water der tegenspraak te Cades in de woestijn van Sin.</verse>
<verse osisID="Num.27.15"> En Moses antwoordde Hem:</verse>
<verse osisID="Num.27.16"> De Heer, de God der geesten van alle vleesch, drage zorg voor eenen man, die over deze menigte staat</verse>
<verse osisID="Num.27.17"> en die voor hen uitgaan en ingaan en hen uitleiden en binnenleiden kan, opdat het volk des Heeren niet zij als schapen zonder herder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2492" id="n2492T">2491</a>.</verse>
<verse osisID="Num.27.18"> En de Heer zeide tot hem: Neem Josue, den zoon van Nun, den man in wien de Geest is, en leg uwe hand op hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2493" id="n2493T">2492</a>.</verse>
<verse osisID="Num.27.19"> En hij zal staan voor Eleazar, den priester, en voor de gansche menigte;</verse>
<verse osisID="Num.27.20"> en gij zult hem ten aanschou- wen van allen bevelen geven en een deel van uwe heerlijkheid, opdat geheel de gemeente der kinderen van Israël naar hem hoore<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2494" id="n2494T">2493</a>.</verse>
<verse osisID="Num.27.21"> In geval er iets verricht moet worden, dan zal Eleazar, de priester, den Heer raadplegen. Naar diens woord zal hij uitgaan en ingaan, hij en al de kinderen van Israël met hem en de overige menigte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2495" id="n2495T">2494</a>.</verse>
<verse osisID="Num.27.22"> Moses deed, gelijk de Heer had geboden. En na Josue genomen te hebben, stelde hij hem voor Eleazar, den priester, en voor geheel de vergadering des volks.</verse>
<verse osisID="Num.27.23"> En hij legde hem de handen op het hoofd en herhaalde alles wat de Heer bevolen had<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2496" id="n2496T">2495</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.28">
<title>Hoofdstuk XXVIII.</title><p>Algemeen gebod betreffende de onderhouding der offerwetten (v. 1 en .2. Het dagelijksch ochtend- en avondoffer (v. 3-.8. Het sabbatoffer (v. 9 en .10. De offers op de dagen der nieuwemaan (v. 11-.15. De offers gedurende het Paaschfeest (v. 16-25) en het Pinksterfeest (v. 26-.31.</p>
<verse osisID="Num.28.1"> Ook zeide de Heer tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.28.2"> Gebied aan de kinderen van Israël en zeg tot hen: Mijne offergave en mijne brooden en het vuuroffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2497" id="n2497T">2496</a> van allerwelriekendsten geur zult gij opdragen op hunne tijden.</verse> 
<verse osisID="Num.28.3"> Dit zijn de offeranden, welke gij moet opdragen: Twee eenjarige lammeren zonder smet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2498" id="n2498T">2497</a> dagelijks ten altoosdurend brandoffer:</verse>
<verse osisID="Num.28.4"> het eene zult gij des morgens en het andere des avonds offeren;</verse>
<verse osisID="Num.28.5"> een tiende deel van een ephi tarwebloem, beslagen met allerzuiverste olie, die het vierde deel van een hin-maat bedraagt.</verse>
<verse osisID="Num.28.6"> Het is het voortdurend brandoffer, dat gij bij den berg Sinaï opgedragen hebt ten allerwelriekendsten geur van vuuroffer des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2499" id="n2499T">2498</a>.</verse>
<verse osisID="Num.28.7"> En gij zult het vierde deel van eene hin-maat wijn bij elk lam plengen in het heiligdom des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2500" id="n2500T">2499</a>.</verse>
<verse osisID="Num.28.8"> En het andere lam zult gij eveneens tegen den avond offeren volgens geheel het voorschrift van het morgenoffer en van deszelfs plengoffers, eene offerande van allerwelriekendsten geur voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.28.9"> Op den sabbatdag nu zult gij twee eenjarige lammeren zonder smet offeren en twee tienden tarwebloem, met olie beslagen, ten spijsoffer, alsook de plengoffers,</verse>
<verse osisID="Num.28.10"> welke volgens voorschrift elken sabbat worden uitgestort, ten altoosdurend brandoffer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2501" id="n2501T">2500</a></verse>
<verse osisID="Num.28.11"> En op de dagen der nieuwemaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2502" id="n2502T">2501</a> zult gij ten brandoffer den Heer opdragen twee varren uit de runderkudde, eenen ram, zeven eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.28.12"> en drie tienden met olie beslagen tarwebloem ten spijsoffer bij elken var; en twee tienden met olie beslagen tarwebloem bij elken ram;</verse>
<verse osisID="Num.28.13"> en een tiende van een tiende tarwebloem met olie ten spijsoffer bij elk lam; een brandoffer van allerwelriekendsten geur en ten vuuroffer is het voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2503" id="n2503T">2502</a>.</verse>
<verse osisID="Num.28.14"> De drankoffers nu van wijn, welke bij elk slachtoffer uitgestort moeten worden, zijn deze: een halve hin-maat bij elken var, een derde bij een ram, eenen vierde bij een lam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2504" id="n2504T">2503</a>. Dat zal het brandoffer zijn voor al de maanden, welke in den loop van het jaar elkander opvolgen.</verse>
<verse osisID="Num.28.15"> Ook zal een bok den Heer ten zondoffer worden opgedragen bij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2505" id="n2505T">2504</a> het altoosdurend brandoffer met zijne drankoffers.</verse>
<verse osisID="Num.28.16"> En in de eerste maand, den veertienden dag der maand, zal het Paschen des Heeren zijn,</verse>
<verse osisID="Num.28.17"> en den vijftienden dag zal het hoogfeest zijn; zeven dagen zal men ongedeesemd brood eten.</verse>
<verse osisID="Num.28.18"> En de eerste dier dagen zal eerwaardig en heilig zijn; geenerlei slaafsch werk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2506" id="n2506T">2505</a> zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Num.28.19"> En gij zult ten brandoffer ontsteken en den Heer opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2507" id="n2507T">2506</a> twee varren van de kudde, éénen ram, zeven eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.28.20"> en als spijsoffers van elk aan tarwebloem, welke met olie beslagen is, drie tienden bij elken var en twee tienden bij den ram</verse>
<verse osisID="Num.28.21"> en een tiende van een tiende bij elk lam, dat is bij de zeven lammeren;</verse> 
<verse osisID="Num.28.22"> en éénen geitebok ten zondoffer om voor u verzoening te bewerken,</verse>
<verse osisID="Num.28.23"> behalve het brandoffer van den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2508" id="n2508T">2507</a>, dat gij voortdurend moet opdragen.</verse>
<verse osisID="Num.28.24"> Aldus zult gij elken dag van de zeven dagen doen tot voedsel van het vuur en ten allerwelriekendsten geur voor den Heer, welke van het brandoffer en van elks drankoffers zal opstijgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2509" id="n2509T">2508</a>.</verse>
<verse osisID="Num.28.25"> Ook de zevende dag zal allerplechtigst en ulieden heilig zijn; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Num.28.26"> Ook de dag der eerstelingen, wanneer gij de nieuwe vruchten den Heer zult opdragen na afloop der weken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2510" id="n2510T">2509</a>, zal eerwaardig en heilig zijn; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Num.28.27"> En gij zult als brandoffer ten allerwelriekendsten geur voor den Heer opdragen twee varren van de kudde, éénen ram<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2511" id="n2511T">2510</a> en zeven eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.28.28"> en voor hunne spijsoffers drie tienden met olie beslagen tarwebloem bij elken var, twee bij de rammen,</verse>
<verse osisID="Num.28.29"> een tiende van een tiende bij elk der lammeren, welke te zamen zeven lammeren zijn; ook eenen bok,</verse>
<verse osisID="Num.28.30"> die ter verzoening geofferd wordt, behalve het altoosdurend brandoffer en zijne drankoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2512" id="n2512T">2511</a>.</verse>
<verse osisID="Num.28.31"> Alles zult Gij het zonder smet met zijne drankoffers opdragen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.29"> 
<title>Hoofdstuk XXIX.</title><p>De offers op het feest der bazuinen (v. 1-6), op den grooten verzoendag (v. 7-11), gedurende het Loofhuttenfeest (v. 12-.38. Besluit (v. .39.</p>
<verse osisID="Num.29.1"> Ook de eerste dag der zevende maand zal u eerwaardig en heilig zijn; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen, want het is een dag van bazuingeschal.</verse>
<verse osisID="Num.29.2"> En gij zult als brandoffer ten allerwelriekendsten geur den Heer opdragen éénen var uit de runderkudde, éénen ram en zeven eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.29.3"> en voor hunne spijsoffers drie tienden met olie beslagen tarwebloem bij den éénen var, twee tienden bij den ram,</verse>
<verse osisID="Num.29.4"> één tiende bij elk der lammeren, welke te zamen zeven lammeren zijn;</verse>
<verse osisID="Num.29.5"> en ten zondoffer eenen bok, die tot verzoening des volks wordt opgedragen,</verse>
<verse osisID="Num.29.6"> behalve het brandoffer van de dagen der nieuwemaan met zijne spijsoffers en het altoosdurend brandoffer met de gebruikelijke bijoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2513" id="n2513T">2512</a>; volgens dezelfde plechtigheden zult gij ze opdragen ten allerwelriekendsten geur als vuuroffer voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.29.7"> Ook de tiende dag dier zevende maand zal u heilig en eerwaardig zijn, en gij zult uwe zielen kastijden; geenerlei slaafsch werk zult gij daarop doen.</verse>
<verse osisID="Num.29.8"> En gij zult als brandoffer ten allerwelriekendsten geur den Heer opdragen éénen var uit de runderkudde, éénen ram, zeven eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.29.9"> en voor hunne spijsoffers drie tienden met olie beslagen tarwebloem bij elken var<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2514" id="n2514T">2513</a>, twee tienden bij den ram,</verse> 
<verse osisID="Num.29.10"> een tiende van een tiende<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2515" id="n2515T">2514</a> bij elk der lammeren, welke te zamen zeven lammeren zijn;</verse>
<verse osisID="Num.29.11"> en eenen bok ten zondoffer, buiten hetgeen men voor de schuld pleegt op te dragen ter verzoening<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2516" id="n2516T">2515</a>, en het altoosdurend brandoffer met zijn spijsoffer, en hunne drankoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2517" id="n2517T">2516</a>.</verse>
<verse osisID="Num.29.12"> En op den vijftienden dag der zevende maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2518" id="n2518T">2517</a>, welke u heilig en eerwaardig zal zijn, zult gij geenerlei slaafsch werk doen, maar gij zult den Heer een hoogfeest vieren zeven dagen;</verse>
<verse osisID="Num.29.13"> en gij zult als brandoffer ten allerwelriekendsten geur den Heer opdragen dertien varren uit de runderkudde, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.29.14"> en voor hunne bijoffers drie tienden met olie beslagen tarwebloem bij elken der varren, welke te zamen dertien varren zijn, en twee tienden bij éénen ram, dat is bij elken der twee rammen,</verse>
<verse osisID="Num.29.15"> en een tiende van een tiende bij elk der lammeren, welke te zamen veertien lammeren zijn;</verse>
<verse osisID="Num.29.16"> en eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.17"> Op den tweeden dag zult gij offeren twaalf varren van de runderkudde, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.18"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.19"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.20"> Op den derden dag zult gij offeren elf varren, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet;</verse>
<verse osisID="Num.29.21"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.22"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.23"> Op den vierden dag zult gij offeren tien varren, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.24"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.25"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.26"> Op den vijfden dag zult gij offeren negen varren, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.27"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.28"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.29"> Op den zesden dag zult gij offeren acht varren, twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.30"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.31"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.32"> Op den zevenden dag zult gij offeren zeven varren en twee rammen, veertien eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.33"> en de spijsoffers en drank- offers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.34"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.35"> Op den achtsten dag, die allerplechtigst is, zult gij geenerlei slaafsch werk doen,</verse>
<verse osisID="Num.29.36"> en gij zult als brandoffer ten allerwelriekendsten geur den Heer opdragen éénen var, éénen ram, zeven eenjarige lammeren zonder smet,</verse>
<verse osisID="Num.29.37"> en de spijsoffers en drankoffers bij elken der varren en rammen en lammeren zult gij naar het voorschrift opdragen;</verse>
<verse osisID="Num.29.38"> ook eenen bok ten zondoffer, behalve het altoosdurend brandoffer en zijn spijsoffer en zijn drankoffer.</verse>
<verse osisID="Num.29.39"> Dat zult gij den Heer offeren op uwe hoogfeesten, ongerekend de geloften en vrijwillige gaven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2519" id="n2519T">2518</a> aan brandoffer, aan spijsoffer, aan drankoffer en aan vredeoffers.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.30">
<title>Hoofdstuk XXX.</title><p>Verbindende kracht der gelofte in het algemeen (v. 1-.3. De gelofte der jongedochter kan door den vader (v. 4-6) en door den man, aan wien zij verloofd is, vernietigd worden (v. 7-.9. De gelofte der weduwe en der verstooten vrouw is geldig (v. .10. De gelofte der gehuwde vrouw kan door den echtgenoot vernietigd worden (v. 11-.16. Besluit (v. .17.</p>
<verse osisID="Num.30.1"> En Moses verhaalde aan de kinderen van Israël alles wat de Heer hem bevolen had;</verse>
<verse osisID="Num.30.2"> en hij sprak tot de vorsten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2520" id="n2520T">2519</a> van de stammen der kinderen van Israël: Dit is het woord, dat de Heer geboden heeft:</verse>
<verse osisID="Num.30.3"> Indien eenig man den Heer eene gelofte doet of zich bij eede verbindt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2521" id="n2521T">2520</a>, zal hij zijn woord niet breken, maar alles wat hij beloofd heeft, volbrengen.</verse>
<verse osisID="Num.30.4"> Indien eene vrouw iets belooft en zich bij eede verbindt, en zij is in het huis haars vaders en nog een jongedochter in leeftijd, dan, wanneer de vader kennis draagt van de gelofte, welke zij deed, en van den eed, waarmede zij hare ziel verplichtte, en hij zwijgt, zal zij aan de gelofte gebonden zijn;</verse>
<verse osisID="Num.30.5"> al wat zij beloofd en bezworen heeft, zal zij metterdaad volbrengen.</verse>
<verse osisID="Num.30.6"> Maar wanneer de vader, zoodra<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2522" id="n2522T">2521</a> hij het hoort, zich verzet, dan zullen èn hare geloften èn hare eeden ongeldig zijn, en zal zij aan de belofte niet zijn gebonden, omdat de vader zich verzet.</verse>
<verse osisID="Num.30.7"> Indien zij eenen echtgenoot heeft, en zij iets belooft en het woord eens uit haren mond gaande hare ziel met eenen eed verplicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2523" id="n2523T">2522</a>,</verse>
<verse osisID="Num.30.8"> dan, ten dage dat de man het hoort en zich niet verzet, zal zij aan de gelofte gebonden zijn en moet zij volbrengen al wat zij beloofde.</verse>
<verse osisID="Num.30.9"> Maar wanneer hij het hoort en zich aanstonds verzet en hare beloften en de woorden, waarmede zij hare ziel bond, ongeldig maakt, dan zal de Heer haar genadig zijn.</verse>
<verse osisID="Num.30.10"> Al wat eene weduwe en eene verstooten vrouw beloven, moeten zij volbrengen.</verse>
<verse osisID="Num.30.11"> Wanneer eene gehuwde vrouw in het huis van haren man zich door gelofte en eed verbindt,</verse>
<verse osisID="Num.30.12"> dan, als de man het hoort en zwijgt en zich niet verzet tegen de belofte, moet zij volbrengen al wat zij beloofde.</verse>
<verse osisID="Num.30.13"> Maar indien hij zich terstond verzet, zal zij tot volbrenging der belofte niet gehouden zijn, omdat de echtgenoot zich verzet, en de Heer zal haar genadig zijn.</verse>
<verse osisID="Num.30.14"> Indien zij belooft en met een eed zich verbindt om door vasten of door onthouding van andere zaken hare ziel te kastijden, zal het van het goedvinden des mans afhangen of zij het doet of niet doet.</verse>
<verse osisID="Num.30.15"> Bijaldien echter de man het hoort en zwijgt en tot een anderen dag zijn oordeel uitstelt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2524" id="n2524T">2523</a>, dan moet zij alles, wat zij beloofde en toezegde, volbrengen, omdat hij, zoodra hij het hoorde, gezwegen heeft.</verse>
<verse osisID="Num.30.16"> Maar als hij zich verzet, nadat hij er kennis van had, zal hij hare ongerechtigheid dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2525" id="n2525T">2524</a>.</verse>
<verse osisID="Num.30.17"> Dat zijn de wetten, welke de Heer aan Moses heeft vastgesteld, tusschen man en vrouw, tusschen vader en dochter, welke nog jongedochter in leeftijd is of<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2526" id="n2526T">2525</a> welke in het huis haars vaders verblijft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.31">
<title>Hoofdstuk XXXI.</title><p>Op Gods bevel trekt een leger tegen de Madianieten op en keert na de overwinning met buit beladen terug (v. 1-.12. Moses gelast alle gevangenen behalve de maagden te dooden (v. 13-.18. Wettelijke reiniging der teruggekeerde krijgslieden en van den buit (v. 19-.24. Verdeeling van den buit (v. 25-.47. Dankoffergave der krijgsoversten (v. 48-.54.</p>
<verse osisID="Num.31.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.31.2"> Wreek eerst de kinderen van Israël op de Madianieten en dan zult gij verzameld worden tot uw volk.</verse>
<verse osisID="Num.31.3"> En aanstonds zeide Moses: Wapent mannen uit ulieden ten strijde, die de wraak des Heeren kunnen oefenen aan de Madianieten.</verse>
<verse osisID="Num.31.4"> Dat men duizend mannen van elken stam uit Israël uitkieze om ten oorlog te worden gezonden.</verse>
<verse osisID="Num.31.5"> En zij gaven er duizend van elken stam, dat is twaalf duizend toegerusten ten strijd;</verse>
<verse osisID="Num.31.6"> en Moses zond hen met Phineës, den zoon van Eleazar, den priester, ook de heilige zaken en de schaltrompetten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2527" id="n2527T">2526</a> gaf hij hem.</verse>
<verse osisID="Num.31.7"> En toen zij tegen de Madianieten gestreden en hen overwonnen hadden, doodden zij alle mannelijke personen</verse>
<verse osisID="Num.31.8"> en hunne koningen Evi en Recem en Sur en Hur en Rebe, de vijf vorsten des volks; ook Balaäm, den zoon van Beor, doodden zij met het zwaard<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2528" id="n2528T">2527</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.9"> En zij namen hunne vrouwen en kinderen en al de kudden en al het huisraad; al wat zij konden bemachtigen, maakten zij buit;</verse>
<verse osisID="Num.31.10"> zoowel de steden als de dorpen en legerkampen verslond de vlam.</verse>
<verse osisID="Num.31.11"> En zij namen den buit en alles, wat zij bemachtigd hadden zoowel van menschen als van vee,</verse>
<verse osisID="Num.31.12"> en brachten het naar Moses en Eleazar, den priester, en naar de gansche menigte der kinderen van Israël; en het overige huisraad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2529" id="n2529T">2528</a> droegen zij naar de legerplaats in de velden van Moab aan den Jordaan tegenover Jericho.</verse>
<verse osisID="Num.31.13"> Moses nu en Eleazar, de priester, en al de vorsten der gemeente trokken hun te gemoet buiten de legerplaats.</verse> 
<verse osisID="Num.31.14"> En Moses werd vergramd op de vorsten van het leger, de stamoversten en de honderdmannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2530" id="n2530T">2529</a>, die uit den oorlog kwamen,</verse>
<verse osisID="Num.31.15"> en hij zeide: Waarom hebt gij de vrouwen bewaard?</verse>
<verse osisID="Num.31.16"> Zijn zij het niet, welke de kinderen van Israël op aanstoken van Balaäm bedrogen en u tot overtreding tegen den Heer gebracht hebben wegens de zonde van Phogor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2531" id="n2531T">2530</a>, waarom ook het volk geslagen werd?</verse>
<verse osisID="Num.31.17"> Doodt dan allen, al wat van het mannelijk geslacht is, zelfs onder de kinderen; en slaat de vrouwen dood, welke den bijslaap met mannen gekend hebben;</verse>
<verse osisID="Num.31.18"> maar bewaart voor u de jongedochters en al de vrouwen, welke maagd zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2532" id="n2532T">2531</a>;</verse>
<verse osisID="Num.31.19"> en blijft buiten de legerplaats zeven dagen. Wie eenen mensch gedood of eenen gedoode aangeraakt heeft, zal den derden en zevenden dag gezuiverd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2533" id="n2533T">2532</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.20"> En al wat er van den buit is, hetzij kleed of huisraad en wat tot eenig gebruik bestemd is, van geitenhuiden en haar en hout, het zal ontzondigd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2534" id="n2534T">2533</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.21"> Ook sprak Eleazar, de priester, tot de mannen van het leger, die gestreden hadden, aldus: Dit is het gebod der wet, dat de Heer aan Moses gelast heeft:</verse>
<verse osisID="Num.31.22"> Het goud en het zilver en het koper en het ijzer en het lood en het tin</verse>
<verse osisID="Num.31.23"> en alles, wat door de vlam- men kan gaan, zal in het vuur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2535" id="n2535T">2534</a> gereinigd worden; alles echter, wat geen vuur kan verdragen, zal met het water der ontzondiging geheiligd worden;</verse>
<verse osisID="Num.31.24"> en gij zult uwe kleederen den zevenden dag wasschen en daarna gezuiverd in de legerplaats komen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2536" id="n2536T">2535</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.25"> Ook zeide de Heer tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.31.26"> Maakt het bedrag op van wat er is buit gemaakt, van mensch tot vee, gij en Eleazar, de priester, en de vorsten des volks;</verse>
<verse osisID="Num.31.27"> en verdeel gelijkelijk den buit tusschen hen, die gestreden hebben en ten oorlog zijn uitgetogen, en tusschen geheel de overige menigte.</verse>
<verse osisID="Num.31.28"> En zondert een deel voor den Heer af van degenen, die gestreden hebben en in den oorlog geweest zijn, ééne ziel uit de vijfhonderd, zoowel van de menschen als van de runderen en de ezels en de schapen,</verse>
<verse osisID="Num.31.29"> en geef dat aan Eleazar, den priester, omdat het eerstelingsgaven des Heeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2537" id="n2537T">2536</a> zijn.</verse>
<verse osisID="Num.31.30"> Neem ook van het halve deel der kinderen van Israël het vijftigste hoofd van de menschen en de runderen en de ezels en de schapen, van alle dieren, en geef ze aan de levieten, die ter bewaking van den tabernakel des Heeren de wacht houden.</verse>
<verse osisID="Num.31.31"> En Moses en Eleazar deden gelijk de Heer had geboden.</verse>
<verse osisID="Num.31.32"> De buit nu, dien het leger bemachtigd had, bedroeg zeshonderd vijf en zeventig duizend schapen,</verse>
<verse osisID="Num.31.33"> twee en zeventig duizend runderen,</verse>
<verse osisID="Num.31.34"> een en zestig duizend ezels;</verse>
<verse osisID="Num.31.35"> personen van het vrouwelijk geslacht, welke geene mannen gekend hadden, twee en dertig duizend.</verse>
<verse osisID="Num.31.36"> En de helft werd gegeven aan degenen, die in den strijd geweest waren, driehonderd zeven en dertig duizend vijfhonderd schapen;</verse>
<verse osisID="Num.31.37"> en daarvan werden voor het deel des Heeren afgeteld zeshonderd vijf en zeventig schapen.</verse>
<verse osisID="Num.31.38"> En van de zes en dertig duizend runderen twee en zeventig runderen;</verse>
<verse osisID="Num.31.39"> van de dertig duizend vijfhonderd ezels een en zestig ezels;</verse>
<verse osisID="Num.31.40"> van de zestien duizend personen werden het deel des Heeren twee en dertig zielen.</verse>
<verse osisID="Num.31.41"> En Moses gaf de getelde eerstelingsgaven des Heeren aan Eleazar, den priester, zooals hem bevolen was,</verse>
<verse osisID="Num.31.42"> uit dat halve deel der kinderen van Israël, dat hij had afgezonderd voor hen, die in den strijd geweest waren.</verse>
<verse osisID="Num.31.43"> Maar uit dat halve deel, dat aan de overige menigte te beurt was gevallen, te weten uit de driehonderd zeven en dertig duizend vijfhonderd schapen</verse>
<verse osisID="Num.31.44"> en uit de zes en dertig duizend runderen</verse>
<verse osisID="Num.31.45"> en uit de dertig duizend vijfhonderd ezels</verse>
<verse osisID="Num.31.46"> en uit de zestien duizend menschen,</verse>
<verse osisID="Num.31.47"> nam Moses het vijftigste hoofd en gaf het aan de levieten, die in den tabernakel des Heeren de wacht hielden, zooals de Heer geboden had.</verse>
<verse osisID="Num.31.48"> En nadat de vorsten des legers en de stamoversten en de honderdmannen tot Moses genaderd waren, zeiden zij:</verse>
<verse osisID="Num.31.49"> Wij, uwe dienaren, hebben het getal der strijders opgenomen, die wij onder onze hand hadden, en zelfs niet één ontbrak.</verse>
<verse osisID="Num.31.50"> Daarom offeren wij tot geschenken des Heeren, een ieder, hetgeen wij in den buit aan goud konden vinden, voetketentjes en armbanden, vingerringen en handketens en halsketens, opdat gij bij den Heer voor ons bidt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2538" id="n2538T">2537</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.51"> En Moses en Eleazar, de priester, namen al het goud van verschillend maaksel in ontvangst,</verse>
<verse osisID="Num.31.52"> zestien duizend zevenhonderd en vijftig sikkels in gewicht, van de stamoversten en de honderdmannen.</verse>
<verse osisID="Num.31.53"> Want wat een ieder buit gemaakt had, was het zijne<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2539" id="n2539T">2538</a>.</verse>
<verse osisID="Num.31.54"> En na het in ontvangst te hebben genomen, brachten zij het in den tabernakel der getuigenis ten aandenken der kinderen van Israël voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2540" id="n2540T">2539</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.32">
<title>Hoofdstuk XXXII.</title><p>Verzoek der stammen van Ruben en Gad om in het veroverde Oostjordaansche land als in hun erfland te mogen wonen (v. 1-.5. Misnoegen en waarschuwing van Moses (v. 6-.15. Nadere toelichting van het gedane verzoek, dat nu door Moses wordt ingewilligd (v. 16-.27. Schenking van het Oostjordaansche land aan de stammen van Ruben en Gad en aan den halven stam van Manasses (v. 28-.33. De aldaar door den stam van Gad (v. 34-36) en van Ruben (v. 37-38) herbouwde steden en het door den halven stam van Manasses in die gewesten veroverde grondgebied (v. 39-.42.</p>
<verse osisID="Num.32.1"> De zonen nu van Ruben en Gad hadden vele kudden en bezaten aan runderen een buitenmate groot vermogen. En toen zij gezien hadden, dat Jazer en Galaäd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2541" id="n2541T">2540</a> geschikte streken waren om vee te fokken,</verse> 
<verse osisID="Num.32.2"> kwamen zij tot Moses en tot Eleazar, den priester, en tot de vorsten der menigte en zeiden:</verse>
<verse osisID="Num.32.3"> Ataroth en Dibon en Jazer en Nemra, Hesebon en Eleale en Saban en Nebo en Beon,</verse>
<verse osisID="Num.32.4"> het land, dat de Heer voor het aanschijn der kinderen van Israël ten onder gebracht heeft, is een allervruchtbaarst land voor het weiden van vee; en wij, uwe dienaren, hebben zeer veel vee,</verse>
<verse osisID="Num.32.5"> en wij smeeken, als wij genade voor u gevonden hebben, aan ons, uwe dienaren, dat ten bezit te geven en ons niet over den Jordaan te laten trekken.</verse>
<verse osisID="Num.32.6"> Moses nu antwoordde hun: Zullen uwe broeders ten strijde gaan en gij zult hier blijven?</verse>
<verse osisID="Num.32.7"> Waarom verleidt gij de gemoederen der kinderen van Israël om niet naar het oord te durven overtrekken, dat de Heer hun geven zal?</verse>
<verse osisID="Num.32.8"> Handelden zoo niet uwe vaders, toen ik van Cadesbarne<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2542" id="n2542T">2541</a> zond om het land te verkennen?</verse>
<verse osisID="Num.32.9"> En toen zij tot het Druiventrosdal gekomen waren en geheel de landstreek bezien hadden, verleidden zij het hart der kinderen van Israël om niet binnen de landpalen te gaan, welke de Heer hun gegeven had.</verse>
<verse osisID="Num.32.10"> En Hij werd vertoornd en zwoer, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.32.11"> Die menschen, die uit Egypte zijn opgetrokken, van twintig jaren en daarboven, zullen het land niet zien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2543" id="n2543T">2542</a>, dat Ik onder eede aan Abraham, Isaäc en Jacob beloofd heb, omdat zij Mij niet wilden volgen,</verse> 
<verse osisID="Num.32.12"> uitgenomen Caleb, den zoon van Jephone, den Cenezeër<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2544" id="n2544T">2543</a>, en Josue, den zoon van Nun; dezen hebben mijnen wil vervuld.</verse>
<verse osisID="Num.32.13"> En de Heer, vertoornd tegen Israël, leidde het rond door de woestijn veertig jaren lang, totdat geheel het geslacht vergaan was, dat kwaad gedaan had voor zijn aangezicht.</verse>
<verse osisID="Num.32.14"> En zie, zeide hij, gijlieden zijt in de plaats uwer vaders opgestaan, kroost en teelt van zondige menschen, om de gramschap des Heeren tegen Israël te vermeerderen.</verse>
<verse osisID="Num.32.15"> Bijaldien gij Hem niet wilt volgen, zal Hij het volk verlaten in de woestijn, en gij zult oorzaak zijn van aller ondergang.</verse>
<verse osisID="Num.32.16"> Maar zij traden nader en zeiden: Wij willen schaapskooien maken en stallen voor de runderen alsook voor onze kinderen versterkte steden;</verse>
<verse osisID="Num.32.17"> wij zelf echter zullen gewapend en toegerust ten strijde trekken vóór de kinderen van Israël, totdat wij hen in hunne woonplaatsen gebracht hebben. Onze kinderen en al wat wij mogen bezitten, zullen in de ommuurde steden blijven wegens de hinderlagen der inwoners.</verse>
<verse osisID="Num.32.18"> Wij zullen naar onze huizen niet terugkeeren, totdat de kinderen van Israël hun erfdeel in bezit hebben genomen;</verse>
<verse osisID="Num.32.19"> en wij zullen niets over den Jordaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2545" id="n2545T">2544</a> verlangen, omdat wij reeds aan zijn oostelijke zijde onze bezitting hebben.</verse>
<verse osisID="Num.32.20"> En Moses zeide hun: Indien gij doet wat gij belooft, trekt dan toegerust voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2546" id="n2546T">2545</a> ten strijde;</verse>
<verse osisID="Num.32.21"> en elke strijdbare man<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2547" id="n2547T">2546</a> trekke gewapend over den Jordaan, totdat de Heer zijne vijanden ten onder brengt</verse>
<verse osisID="Num.32.22"> en geheel het land Hem onderworpen is; dan zult gij zonder schuld zijn bij den Heer en bij Israël, en zult gij de gewesten, welke gij verlangt, in eigendom verkrijgen voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Num.32.23"> Maar zoo gij niet doet wat gij zegt, dan zondigt gij ontwijfelbaar tegen God; en weet dat uwe zonde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2548" id="n2548T">2547</a> u zal bereiken.</verse>
<verse osisID="Num.32.24"> Bouwt dan steden voor uwe kinderen en kooien en stallen voor uwe schapen en runderen; en vervult wat gij beloofd hebt.</verse>
<verse osisID="Num.32.25"> En de zonen van Gad en van Ruben zeiden tot Moses: Uwe dienaren zijn wij, wij zullen doen wat onze heer beveelt.</verse>
<verse osisID="Num.32.26"> Onze kinderen en vrouwen en kudden en runderen zullen wij in de steden van Galaäd achterlaten;</verse>
<verse osisID="Num.32.27"> maar wij, uwe knechten, zullen allen toegerust ten oorlog trekken, gelijk gij, heer, het zegt.</verse>
<verse osisID="Num.32.28"> Moses gebood dan aan Eleazar, den priester, en aan Josue, den zoon van Nun, en aan de vorsten der geslachten onder de stammen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2549" id="n2549T">2548</a>, en hij zeide tot hen:</verse>
<verse osisID="Num.32.1">den Jordaan overtrekken, allen gewapend ten oorlog voor den Heer, en het land u onderworpen zal zijn, geeft hun dan Galaäd tot bezitting.</verse>
<verse osisID="Num.32.30"> Maar indien zij niet met u gewapend willen overtrekken naar het land Chanaän, moeten zij onder u woonplaatsen ontvangen.</verse>
<verse osisID="Num.32.31"> En de zonen van Gad en de zonen van Ruben antwoordden: Zooals de Heer tot zijne dienaren heeft gesproken, aldus zullen wij doen;</verse>
<verse osisID="Num.32.32"> wij zullen gewapend voor den Heer naar het land Chanaän trekken, en wij erkennen onze bezitting reeds over den Jordaan ontvangen te hebben.</verse>
<verse osisID="Num.32.33"> Moses gaf derhalve aan de zonen van Gad en van Ruben en aan den halven stam van Manasses, den zoon van Joseph, het rijk van Sehon, den koning der Amorrheërs, en het rijk van Og, den koning van Basan, en hun land met deszelfs steden in het rond<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2550" id="n2550T">2549</a>.</verse>
<verse osisID="Num.32.34"> De zonen van Gad bouwden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2551" id="n2551T">2550</a> dan Dibon en Ataroth en Aroër</verse>
<verse osisID="Num.32.35"> en Etroth en Sophan en Jazer en Jegbaä</verse>
<verse osisID="Num.32.36"> en Bethnemra en Betharan als versterkte steden en stallingen voor hunne kudden.</verse>
<verse osisID="Num.32.37"> En de zonen van Ruben bouwden Hesebon en Eleale en Cariathaïm</verse>
<verse osisID="Num.32.38"> en Nabo en Baälmeon, terwijl de namen veranderd werden, en Sabama; en zij gaven namen aan de steden, welke zij gebouwd hadden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2552" id="n2552T">2551</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.32.39"> Voorts trokken de zonen van Machir, den zoon van Manasses, naar Galaäd en verwoestten het en doodden den Amorrheër, die daar woonde.</verse>
<verse osisID="Num.32.40"> Moses gaf dan het land Galaäd aan Machir, den zoon van Manasses, en deze ging er wonen.</verse>
<verse osisID="Num.32.41"> En Jaïr, de zoon van Manasses, ging henen en bemachtigde zijne dorpen, en hij noemde ze Havoth Jaïr, dat is Dorpen van Jaïr.</verse>
<verse osisID="Num.32.42"> Ook Nobe trok heen en nam Chanath met zijne dorpen; en hij noemde het Nobe naar zijnen naam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2553" id="n2553T">2552</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.33">
<title>Hoofdstuk XXXIII.</title><p>De legerplaatsen van Israël sedert den uittocht uit Egypte tot aan de komst in de velden van Moab tegenover Jericho (v. 1-.49. Israël moet het land Chanaän van de afgodendienaars en van de afgoderij zuiveren en het bij het lot verdeelen en in bezit nemen (v. 50-.56.</p>
<verse osisID="Num.33.1"> Dit zijn de vertoefplaatsen der kinderen van Israël, die uit Egypte volgens hunne afdeelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2554" id="n2554T">2553</a> zijn uitgetrokken onder de leiding van Moses en Aäron,</verse>
<verse osisID="Num.33.2"> en Moses heeft ze opgeschreven overeenkomstig de plaatsen der legering, welke zij op het bevel des Heeren veranderden.</verse>
<verse osisID="Num.33.3"> Van Ramesses dan, in de eerste maand, den vijftienden dag der eerste maand, den dag na het Paschen, trokken zij weg, de kinderen van Israël door eene hoog opgeheven hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2555" id="n2555T">2554</a>, terwijl alle Egyptenaren het zagen</verse>
<verse osisID="Num.33.4"> en de eerstgeborenen begroeven, die de Heer verslagen had [want ook aan hunne goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2556" id="n2556T">2555</a> had Hij wraak geoefend].</verse>
<verse osisID="Num.33.5"> En zij legerden zich te Soccoth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2557" id="n2557T">2556</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.6"> En van Soccoth kwamen zij te Etham, dat aan de uiterste grenzen der woestijn ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2558" id="n2558T">2557</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.7"> Van daar gingen zij heen en kwamen tegenover Phihahiroth, dat op Beëlsephon ziet, en zij legerden zich voor Magdalum<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2559" id="n2559T">2558</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.8"> En van Phihahiroth trokken zij voort en gingen midden door de zee naar de woestijn; en zij togen drie dagen door de woestijn van Etham en legerden zich te Mara<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2560" id="n2560T">2559</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.9"> En van Mara trokken zij voort en kwamen te Elim<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2561" id="n2561T">2560</a>, waar twaalf waterbronnen en zeventig palmboomen waren, en daar legerden zij zich.</verse>
<verse osisID="Num.33.10"> Doch ook van daar gingen zij heen en sloegen de tenten op aan de Roode Zee. En zij trokken voort van de Roode Zee</verse>
<verse osisID="Num.33.11"> en legerden zich in de woestijn van Sin<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2562" id="n2562T">2561</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.12"> Van daar gingen zij heen en kwamen te Daphca.</verse>
<verse osisID="Num.33.13"> En zij trokken voort van Daphca en legerden zich te Alus.</verse>
<verse osisID="Num.33.14"> En zij gingen van Alus heen en sloegen de tenten op te Raphidim, waar aan het volk het water om te drinken ontbrak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2563" id="n2563T">2562</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.15"> En zij trokken van Raphidim voort en legerden zich in de woestijn van Sinaï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2564" id="n2564T">2563</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.16"> Doch ook uit de woestijn van Sinaï gingen zij heen en kwamen aan de Lustgraven.</verse>
<verse osisID="Num.33.17"> En zij trokken van de Lustgraven voort en legerden zich te Haseroth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2565" id="n2565T">2564</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.18"> En van Haseroth kwamen zij te Rethma<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2566" id="n2566T">2565</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.19"> En zij trokken van Rethma voort en legerden zich te Remmomphares.</verse>
<verse osisID="Num.33.20"> Van daar gingen zij heen en kwamen te Lebna.</verse>
<verse osisID="Num.33.21"> Van Lebna legerden zij zich te Ressa.</verse>
<verse osisID="Num.33.22"> En zij gingen van Ressa heen en kwamen te Ceëlatha.</verse>
<verse osisID="Num.33.23"> Van daar trokken zij voort en legerden zich bij den berg Sepher.</verse>
<verse osisID="Num.33.24"> Van den berg Sepher gingen zij heen en kwamen te Harada.</verse>
<verse osisID="Num.33.25"> Van daar trokken zij voort en legerden zich te Maceloth.</verse>
<verse osisID="Num.33.26"> En zij trokken van Maceloth voort en kwamen te Thahath.</verse>
<verse osisID="Num.33.27"> Van Thahath legerden zij zich te Thare.</verse>
<verse osisID="Num.33.28"> Van daar gingen zij heen en sloegen de tenten op te Methca.</verse>
<verse osisID="Num.33.29"> En van Methca legerden zij zich te Hesmona.</verse>
<verse osisID="Num.33.30"> En zij trokken van Hesmona voort en kwamen te Moseroth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2567" id="n2567T">2566</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.31"> En van Moseroth legerden zij zich te Benejaäcan.</verse>
<verse osisID="Num.33.32"> En zij trokken van Benejaäcan voort en kwamen aan den berg Gadgad.</verse> 
<verse osisID="Num.33.33"> Van daar trokken zij voort en legerden zich te Jetebatha<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2568" id="n2568T">2567</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.34"> En van Jetebatha kwamen zij te Hebrona.</verse>
<verse osisID="Num.33.35"> En zij gingen van Hebrona heen en legerden zich te Asiongaber<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2569" id="n2569T">2568</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.36"> Van daar trokken zij voort en kwamen in de woestijn van Sin, dat is Cades<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2570" id="n2570T">2569</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.37"> En zij gingen van Cades heen en legerden zich bij den berg Hor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2571" id="n2571T">2570</a> aan de uiterste grenzen van het land van Edom.</verse>
<verse osisID="Num.33.38"> En Aäron, de priester, klom op den berg Hor volgens het bevel des Heeren; en daar stierf hij in het veertigste jaar na den uittocht der kinderen van Israël uit Egypte, in de vijfde maand, den eersten dag der maand,</verse>
<verse osisID="Num.33.39"> toen hij honderd drie en twintig jaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2572" id="n2572T">2571</a> oud was.</verse>
<verse osisID="Num.33.40"> En de Chanaänietische koning van Arad, die in het zuiden woonde, vernam, dat de kinderen van Israël naar het land Chanaän<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2573" id="n2573T">2572</a> gekomen waren.</verse>
<verse osisID="Num.33.41"> En zij trokken van den berg Hor voort en legerden zich te Salmona.</verse> 
<verse osisID="Num.33.42"> Van daar gingen zij heen en kwamen te Phunon.</verse>
<verse osisID="Num.33.43"> En zij trokken van Phunon voort en legerden zich te Oboth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2574" id="n2574T">2573</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.44"> En van Oboth kwamen zij te Jiëabarim<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2575" id="n2575T">2574</a>, dat op de grenzen der Moabieten ligt.</verse>
<verse osisID="Num.33.45"> En zij trokken van Jiëabarim voort en sloegen de tenten op te Dibongad.</verse>
<verse osisID="Num.33.46"> Van daar gingen zij heen en legerden zich te Helmondeblathaïm.</verse>
<verse osisID="Num.33.47"> En zij gingen van Helmondeblathaïm heen en kwamen aan de bergen van Abarim tegenover Nabo<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2576" id="n2576T">2575</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.48"> En zij trokken van de bergen van Abarim voort en kwamen in de velden van Moab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2577" id="n2577T">2576</a> aan den Jordaan tegenover Jericho.</verse>
<verse osisID="Num.33.49"> En daar legerden zij zich van Bethsimoth tot Abelsatim<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2578" id="n2578T">2577</a> in de vlakten der Moabieten,</verse>
<verse osisID="Num.33.50"> alwaar de Heer tot Moses zeide:</verse>
<verse osisID="Num.33.51"> Gebied den kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer gij over den Jordaan gegaan en in het land Chanaän gekomen zijt,</verse>
<verse osisID="Num.33.52"> verdelgt dan alle inwoners van dat land, verbrijzelt de gedenksteenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2579" id="n2579T">2578</a> en vernielt de beelden en verwoest al de hoogten,</verse>
<verse osisID="Num.33.53"> en reinigt het land<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2580" id="n2580T">2579</a> en woont daarin, want Ik heb het u tot bezitting gegeven,</verse>
<verse osisID="Num.33.54"> en gij zult het onder u bij het lot verdeelen. Aan die meer talrijk zijn zult gij een meer uitgestrekt en aan die weinig in getal zijn zult gij een meer beperkt land geven. Aan een ieder zal zoo, gelijk het lot valt, zijn erfdeel geschonken worden. Volgens de stammen en geslachten zal het bezit verdeeld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2581" id="n2581T">2580</a>.</verse>
<verse osisID="Num.33.55"> Maar indien gij de inwoners des lands niet wilt dooden, dan zullen de overblijvenden voor ulieden zijn als spijkers in de oogen en als speren in de zijden, en zij zullen u vijandig zijn in het land uwer inwoning,</verse>
<verse osisID="Num.33.56"> en al wat Ik gedacht had hun te doen, dat zal Ik u doen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.34">
<title>Hoofdstuk XXXIV.</title><p>Gods verordening aangaande de grenzen van Chanaän ten zuiden (v. 1-5), ten westen (v. 6), ten noorden (v. 7-9) en ten oosten (v. 10-12), het Overjordaansche niet medegerekend (v. 13-.15. Lijst van stamvorsten, die met Eleazar en Josue over de verdeeling des lands gesteld zijn (v. 16-.29.</p>
<verse osisID="Num.34.1"> En de Heer sprak tot Moses, zeggende:</verse>
<verse osisID="Num.34.2"> Gebied den kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer gij in het land Chanaän zijt gekomen en het u tot bezitting bij het lot te beurt is gevallen, zal het worden afgesloten door deze grenzen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2582" id="n2582T">2581</a>:</verse>
<verse osisID="Num.34.3"> De zuidzijde zal beginnen bij de woestijn van Sin, welke naast Edom ligt; en zij zal ten oosten de Zoutzee tot grenzen hebben.</verse>
<verse osisID="Num.34.4"> En deze zullen aan den zuidkant gaan over den Schorpioenopgang op die wijze, dat zij naar Senna doorloopen en ten zuiden tot Cadesbarne komen, van waar de grenzen zich zullen uitstrekken tot het dorp, genaamd Adar, en zullen reiken tot Asemona;</verse>
<verse osisID="Num.34.5"> en van Asemona zal de grens zich wenden naar de Beek van Egypte en aan het strand der Groote Zee eindigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2583" id="n2583T">2582</a>.</verse>
<verse osisID="Num.34.6"> De westkant nu zal bij de Groote Zee beginnen en bij haar ook zijn eindgrens hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2584" id="n2584T">2583</a>.</verse>
<verse osisID="Num.34.7"> Voorts zullen aan den noordkant de grenzen bij de Groote Zee beginnen en tot den allerhoogsten berg doorloopen,</verse>
<verse osisID="Num.34.8"> van waar men naar Emath komt, tot aan de grenzen van Sedada;</verse>
<verse osisID="Num.34.9"> en de grenzen zullen tot Zephrona gaan en tot het dorp Enan; dat zullen de grenzen zijn aan de noordzijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2585" id="n2585T">2584</a>.</verse>
<verse osisID="Num.34.10"> Van daar zullen de grenzen aan den oostkant getrokken worden van het dorp Enan tot Sephama,</verse>
<verse osisID="Num.34.11"> en van Sephama zullen de grenzen afdalen naar Rebla tegenover de bron Daphnim; van daar zullen zij oostwaarts tot de zee van Cenereth doorloopen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2586" id="n2586T">2585</a></verse> 
<verse osisID="Num.34.12"> en tot den Jordaan reiken en ten slotte aan de Zoutzee eindigen. Dat land zult gij volgens zijne grenzen in het rond bezitten.</verse>
<verse osisID="Num.34.13"> En Moses gebood den kinderen van Israël, zeggende: Dit is het land, dat gij volgens het lot zult bezitten en dat de Heer bevolen heeft aan de negen stammen en aan den halven stam te geven.</verse>
<verse osisID="Num.34.14"> Want de stam der kinderen van Ruben volgens hunne geslachten, en de stam der kinderen van Gad volgens het getal hunner geslachten, alsook de halve stam van Manasses,</verse>
<verse osisID="Num.34.15"> dat is twee en een halve stam, hebben hun deel ontvangen over den Jordaan tegenover Jericho, aan den oostkant<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2587" id="n2587T">2586</a>.</verse>
<verse osisID="Num.34.16"> En de Heer zeide tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.34.17"> Dit zijn de namen der mannen, die aan ulieden het land zullen toedeelen, Eleazar, de priester, en Josue, de zoon van Nun,</verse>
<verse osisID="Num.34.18"> en één vorst uit elken stam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2588" id="n2588T">2587</a>,</verse>
<verse osisID="Num.34.19"> en dit zijn hunne namen: Uit den stam Juda Caleb, de zoon van Jephone.</verse>
<verse osisID="Num.34.20"> Uit den stam Simeon Samuel, de zoon van Ammiud.</verse>
<verse osisID="Num.34.21"> Uit den stam Benjamin Elidad, de zoon van Chaselon.</verse>
<verse osisID="Num.34.22"> Uit den stam der kinderen van Dan Bocci, de zoon van Jogli.</verse>
<verse osisID="Num.34.23"> Van Joseph's zonen, uit den stam Manasses, Hanniël, de zoon van Ephod.</verse> 
<verse osisID="Num.34.24"> Uit den stam Ephraïm Camuël, de zoon van Sephthan.</verse>
<verse osisID="Num.34.25"> Uit den stam Zabulon Elisaphan, de zoon van Pharnach.</verse>
<verse osisID="Num.34.26"> Uit den stam Issachar de vorst Phaltiël, de zoon van Ozan.</verse>
<verse osisID="Num.34.27"> Uit den stam Aser Ahiud, de zoon van Salomi.</verse>
<verse osisID="Num.34.28"> Uit den stam Nephthali Phedaël, de zoon van Ammiud.</verse>
<verse osisID="Num.34.29"> Dat zijn degenen, aan wie de Heer gebood den kinderen van Israël het land Chanaän toe te deelen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.35">
<title>Hoofdstuk XXXV.</title><p>De levietensteden (v. 1-.8. De vrijsteden voor hen, die zonder opzet iemand gedood hebben (v. 9-.15. Wetsbepalingen betreffende moord en onvrijwilligen doodslag (v. 16-.34.</p>
<verse osisID="Num.35.1"> Ook dit sprak de Heer tot Moses in de velden van Moab aan den Jordaan tegenover Jericho:</verse>
<verse osisID="Num.35.2"> Gebied den kinderen van Israël, dat zij van hunne bezittingen aan de Levieten</verse>
<verse osisID="Num.35.3"> steden geven ter bewoning met hare ommelanden in het rond, opdat zij zelf in de steden wonen en de ommelanden voor hunne kudden en runderen dienen;</verse>
<verse osisID="Num.35.4"> en deze zullen zich van de muren der steden naar buiten op een afstand van duizend schreden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2589" id="n2589T">2588</a> in het rond uitstrekken;</verse>
<verse osisID="Num.35.5"> oostwaarts zullen er twee duizend el zijn, en westwaarts zullen er eveneens twee duizend zijn; ook aan den kant der zee, welke op het westen ziet, zal dezelfde maat zijn, en de noordzijde zal met eenzelfde afmeting begrensd worden; en de steden zullen in het midden en de ommelanden daarbuiten liggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2590" id="n2590T">2589</a>.</verse> 
<verse osisID="Num.35.6"> Van die steden nu, welke gij aan de Levieten zult geven, zullen er zes tot wijkplaatsen der vluchtelingen worden afgezonderd, opdat derwaarts vluchte degene, die bloed vergoten heeft; en buiten deze zullen er twee en veertig andere steden zijn,</verse>
<verse osisID="Num.35.7"> dat is te zamen acht en veertig met hare ommelanden.</verse>
<verse osisID="Num.35.8"> En die steden, welke van de bezittingen der kinderen van Israël gegeven zullen worden, moeten van hen, die meer bezitten, in grooter getal en van hen, die minder bezitten, in kleiner getal genomen worden; een ieder zullen zij, naar de mate van hun erfdeel, steden geven aan de Levieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2591" id="n2591T">2590</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.9"> De Heer zeide tot Moses:</verse>
<verse osisID="Num.35.10"> Spreek tot de kinderen van Israël en zeg tot hen: Wanneer gij over den Jordaan in het land Chanaän zijt gekomen,</verse>
<verse osisID="Num.35.11"> bepaalt dan, welke steden moeten dienen tot vrijplaatsen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2592" id="n2592T">2591</a> der vluchtelingen, die zonder opzet bloed vergoten hebben;</verse>
<verse osisID="Num.35.12"> en wanneer de voortvluchtige daarin is, zal de nabestaande<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2593" id="n2593T">2592</a> van den gedoode hem niet kunnen dooden, voordat hij ten aanschouwen der menigte gestaan heeft en zijne zaak geoordeeld is.</verse> 
<verse osisID="Num.35.13"> Van die steden nu, welke tot vrijplaatsen der vluchtelingen worden afgezonderd,</verse>
<verse osisID="Num.35.14"> zullen er drie over den Jordaan en drie in het land Chanaän zijn</verse>
<verse osisID="Num.35.15"> zoowel voor de kinderen van Israël als voor de aankomelingen en vreemdelingen, opdat daarheen vluchte degene, die zonder opzet bloed vergoten heeft.</verse>
<verse osisID="Num.35.16"> Indien iemand met een ijzeren voorwerp slaat en de geslagene sterft, dan zal hij schuldig aan moord zijn en zelf zal hij sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2594" id="n2594T">2593</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.17"> Indien hij eenen steen werpt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2595" id="n2595T">2594</a> en de getroffene bezwijkt, zal hij eveneens gestraft worden.</verse>
<verse osisID="Num.35.18"> Indien iemand met een houten voorwerp geslagen wordt en sterft, zal hij met het bloed van dengene, die sloeg, gewroken worden.</verse>
<verse osisID="Num.35.19"> De nabestaande van den gedoode zal den moordenaar dooden; zoodra hij hem achterhaalt, zal hij hem dooden.</verse>
<verse osisID="Num.35.20"> Indien iemand uit haat eenen mensch stoot of met boos opzet iets op hem werpt,</verse>
<verse osisID="Num.35.21"> of, daar hij zijn vijand is, hem met de hand slaat en de ander sterft, dan zal degene, die sloeg, aan doodslag schuldig zijn; de nabestaande van den gedoode zal hem dooden, zoodra hij hem vindt.</verse>
<verse osisID="Num.35.22"> Bijaldien echter iemand bij toeval en zonder haat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2596" id="n2596T">2595</a></verse>
<verse osisID="Num.35.23"> en vijandschap iets zoodanigs doet,</verse>
<verse osisID="Num.35.24"> en dit ten aanhooren des volks bewezen en tusschen dader en na- bestaande in den bloede de rechtzaak onderzocht is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2597" id="n2597T">2596</a>,</verse>
<verse osisID="Num.35.25"> dan zal de onschuldige uit de hand des wrekers gered en bij rechterlijke uitspraak teruggebracht worden in de stad, waarheen hij gevlucht was, en hij zal daar blijven, totdat de hoogepriester sterft, die met de heilige olie gezalfd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2598" id="n2598T">2597</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.26"> Indien de doodslager buiten de grenzen der steden, welke voor de ballingen bestemd zijn,</verse>
<verse osisID="Num.35.27"> gevonden en door den bloedwreker verslagen wordt, zal degene, die hem doodde, zonder schuld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2599" id="n2599T">2598</a> zijn.</verse>
<verse osisID="Num.35.28"> Want de voortvluchtige moest tot den dood des hoogepriesters in de stad wonen; nadat echter deze gestorven is, zal de doodslager naar zijn land terugkeeren.</verse>
<verse osisID="Num.35.29"> Dat zal altoosdurend en wettelijk zijn in al uwe woonsteden.</verse>
<verse osisID="Num.35.30"> De moordenaar zal volgens verklaring van getuigen gestraft worden; op het getuigenis van een enkele zal niemand veroordeeld worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2600" id="n2600T">2599</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.31"> Gij zult geen losprijs aannemen van hem, die bloedschuld heeft; terstond moet ook hij zelf sterven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2601" id="n2601T">2600</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.32"> Ballingen en voortvluchtigen zullen vóór den dood des hoogepriesters op geenerlei wijze naar hunne steden kunnen terugkeeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2602" id="n2602T">2601</a>;</verse>
<verse osisID="Num.35.33"> bezoedelt het land uwer inwoning niet, dat door het bloed der onschuldigen verontreinigd wordt; en niet anders kan het gereinigd worden dan door het bloed van hem, die eens anders bloed vergoot<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2603" id="n2603T">2602</a>.</verse>
<verse osisID="Num.35.34"> En aldus zal uwe bezitting gereinigd worden, waar Ik met u verblijf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2604" id="n2604T">2603</a>, want Ik ben de Heer, die woon onder de kinderen van Israël.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Num.36">
<title>Hoofdstuk XXXVI.</title><p>Aanleiding tot de wet op het huwelijk der erfdochters (v. 1-.4. Wet voor de erfdochters om binnen haren stam te huwen (v. 5-.9. Opvolging dier wet door de dochters van Salphaäd (v. 10-.12. Besluit (v. .13.</p>
<verse osisID="Num.36.1"> Ook traden de vorsten nader der geslachten van Galaäd, den zoon van Machir, de zoon van Manasses, uit den stam der kinderen van Joseph; en zij spraken tot Moses in tegenwoordigheid der vorsten van Israël en zeiden:</verse>
<verse osisID="Num.36.2"> U, onzen heer, heeft de Heer geboden om het land bij het lot aan de kinderen van Israël toe te deelen en om aan de dochters van Salphaäd, onzen broeder, de aan hunnen vader toekomende bezitting<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2605" id="n2605T">2604</a> te geven;</verse>
<verse osisID="Num.36.3"> indien nu mannen van een anderen stam haar tot vrouwen nemen, zal hare bezitting haar volgen en, in een anderen stam overgebracht, van ons erfdeel worden weggenomen.</verse>
<verse osisID="Num.36.4"> En zoo zal het gebeuren, dat, wanneer het jubeljaar, dat is het vijftigste jaar der vrijlating, komt, de verdeeling der loten in verwarring geraakt en de bezitting van den een op den ander overgaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2606" id="n2606T">2605</a>,</verse> 
<verse osisID="Num.36.5"> Moses antwoordde aan de kinderen van Israël en zeide op bevel des Heeren: De stam der kinderen van Joseph heeft goed gesproken.</verse>
<verse osisID="Num.36.6"> En deze wet is ten aanzien der dochters van Salphaäd door den Heer uitgevaardigd: Zij mogen huwen met wie zij willen, mits met mannen van haren stam<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2607" id="n2607T">2606</a>,</verse>
<verse osisID="Num.36.7"> opdat niet de bezitting der kinderen van Israël gemengd worde van stam in stam. Want alle mannen moeten vrouwen huwen van hunnen stam en van hun geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2608" id="n2608T">2607</a>;</verse>
<verse osisID="Num.36.8"> en alle vrouwen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2609" id="n2609T">2608</a> moeten uit denzelfden stam echtgenooten krijgen, opdat het erfdeel blijve in de geslachten,</verse>
<verse osisID="Num.36.9"> en de stammen niet onderling vermengd worden, maar zoo blijven,</verse>
<verse osisID="Num.36.10"> gelijk zij door den Heer zijn afgezonderd. En de dochters van Salphaäd deden, zooals bevolen was;</verse>
<verse osisID="Num.36.11"> en Maäla en Thersa en Hegla en Melcha en Noa huwden met de zonen van haren vadersbroeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2610" id="n2610T">2609</a></verse>
<verse osisID="Num.36.12"> uit het geslacht van Manasses, die de zoon van Joseph was; en de bezitting, welke haar was toegekend, bleef in den stam en in het geslacht haars vaders.</verse>
<verse osisID="Num.36.13"> Dat zijn de geboden en de rechten, welke de Heer geboden heeft door de bediening van Moses aan de kinderen van Israël, in de velden van Moab, aan den Jordaan, tegenover Jericho<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2611" id="n2611T">2610</a>.</verse>

</chapter>
</div>
