<div type="book" osisID="Deut" canonical="true">
<title>Inleiding</title>
<p>Het vijfde Boek van Moses draagt bij ons denzelfden naam, waarmede het vanouds in de Grieksche en Latijnsche bijbelvertaling betiteld is. Het heet Deuteronomium, d.i. Tweede Wet of juister nog Herhaling der Wet, omdat vooral herhaling, verklaring en inscherping der in de drie vorige Boeken vervatte wetgeving den inhoud er van uitmaakt.</p>
<p>Afgezien van de hoofdstukken XXXI-XXXIV, waarin de laatste woorden en handelingen van Moses waarschijnlijk door een andere hand, althans ten deele, zijn opgeteekend, bestaat het Boek uit drie groote toespraken van den zelfden Moses, welke naar hun verschillend karakter de historische rede (I 6 - IV 40), de wetsrede (IV 44 - XXVI 19) en de verbondsrede (XXVII-XXX) genoemd kunnen worden en welke tot elkander in een zelfde verhouding staan als de inleiding, de ontwikkeling en het besluit eener redevoering.</p>
<p><hi type="italic">De historische rede</hi> geeft, nadat in het opschrift (I 1-5) tijd en plaats dezer toespraken vermeld zijn, een overzicht van de voornaamste gebeurtenissen, welke sedert het vertrek uit Sinaï's woestijn tot aan de legering in het Overjordaansche tegenover Jericho plaats grepen (I 6 - III 29), waarop de toepassing volgt om, het Verbond met God op Horeb steeds gedachtig en Gods goedheid en gerechtigheid voor oogen houdend, de  Wet getrouw na te leven (IV 1-40). Daarbij is een klein aanhangsel (IV 41-43) gevoegd, betreffende de drie vrijsteden in het Overjordaansche land.</p>
<p><hi type="italic">De wetsrede</hi> begint, na een nieuw opschrift (IV 44-49), met de herhaling der Tien Geboden en de herdenking van hetgeen bij de afkondiging er van geschiedde (V), om vervolgens het gebod der liefde tot God, onder waarschuwing tegen de afgoderij en bevel tot uitdelging der verdorven Chanaänieten, te verklaren en in te scherpen (VI, VII). Daarbij gaat nogmaals, ten einde dat eerste en grootste gebod des te dieper in te prenten, eene herinnering aan de vroegere gunstbewijzen en kastijdingen des Heeren, alsmede de belofte van zegepraal en verovering binnen Chanaän, terwijl ten besluit van dit eerste, algemeene gedeelte der rede Gods zegening aan de vervullers, Gods vervloeking aan de overtreders der Wet wordt aangekondigd (VIII-XI).-</p>
<p>Het tweede gedeelte der wetsrede mag passend het bijzondere heeten, wijl daarin vele en velerlei wetten behandeld worden, van welke of wel met het oog op de naaste toekomst wijziging noodig, of althans herhaling voor het nieuwe geslacht nuttig was. Achtereenvolgens worden hier drieërlei plichten het volk voorgehouden. Eerst komen plichten ten opzichte van God - vernietiging der afgoderij en eeredienst van Jehova in het ééne, door Hem verkoren heiligdom (XII), uitdelging der valsche profeten en afgodendienaars in Israël (XIII), verbod van heidensche zeden, onderhouding der spijswetten en viering van heilige maaltijden bij het ééne heiligdom (XIV), vrijlating in het sabbatjaar (XV 1-18), toewijding van het eerstgeborene onder het vee en viering der groote feesten bij het ééne heiligdom (XV 19 - XVI 17) -; dan volgen plichten ten opzichte van Gods plaatsbekleeders - van de rechters en voor lateren tijd van de koningen, die zelf ook Gods wet hebben te eerbiedigen (XVI 18 - XVII 20), van de priesters en de profeten (XVIII) -; eindelijk komen nog plichten ten opzichte van den evenmensch - eerst hoofdzakelijk in verband met zijn leven, vandaar: de vrijsteden in geval van onvrijwilligen doodslag en de bestraffing van valsche getuigen (XIX), rechten en wetten in oorlogstijd (XX), uitboeting van een ongewroken moord, bestraffing van weerspannige zonen en begrafenis van gevonniste misdadigers, waartusschen ook het recht der in den krijg buitgemaakte vrouw en des eerstgeborenen is ingelascht (XXI); dan in verband met zijn eigendoms- en huwelijksrecht (XXII) -; waarna een nieuwe reeks voorschriften volgt, welke vooral de heiligheid van het gansche volk ten doel hebben. Daaronder vallen de weigering van het burgerrecht aan onwaardigen, de reinheid van het legerkamp, de goede bejegening van vreemde, binnen Israël gevluchte slaven, de wering van zedeloosheid en woeker, het volbrengen der geloften, de scheidingsbrief en het recht van den jonggehuwde in oorlogstijd, de straf op menschenroof, de naleving der wetten op de melaatschheid, de barmhartigheid jegens schuldenaars, daglooners en armen, de gerechtigheid in het gericht, het leviraathuwelijk, de eerlijkheid in den handel en nogmaals de heilige maaltijden bij het ééne heiligdom. - Met een korte vermaning (XXVI 16-19) wordt dan de groote wetsrede besloten.</p> 
<p><hi type="italic">De bondsrede</hi> verordent onmiddellijk als ter nieuwe bekrachtiging der opnieuw afgekondigde wetgeving om, na den Jordaan te zijn overgetrokken, op de bergen Garizim en Hebal bij Sichem plechtig, bij het opdragen van brandoffers en onder afroeping van zegen en vloek het Verbond met God te bezweren (XXVII). Wederom worden dan de zegeningen, welke aan de onderhouding der Wet verbonden zijn, en veelmeer nog de kastijdingen, welke op de overtreding der Wet zullen volgen, uitvoerig voor oogen gesteld (XXVIII), waarna ten besluit, onder lofprijzing van Gods goedheid voor zijn volk, met alle innigheid Israël op het hart wordt gedrukt om tusschen leven en dood toch de goede keuze te doen en, het Verbond getrouw, den Heer alleen aan te hangen (XXIX-XXX).</p>
<p>De laatste hoofdstukken vormen het historische deel des Boeks, dat overigens voornamelijk onderrichting en vermaning bevat. Vóór zijn verscheiden stelt Moses Josue aan in zijne plaats en na aan de overheid de voorlezing der door hem geschreven Wet in elk sabbatjaar gelast te hebben, laat hij ze naast de ark nederleggen ten getuigenis tegen Israël (XXXI). Op Gods bevel rechtvaardigt hij verder in een laatste lied de handelwijze des Heeren ten opzichte van het volk en overtuigt hij Israël, zoo het afvallig wordt, voor alle volgende eeuwen van ondank en dwaasheid (XXXII 1-47). Dan geeft hij zijn profetischen zegen aan de stammen (XXXII 48 - XXXIII) en sterft op den berg Nebo, na daar het land der belofte, dat hij niet mocht betreden, in zijn gansche uitgestrektheid gezien te hebben. Een kort bericht aangaande zijne begrafenis, Israël's rouw en Josue's opvolging met een laatste lofprijzing op Moses (XXXIV) besluit het Boek en tevens geheel den Pentateuch.</p>
<p>Klaarblijkelijk verlangt Deuteronomium begrepen te worden in verband met de vorige Boeken. In tegenspraak daarmede verzekeren echter niet weinigen, dat het vijfde Boek van Moses in zijn oorspronkelijken, thans bijna niet meer herkenbaren vorm het eerste eigenlijke wetboek van Israël geweest is en dat daarin de overeenstemming met de vorige Boeken meestal ontbreekt, wijl deze uit andere oorkonden zijn samengesteld en de denkbeelden en eischen van nieuwere tijden uitdrukken. Ter toelichting moet hier aan de meening, vgl. de Inleiding op den Pentateuch bldz. 3, herinnerd worden, volgens welke de Pentateuch uit velerlei stukken van zeer verschillende herkomst bestaat en de Wet, zooals wij haar thans kennen, eerst een duizend jaren na Moses het licht zag als de einduitkomst eener langdurige ontwikkeling. Deuteronomium nu in zijn oudste gedaante zou het eerste wetboek geweest zijn, dat uit de velerlei wetbundels allengs bijeenverzameld en ten tijde van koning Josias afgekondigd werd, terwijl nagenoeg geheel de in Exodus, Leviticus en Numeri vervatte wetgeving twee eeuwen later uit andere oude en nieuwe verordeningen tot een geheel verwerkt zou zijn onder Esdras.</p>
<p>Alvorens te dezer zake op Deuteronomium de aandacht te vestigen, zal het niet overbodig zijn, ook na hetgeen reeds in de Inleiding op den Pentateuch hierover gezegd is, nogmaals er op te wijzen, dat aan  de stoutheid der vermelde beweringen de degelijkheid der bewijsvoering niet beantwoordt. Wat die langdurige ontwikkeling betreft, waarvoor elke wetgeving en, zegt men, ook die van den Pentateuch getuigenis aflegt, zij wordt niet ontkend. Niet weinige voorschriften der Mosaïsche Wet bestonden reeds eeuwen te voren en dat minstens vele daarvan in den loop der tijden gewijzigd of uitgebreid zijn, kan deels met zekerheid, deels met waarschijnlijkheid aangetoond worden. Daaruit volgt echter niet, dat de Pentateuch betreffende de uitvaardiging der wetten eene met de werkelijkheid strijdige voorstelling geeft. Die gissing mocht waarschijnlijk heeten, als Israël in de woestijn een volk zonder verleden geweest was, maar reeds Genesis maakt melding van spijs- en brand- en vredeoffers, van reine en onreine dieren, van huwelijkswetten, van sabbat en besnijdenis, van gerechtelijke strafpleging enz. Klaarblijkelijk zijn tal van voorvaderlijke gewoonten en gebruiken, van eeuwenoude instellingen en wetten tijdens het woestijnleven met goddelijk gezag bekrachtigd of, wat bijv. de besnijdenis aangaat, opnieuw bekrachtigd en als zoodanig in de Mosaïsche wetgeving opgenomen. Zeer dikwijls dan ook zal alleen de verwijzing naar het verleden een afdoend antwoord zijn op de vraag, waarom voorschriften, welke ons zonderling of eerst in Chanaän passend toeschijnen, in de woestijn zijn afgekondigd.</p>
<p>Niettemin zou de Pentateuch eerst lang na Moses een vasten vorm gekregen hebben en moest eigenlijk het laatste Boek van Moses in averechtsche orde vóór de drie vorige staan, daar de wetgeving van Deuteronomium, bij die van Exodus, Leviticus en Numeri vergeleken, oud en verouderd heet te zijn en de historie van den Pentateuch meerendeels onbetrouwbare verdichting genoemd wordt, welker getuigenis geen gewicht in de schaal legt. Vooral op de zoogenaamde tegenstrijdigheden in de wetgeving tusschen Deuteronomium en de andere Boeken wordt ter rechtvaardiging dezer bewering gewezen. Nu valt het zeker niet moeielijk, als men eerst maar het onderling verband der H. Boeken, tegen hun nadrukkelijk getuigenis in, durft te loochenen, om zoowel in historie als wetgeving tegenspraak te vinden in overvloed. Dan bijv. ontaardt eene samenvatting van niet op elkander volgende feiten (vgl. Deut. IX 17-19; X 1) gemakkelijk in een historische volgorde, welke niet overeenkomstig andere oorkonden is; of wordt het noodzakelijk verschil tusschen twee wetten, waarvan de laatste de eerste wijzigt (vgl. Num. VIII noot 13), spoedig als tegenspraak misduid; maar zulke gevolgtrekkingen uit een onbewezen bewering missen vanzelf alle bewijskracht.</p>
<p>Zien wij thans of Deuteronomium eerst ten tijde van Josias als wetboek is afgekondigd. Vergeefs beroept men zich op IV Reg. XXII, waar van een dusdanig bewijsstuk niets te vinden is. Even onbetrouwbaar luidt de verzekering, dat de inhoud van het Boek tegen den Mosaïschen oorsprong getuigt. Daarvoor wordt o.a. naar de wet op het koningschap (XVII) en naar de wetten op het oorlogvoeren (XX) verwezen alsof Moses onmogelijk kon vermoeden, dat zijn volk eenmaal, in navolging van alle volken in het rond, eenen koning zou verlangen; alsof hij volstrekt niet aan oorlogswetten mocht denken, toen het tijdstip gekomen was om Chanaän gewapenderhand te veroveren. Pasten die verordeningen dan beter in den tijd van Josias, toen het koningschap zijn eindpaal naderde, toen aan verovering niet meer gedacht werd, maar overweldiging en ondergang dreigde? Maar hoe dat zij, voor dien tijd, zegt men, pleit allernadrukkelijkst het in Deuteronomium zoo dikwijls en zoo dringend herhaalde voorschrift betreffende den tempel te Jerusalem als het eenige heiligdom van Jehova binnen Chanaän. Dit voorschrift nu, zoo luidt de bewijsvoering, wordt aan Moses ten onrechte in den mond gelegd. Hij toch had eenen tempel, die meer dan driehonderd jaren na den intocht in Chanaän gesticht werd, niet als de eenige plaats der openbare godsvereering kunnen aanwijzen, zonder tevens te bepalen waar Jehova tot dien tijd gediend moest worden. Een dergelijke bepaling wordt echter in het gansche Boek niet gevonden. Bovendien blijkt uit de historie, dat nog bijkans vier eeuwen na den tempelbouw de wet op het ééne heiligdom niet opgevolgd, niet gekend en dus niet uitgevaardigd was. - Ongetwijfeld zou deze redeneering afdoende zijn, als ze niet met veronderstelling begon en eindigde. Nergens in Deuteronomium is van den tempel te Jerusalem sprake en lang vóór Jerusalem is Silo (Jos. XVIII 1) de plaats van het wettelijke, ééne heiligdom geweest, zoodat ook een tegen Moses getuigend bewijs der historie niet bestaat. Wel kunnen uitzonderingen en afwijkingen te dezer zake worden aangewezen, maar daarmede is de wet op het ééne heiligdom als Mosaïsche wet niet weggeredeneerd.</p>
<p>Er is echter meer. De inhoud van Deuteronomium getuigt wel deugdelijk voor Moses. Alleen in zijnen tijd passen o.a. de voorschriften om Edom als broedervolk te behandelen, om het gebied van Moab en Ammon niet aan te tasten (II 4-9, 19), om daarentegen de volken van Chanaän (VII 1, 2; XX 17) en ook Amalec (XXV 17) te verdelgen. Wel is waar ontbreekt het middel niet om dergelijke bezwaren uit den weg te ruimen. Zulke teksten worden als latere aanvulling van het oorspronkelijke Deuteronomium afgewezen. Treft echter dat middel zijn doel? Eerst wordt het Boek, om het voor den tijd van Josias pasklaar te maken, van de zoogenaamde toevoegsels en aanhangsels gezuiverd, en ten bewijze, dat die uitgeworpen gedeelten inderdaad toevoegsels en aanhangsels zijn, wordt dan verzekerd, dat ze in den tijd van Josias niet passen! Voegen we nog hierbij, andere getuigenissen, ook het uitdrukkelijk getuigenis (XXXI 9 en 24), buiten bespreking latend, dat Deuteronomium nimmer een afzonderlijk wetboek geweest kan zijn. Immers hoevele oude en belangrijke wetten worden daar of wel (zie het gebod van den sabbat V 12) slechts even aangestipt, of wel (zie de offerwetten XII 6 en de wetten op de melaatschheid XXIV 8) als bekend verondersteld, of zelfs, zooals de wetten van de besnijdenis en van het paaschlam en van de wijze van feestviering op de groote feesten, geheel en al verzwegen. De hoofdbedoeling toch, welke telkens en zoo duidelijk mogelijk wordt uitgesproken, was niet een wetboek te geven, maar de gekende Wet van God in te scherpen en tot trouwe naleving van het bestaande Verbond met God te vermanen. En geen geschikter tijdstip kan daarvoor worden aangewezen, dan toen in de vlakten van Moab tegenover Jericho het vernieuwde Israël gereed  stond Chanaän binnen te trekken, maar zonder zijn leidsman en wetgever onder God, zonder Moses. Vandaar ook dat verschil van stijl, dat, bij alle overeenkomst in spraakgebruik, Deuteronomium onderscheidt van de vorige Boeken. Vandaar die natuurlijke samensmelting van teedere vaderzorg en gebiedend machtsbetoon, die geduchte ernst, die plechtige toon, welke alles beheerscht met majesteit.</p>
<p>Voor den invloed, dien het laatste Boek van Moses op de andere Boeken van het oude Verbond heeft uitgeoefend, zijn de bewijzen talrijk. Vooral de geschriften der profeten (vgl. bijv. Osee IV 4 met Deut. XVII 12; Osee V 10 met Deut. XIX 14; Jer. XXII 8 met Deut. XXIX 24; Jer. XXXIV 13 en 14 met Deut. XV 12; Dan. IX 11 en volg. met Deut. XXVII 14 en volg.) getuigen, dat die heilige mannen de in dit Boek vervatte Wet steeds voor oogen hadden en gaarne in hunne prediking de zegswijze van Deuteronomium bezigden. Ook in het Nieuwe Testament wordt meer dan vijftigmaal aan dit Boek herinnerd, en wanneer Christus in de woestijn den duivel afwijst (Matth. IV 4-10), doet Hij dit met woorden van Deuteronomium. Wat dan betreffende de belangrijkheid der vorige Boeken gezegd is, past ook hier. Niet voor het oude Israël alleen gelden die schrikwekkende bedreigingen tegen zonde en afval, die nadrukkelijke vermaningen tot den blijmoedigen dienst des Heeren in gerechtigheid en liefde. Wat geheel de Pentateuch is, mag Deuteronomium bijzonder heeten: het boek van Gods Verbond, dat aan het uitverkoren volk gestadig en nadrukkelijk zijn hoogste levensdoel voorhoudt, de gemeenschap met God.</p>
<chapter osisID="Deut.1"> 

<title>Hoofdstuk I.</title><p>Opschrift van het Boek (v. 1-.4. Eerste redevoering van Moses, welke tot IV 40 doorloopt. Hij herinnert aan hetgeen vóór de afreis van Horeb naar Cadesbarne plaats greep, in het bijzonder aan de aanstelling van rechters (v. 5-18), herdenkt het misdadig gedrag des volks te Cadesbarne en het vonnis van God over de schuldige menigte, met welke ook Moses zelf buiten Chanaän sterven moet, alsook de mislukte poging der weerspannigen om het land binnen te dringen en de langdurige legering te Cadesbarne (v. 19-.46.</p>
<verse osisID="Deut.1.1"><span class="vet">D</span><span class="spat">IT</span> zijn de woorden, welke Moses gesproken heeft tot geheel Israël over den Jordaan, in de woestijnvlakte tegenover de Roode Zee, tusschen Pharan en Thophel en Laban en Haseroth, waar zeer veel goud is;</verse>
<verse osisID="Deut.1.2"> elf dagreizen van Horeb langs den weg van het gebergte Seïr tot aan Cadesbarne<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2612" id="n2612T">2611</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.1.3"> In het veertigste jaar, in de elfde maand, op den eersten dag der maand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2613" id="n2613T">2612</a> sprak Moses tot de kinderen van Israël alles, wat de Heer hem geboden had hun te zeggen;</verse>
<verse osisID="Deut.1.4"> nadat hij Sehon verslagen had, den koning der Amorrheërs, die te Hesebon woonde, en Og, den koning van Basan, die te Astaroth en te Edraï verbleef,</verse>
<verse osisID="Deut.1.5"> over den Jordaan in het land van Moab<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2614" id="n2614T">2613</a>. En Moses begon de Wet te verklaren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2615" id="n2615T">2614</a> en te zeggen:</verse>
<verse osisID="Deut.1.6"> De Heer, onze God, heeft tot ons gesproken te Horeb, zeggende: Lang genoeg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2616" id="n2616T">2615</a> hebt gij in dit gebergte vertoefd;</verse>
<verse osisID="Deut.1.7"> wendt u en gaat naar het gebergte der Amorrheërs en naar de andere daarbij liggende vlakten en bergstreken en laagten in het zuiden en langs den oever der zee, naar het land der Chanaänieten en van den Libanon tot aan de groote rivier, den Euphraat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2617" id="n2617T">2616</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.1.8"> Ziet, zeide Hij, Ik heb het ulieden gegeven; gaat er binnen en neemt dat in bezit, waaromtrent de Heer aan uwe vaderen, aan Abraham, Isaäc en Jacob, gezworen heeft, dat Hij het geven zou aan hen en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2618" id="n2618T">2617</a> aan hun zaad na hen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.9"> En ik zeide aan u te dien tijde:</verse>
<verse osisID="Deut.1.10"> Alleen kan ik ulieden niet dragen, want de Heer, uw God, heeft u vermenigvuldigd en gij zijt heden gelijk de sterren des hemels zeer talrijk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2619" id="n2619T">2618</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.1.11"> De Heer, de God uwer vaderen, voege bij dat getal nog vele duizenden en zegene u, gelijk Hij gezegd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.1.12"> Alleen ben ik niet in staat uwe zaken en zwaarte en twistgedingen te dragen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.13"> Wijst uit ulieden wijze en kundige mannen aan, en wier gedrag beproefd is onder uwe stammen, opdat ik hen tot vorsten over u stelle.</verse>
<verse osisID="Deut.1.14"> Toen hebt gij mij geantwoord: Het is een goede zaak, welke gij doen wilt.</verse>
<verse osisID="Deut.1.15"> En ik heb uit uwe stammen wijze en aanzienlijke mannen genomen en hen aangesteld tot vorsten, tot stamoversten en honderdmannen en vijftigmannen en tienmannen om u in alles te onderrichten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2620" id="n2620T">2619</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.1.16"> En ik heb hun geboden, zeg- gende: Hoort hen en richt naar gerechtigheid het zij burger of vreemde.</verse>
<verse osisID="Deut.1.17"> Geenerlei onderscheid van personen zal er zijn, zoowel den geringe als den groote zult gij hooren; en gij zult geen acht geven op iemands persoon, want het is het gericht van God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2621" id="n2621T">2620</a>. Bijaldien u iets moeielijk toeschijnt, brengt het voor mij, en ik zal het hooren.</verse>
<verse osisID="Deut.1.18"> En ik gebood alles wat gij moest doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2622" id="n2622T">2621</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.1.19"> Wij reisden dan weg van Horeb en trokken door de vreeselijke en overgroote wildernis, welke gij gezien hebt, langs den weg naar het gebergte van den Amorrheër, zooals de Heer, onze God, ons geboden had. En toen wij te Cadesbarne gekomen waren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2623" id="n2623T">2622</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.1.20"> zeide ik tot u: Gij zijt tot het gebergte van den Amorrheër gekomen, dat de Heer, onze God, ons zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.1.21"> Zie het land, dat de Heer, uw God, u geeft; trek op en neem het in bezit, gelijk de Heer, onze God, tot uwe vaderen gesproken heeft; vrees niet en wees niet vervaard voor wat ook.</verse>
<verse osisID="Deut.1.22"> En gij zijt allen tot mij genaderd en hebt gezegd: Laat ons mannen zenden om het land te verkennen; en zij zullen ons bericht brengen, langs welken weg wij moeten optrekken en naar welke steden wij moeten gaan.</verse>
<verse osisID="Deut.1.23"> En daar het woord mij welgevallig was, zond ik uit ulieden twaalf mannen, éénen uit ieders stam.</verse>
<verse osisID="Deut.1.24"> En nadat dezen weggereisd en naar het gebergte opgetrokken waren, kwamen zij tot aan het Druiventrosdal; en zij verkenden het land</verse> 
<verse osisID="Deut.1.25"> en namen van deszelfs vruchten om de vruchtbaarheid er van aan te toonen en brachten ze bij ons en zeiden: Het is een goed land, dat de Heer, onze God, ons zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.1.26"> En gij wildet niet optrekken, maar ongeloovig tegen het woord van onzen God</verse>
<verse osisID="Deut.1.27"> mordet gij in uwe tenten en gij zeidet: De Heer haat ons en daarom heeft Hij ons uit het land Egypte gevoerd om ons over te leveren in de hand van den Amorrheër en te verdelgen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.28"> Werwaarts zullen wij optrekken? De berichtgevers hebben ons hart met verschrikking vervuld, zeggende: Het is een zeer talrijke menigte; en zij is hooger van gestalte dan wij; de steden zijn groot en tot aan den hemel versterkt; kinderen van Enac hebben wij daar gezien.</verse>
<verse osisID="Deut.1.29"> En ik zeide tot u: Weest niet beangst en vreest hen niet;</verse>
<verse osisID="Deut.1.30"> de Heere God, die uw leidsman is, Hij zelf zal voor u strijden, gelijk Hij in Egypte gedaan heeft ten aanschouwen van allen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.31"> En in de woestijn (gij zelf hebt het gezien) heeft de Heer, uw God, u gedragen, zooals een mensch zijn jongen zoon pleegt te dragen, den ganschen weg, dien gij bewandeld hebt, totdat gij aan deze plaats zijt gekomen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.32"> En niettemin hebt gij toch in den Heer, uwen God, niet geloofd,</verse>
<verse osisID="Deut.1.33"> die u voorging op den weg en de plaats afmat, waarop gij de tenten moest opslaan, terwijl Hij u den weg toonde des nachts door het vuur en des daags door de wolkzuil.</verse>
<verse osisID="Deut.1.34"> En toen de Heer het geluid uwer woorden hoorde, zwoer Hij in toorn en zeide Hij:</verse>
<verse osisID="Deut.1.35"> Niet een enkele uit de menschen van dit allerslechtste geslacht zal het goede land zien, dat Ik onder eede beloofd heb aan uwe vaderen;</verse> 
<verse osisID="Deut.1.36"> behalve Caleb, den zoon van Jephone; want hij zal het zien en aan hem zal Ik het land, dat hij betreden heeft, geven, alsook aan zijne kinderen, omdat hij den Heer gevolgd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.1.37"> En de verbolgenheid tegen het volk kan geene verwondering wekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2624" id="n2624T">2623</a>, daar ook op mij de Heer vertoornd werd uwentwege en zeide: Ook Gij zult daar niet binnengaan;</verse>
<verse osisID="Deut.1.38"> maar Josue, de zoon van Nun, uw dienaar, hij zal er binnentreden in plaats van u; bemoedig en sterk hem, en hij zal het land aan Israël bij het lot toedeelen.</verse>
<verse osisID="Deut.1.39"> Uwe kleinen, van wie gij gezegd hebt, dat zij gevankelijk zouden weggevoerd worden, en uwe zonen, die op heden het onderscheid tusschen goed en kwaad niet kennen, zij zullen er binnengaan; en aan hen zal Ik het land geven, en zij zullen het bezitten.</verse>
<verse osisID="Deut.1.40"> Maar gij, keert terug en gaat heen naar de woestijn langs den weg naar de Roode Zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2625" id="n2625T">2624</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.1.41"> En gij hebt mij geantwoord: Wij hebben tegen den Heer gezondigd; wij zullen optrekken en strijden, gelijk de Heer, onze God, geboden heeft. En toen gij gewapend naar het gebergte henen toogt,</verse>
<verse osisID="Deut.1.42"> sprak de Heer tot mij: Zeg tot hen: Trekt niet op en strijdt niet, want Ik ben niet met ulieden, opdat gij niet valt voor het aanschijn uwer vijanden.</verse>
<verse osisID="Deut.1.43"> Ik sprak en gij hebt niet geluisterd, maar wederspannig aan het bevel des Heeren en opgeblazen van hoogmoed zijt gij naar het gebergte opgetrokken.</verse>
<verse osisID="Deut.1.44"> Zoo dan trok de Amorrheër, die op het gebergte woont, u te gemoet en vervolgde u, gelijk de bijen plegen te vervolgen; en hij versloeg u van Seïr tot aan Horma<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2626" id="n2626T">2625</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.1.45"> En toen gij waart teruggekeerd en weendet voor den Heer, hoorde Hij niet naar u en wilde Hij naar uwe stem niet luisteren.</verse>
<verse osisID="Deut.1.46"> Gij vertoefdet dan te Cadesbarne langen tijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2627" id="n2627T">2626</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.2">
<title>Hoofdstuk II.</title>
<p>Vervolg der redevoering van Moses: Tocht van Cadesbarne langs Edom's gebergte tot aan de woestijn van Moab. Verbod om tegen Edom en Moab te strijden. De vroegere bewoners dier landstreken (v. 1-.12. Voortzetting van den tocht tot bij de grenzen der Ammonieten en verbod om tegen hen krijg te voeren met een verslag aangaande de vroegere bewoners van hun land en van andere gewesten (v. 13-.23. Naar Gods belofte wordt op Sehon, den koning der Amorrheërs, de zegepraal bevochten en zijn land veroverd (v. 24-.37.</p>
<verse osisID="Deut.2.1"> En wij reisden van daar weg en kwamen in de woestijn, welke naar de Roode Zee leidt, zooals mij de Heer had gezegd; en wij trokken om het gebergte van Seïr langen tijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2628" id="n2628T">2627</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.2"> En de Heer zeide tot mij:</verse>
<verse osisID="Deut.2.3"> Lang genoeg hebt gij om dat gebergte getrokken; gaat noordwaarts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2629" id="n2629T">2628</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.2.4"> en beveel aan het volk, zeggende: Gij zult door het gebied gaan uwer broeders, de zonen van Esau, die in Seïr wonen, en zij zullen u vreezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2630" id="n2630T">2629</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.2.5"> Ziet dan zorgzaam toe, dat gij u niet roert tegen hen; want Ik zal u van hun land niet zooveel geven als ééne voetzool kan drukken, omdat Ik aan Esau het gebergte van Seïr ten bezit gegeven heb.</verse>
<verse osisID="Deut.2.6"> Voedsel zult gij van hen voor geld koopen en dan eten; water zult gij, na het gekocht te hebben, putten en drinken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2631" id="n2631T">2630</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.7"> De Heer, uw God, heeft u in al het werk uwer handen gezegend; Hij heeft uwen weg gekend, zooals gij door deze groote wildernis zijt getrokken; veertig jaren woonde met u de Heer, uw God, en niets heeft u ontbroken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2632" id="n2632T">2631</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.8"> En toen wij waren doorgetrokken bij onze broeders, de zonen van Esau, die in Seïr woonden, langs de vlakte, van Elath en Asiongaber uit, kwamen wij op den weg, die naar de woestijn van Moab voert<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2633" id="n2633T">2632</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.9"> En de Heer zeide tot mij: Strijd niet tegen de Moabieten en begin geenen krijg tegen hen; want Ik zal u van hun land niets geven, omdat Ik Ar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2634" id="n2634T">2633</a> aan de kinderen van Lot ten bezit heb geschonken.</verse> 
<verse osisID="Deut.2.10"> De Emieten waren er de vroegere bewoners van, een groot en krachtig volk en zoo rijzig, dat zij tot het geslacht der Enakieten,</verse>
<verse osisID="Deut.2.11"> als waren zij reuzen, gerekend werden en op de kinderen der Enakieten geleken. De Moabieten nu noemden hen Emieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2635" id="n2635T">2634</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.12"> Maar in Seïr woonden voorheen de Horrheërs; en na hen verdreven en verdelgd te hebben, woonden er de kinderen van Esau, evenals Israël gedaan heeft in het land zijner bezitting, dat de Heer hem gegeven heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2636" id="n2636T">2635</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.13"> Zoo dan maakten wij ons op om over de beek Zared te gaan en kwamen wij derwaarts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2637" id="n2637T">2636</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.14"> De tijd nu, gedurende welke wij getrokken hebben van Cadesbarne tot aan den overtocht der beek Zared, was acht en dertig jaren, totdat het gansche geslacht der strijdbare mannen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2638" id="n2638T">2637</a> uit het leger vernietigd was, gelijk de Heer gezworen had;</verse>
<verse osisID="Deut.2.15"> zijne hand toch was tegen hen, opdat zij uit het midden des legers zouden vergaan.</verse>
<verse osisID="Deut.2.16"> Nadat nu alle krijgslieden waren omgekomen,</verse>
<verse osisID="Deut.2.17"> sprak de Heer tot mij, zeggende:</verse>
<verse osisID="Deut.2.18"> Gij zult heden de landpalen van Moab, de stad Ar genaamd, voorbijtrekken;</verse> 
<verse osisID="Deut.2.19"> en wanneer gij in de nabuurschap der kinderen van Ammon komt, wacht u dan tegen hen te strijden en krijg te voeren; want Ik zal u niets van het land der kinderen van Ammon geven, omdat Ik het aan de kinderen van Lot ten bezit heb gegeven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2639" id="n2639T">2638</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.20"> Voor een land van reuzen wordt het gehouden; en daar woonden voorheen reuzen, en de Ammonieten noemden hen Zomzommieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2640" id="n2640T">2639</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.2.21"> het was een groot en talrijk volk en van hooge gestalte evenals de Enakieten; en de Heer verdelgde ze voor hun aangezicht en deed hen daar wonen in hunne plaats,</verse>
<verse osisID="Deut.2.22"> gelijk Hij gedaan heeft voor de kinderen van Esau, die in Seïr wonen, toen Hij de Horrheërs verdelgde en dezer land aan hen gaf, dat zij tot nu toe bezitten.</verse>
<verse osisID="Deut.2.23"> Ook de Heveërs, die te Haserim tot aan Gaza woonden, zijn door de Cappadociërs verdreven; dezen nu waren uit Cappadocië getrokken en verdelgden hen en woonden er in hunne plaats<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2641" id="n2641T">2640</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.24"> Maakt u op en trekt over de beek Arnon; zie, Ik heb Sehon, den koning van Hesebon, den Amorrheër in uwe hand overgeleverd, daarom maak een aanvang met zijn land in bezit te nemen en lever hem strijd.</verse> 
<verse osisID="Deut.2.25"> Heden zal Ik beginnen schrik en angst voor u te werpen op de volken, die onder den ganschen hemel wonen, opdat zij, uwen naam hoorend, sidderen en gelijk barenden beven en met smart bevangen worden.</verse>
<verse osisID="Deut.2.26"> Ik zond dan uit de woestijn van Cademoth<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2642" id="n2642T">2641</a> boden naar Sehon, den koning van Hesebon, met vreedzame woorden, en zeide:</verse>
<verse osisID="Deut.2.27"> Wij zullen door uw land trekken, den grooten weg zullen wij gaan; wij zullen niet afwijken ter rechter- noch ter linkerzijde.</verse>
<verse osisID="Deut.2.28"> Verkoop ons levensmiddelen tegen koopprijs, opdat wij ons voeden; geef ons water voor geld, en aldus zullen wij drinken. Alleenlijk sta ons den doortocht toe,</verse>
<verse osisID="Deut.2.29"> zooals de kinderen van Esau gedaan hebben, die in Seïr wonen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2643" id="n2643T">2642</a>, en de Moabieten, die in Ar wonen; totdat wij aan den Jordaan komen en overtrekken naar het land, dat de Heer, onze God, ons geven zal.</verse>
<verse osisID="Deut.2.30"> En Sehon, de koning van Hesebon, wilde ons geen doortocht toestaan, want de Heer, uw God, had zijnen geest verhard en zijn hart verstokt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2644" id="n2644T">2643</a>, opdat hij in uwe handen zou worden geleverd, zooals gij thans ziet.</verse>
<verse osisID="Deut.2.31"> En de Heer zeide tot mij: Zie, Ik ben begonnen u Sehon over te leveren en zijn land; maak een aanvang met het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.2.32"> En Sehon trok uit tegen ons met al zijn volk ten strijd naar Jasa<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2645" id="n2645T">2644</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.2.33"> En de Heer, onze God, leverde hem aan ons over; en wij versloegen hem met zijne zonen en met geheel zijn volk.</verse>
<verse osisID="Deut.2.34"> En al de steden namen wij te dien tijde en doodden hare inwoners, mannen en vrouwen en kinderen; niets lieten wij daarin overblijven,</verse>
<verse osisID="Deut.2.35"> behalve het vee, dat den plunderaars ten deel viel, en den buit der steden, welke wij genomen hadden,</verse>
<verse osisID="Deut.2.36"> van Aroër, dat op den oever der beek Arnon ligt, de stad, welke in het dal is gelegen, tot Galaäd toe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2646" id="n2646T">2645</a>. Er was geen vlek en geene stad, welke aan onze handen ontsnapte; de Heer, onze God, leverde ze alle ons over,</verse>
<verse osisID="Deut.2.37"> uitgenomen het land der kinderen van Ammon, dat wij niet naderden, en al hetgeen bij de beek Jeboc ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2647" id="n2647T">2646</a> en de steden van het gebergte en al de plaatsen, welke de Heer, onze God, ons ontzegd heeft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.3">
<title>Hoofdstuk III.</title>
<p>Vervolg der redevoering. Veldtocht tegen Og, den koning van Basan, en verovering van zijn rijk. Og's reuzengestalte (v. 1-.11. Verdeeling van het veroverde gebied onder verplichting voor de Overjordaansche stammen om deel te nemen aan de verovering van Chanaän (v. 12-.20. Vermaning tot Josue (v. 21 en 22) en vergeefsche bede van Moses om Chanaän binnen te gaan (v. 23-.29.</p>
<verse osisID="Deut.3.1"> Wij wendden ons dan en trokken den weg op naar Basan; en Og, de koning van Basan, toog ons te gemoet met zijn volk om slag te leveren te Edraï.</verse>
<verse osisID="Deut.3.2"> En de Heer zeide tot mij: Vrees hem niet, want hij is in uwe hand geleverd met al zijn volk en zijn land; en gij zult aan hem doen, gelijk gij aan Sehon, den koning der Amorrheërs, gedaan hebt, die in Hesebon woonde.</verse>
<verse osisID="Deut.3.3"> De Heer, onze God, leverde dan ook Og, den koning van Basan, in onze handen, alsook geheel zijn volk; en wij versloegen hen tot vernietiging toe,</verse>
<verse osisID="Deut.3.4"> en verwoestten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2648" id="n2648T">2647</a> terzelfder tijd al zijne steden; er was geene stad, welke ons ontging, zestig steden, het gansche gewest Argob van het koninkrijk van Og in Basan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2649" id="n2649T">2648</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.5"> Al de steden waren versterkt met zeer hooge muren en met poorten en grendels, behalve de tallooze vlekken, welke geene muren hadden.</verse>
<verse osisID="Deut.3.6"> En wij verdelgden hen, zooals wij aan Sehon, den koning van Hesebon, gedaan hadden, door elke stad te verwoesten met de mannen en vrouwen en kinderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2650" id="n2650T">2649</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.3.7"> maar het vee en den roof der steden maakten wij buit.</verse>
<verse osisID="Deut.3.8"> En wij namen te dien tijde het land uit de hand der twee Amorrheesche koningen, die over den Jordaan waren, van de beek Arnon tot het gebergte Hermon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2651" id="n2651T">2650</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.3.9"> dat de Sidoniërs Sarion en de Amorrheërs Sanir<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2652" id="n2652T">2651</a> noemen,</verse>
<verse osisID="Deut.3.10"> al de steden, welke in de vlakte liggen, en geheel het land Galaäd en Basan tot aan Selcha en Edraï<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2653" id="n2653T">2652</a>, de steden van het koninkrijk van Og in Basan.</verse>
<verse osisID="Deut.3.11"> Alleen nu Og, de koning van Basan, was van het geslacht der reuzen overgebleven. Zijn ijzeren legerstede wordt getoond, en zij is te Rabbath der kinderen van Ammon en heeft negen el in lengte en vier in de breedte naar de maat van eens mans elleboog<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2654" id="n2654T">2653</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.12"> En wij namen te dien tijde het land in bezit van Aroër af, dat op den oever der beek Arnon ligt, tot aan het midden van het gebergte Galaäd; en deszelfs steden gaf ik aan Ruben en aan Gad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2655" id="n2655T">2654</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.13"> En het overige deel van Galaäd en geheel Basan van het koninkrijk van Og gaf ik aan den halven stam van Manasses, het gansche gewest Argob; en geheel Basan heet een land der reuzen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2656" id="n2656T">2655</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.14"> Jaïr, de zoon van Manasses, nam het gansche gewest Argob in bezit tot aan de grenzen van den Gessuriet en den Machatiet. En hij noemde Basan naar zijnen naam Havoth Jaïr, dat is de Dorpen van Jaïr, tot op den dag van heden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2657" id="n2657T">2656</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.3.15"> Ook gaf ik aan Machir Galaäd.</verse>
<verse osisID="Deut.3.16"> En aan de stammen van Ruben en Gad gaf ik van het land Galaäd tot aan de beek Arnon, halverwegen de beek, en het aangrenzende land tot aan de beek Jaboc, die de grens der kinderen van Ammon is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2658" id="n2658T">2657</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.3.17"> en de vlakte der woestijn en den Jordaan en het gebied van Cenereth tot aan de zee der woestijn, te weten de Zoutzee, tot den voet van het gebergte Phasga oostwaarts<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2659" id="n2659T">2658</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.18"> En ik gebood u te dien tijde, zeggende: De Heer, uw God, geeft u dit land ten erfdeel; trekt voor uwe broeders, de kinderen van Israël, strijdvaardig uit, alle strijdbare mannen,</verse>
<verse osisID="Deut.3.19"> zonder uwe vrouwen en kinderen en vee. Ik weet toch, dat gij vele kudden hebt, en die zullen in de steden achterblijven, welke ik u gegeven heb,</verse>
<verse osisID="Deut.3.20"> totdat de Heer rust geeft aan uwe broeders, zooals Hij die aan u gegeven heeft, en zij ook het land in bezit nemen, dat Hij hun over den Jordaan zal geven; dan zal een ieder naar zijne bezitting terugkeeren, welke ik u gegeven heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2660" id="n2660T">2659</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.21"> Ook Josue gebood ik te dien tijde, zeggende: Uwe oogen hebben gezien wat de Heer, uw God, aan deze twee koningen gedaan heeft; zoo zal Hij aan al de koninkrijken doen, naar welke gij henen trekt.</verse>
<verse osisID="Deut.3.22"> Vrees hen niet; want de Heer, uw God, zal voor u strijden.</verse>
<verse osisID="Deut.3.23"> En ik bad den Heer te dien tijde, zeggende:</verse>
<verse osisID="Deut.3.24"> Heere God, Gij zijt begonnen met aan uwen dienaar uwe grootheid en allersterkste hand te toonen, want er is geen andere god hetzij in den hemel hetzij op de aarde, die uwe werken kan doen en in vergelijking kan komen bij uwe kracht.</verse>
<verse osisID="Deut.3.25"> Ik zal dan overtrekken en dat allerbeste land over den Jordaan zien en dat voortreffelijke gebergte en den Libanon<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2661" id="n2661T">2660</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.3.26"> En de Heer was op mij vergramd uwentwege en Hij verhoorde mij niet, maar zeide mij: Het is voor u genoeg; spreek Mij daarover nooit meer.</verse>
<verse osisID="Deut.3.27"> Klim op den top van den Phasga<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2662" id="n2662T">2661</a> en laat uwe oogen gaan ten westen en ten noorden en ten zuiden en ten oosten, en beschouw het; want gij zult dezen Jordaan niet overtrekken.</verse>
<verse osisID="Deut.3.28"> Gebied aan Josue en sterk hem en geef hem kracht, want hij zal dat volk voorgaan en hun het land toedeelen, dat gij zult zien.</verse>
<verse osisID="Deut.3.29"> En wij bleven in het dal tegenover den tempel van Phogor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2663" id="n2663T">2662</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.4"> 
<title>Hoofdstuk IV.</title>
<p>Vervolg en slot der redevoering (v. 1-.40. Vermaning tot onderhouding der goddelijke wetten en herinnering aan de gebeurtenissen van Horeb (v. 1-.14. Waarschuwing tegen alle afgoderij, welker straf ondergang en verwerping zou zijn, met belofte van vergiffenis na een oprecht berouw (v. 15-.31. Nieuwe herinnering aan Gods wonderdaden en Israël's uitverkiezing en nieuwe vermaning tot getrouwheid aan Gods geboden (v. 32-.40. - Aanwijzing van drie vrijsteden in het Overjordaansche land (v. 41-.43. Inleiding tot de tweede redevoering van Moses (v. 44-.49.</p>
<verse osisID="Deut.4.1"> En nu, Israël, hoor naar de geboden en de rechten, welke ik u leer, opdat gij door ze te vervullen moogt leven en het land moogt binnengaan en bezitten, dat de Heer, de God uwer vaderen, u zal geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2664" id="n2664T">2663</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.4.2"> Gij zult niets bijdoen bij het woord, dat ik tot u spreek, noch daarvan iets afdoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2665" id="n2665T">2664</a>; onderhoudt de geboden van den Heer, uwen God, welke ik u gelast.</verse>
<verse osisID="Deut.4.3"> Uwe oogen hebben alles gezien wat de Heer gedaan heeft tegen Beëlphegor, hoe Hij al diens vereerders verdelgd heeft uit uw midden.</verse>
<verse osisID="Deut.4.4"> Maar gij, die den Heer, uwen God, aanhangt, gij zijt allen in leven tot op dezen dag.</verse>
<verse osisID="Deut.4.5"> Gij weet, dat ik u de geboden en de rechten geleerd heb, zooals de Heer, mijn God, mij heeft bevolen; zóó moet gij die volbrengen in het land, dat gij ten bezit zult krijgen;</verse>
<verse osisID="Deut.4.6"> en gij moet die onderhouden en vervullen metterdaad. Dat toch is uwe wijsheid en uw verstand voor het aanschijn der volken, opdat zij, al deze geboden hoorend, zeggen: Ziedaar een wijs en verstandig volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2666" id="n2666T">2665</a>, een groot volk.</verse>
<verse osisID="Deut.4.7"> Ook is er geen ander volk zoo groot, dat goden heeft, aan hetzelve zoo nabij, als onze God nabij is aan al onze smeekingen.</verse>
<verse osisID="Deut.4.8"> Welk ander volk toch is zoo roemruchtig, dat het plechtgebruiken en rechtvaardige rechten heeft en de gansche wet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2667" id="n2667T">2666</a>, welke ik u heden voor de oogen stel?</verse>
<verse osisID="Deut.4.9"> Bewaar dan u zelven en uwe ziel met zorg. Vergeet de dingen niet, welke uwe oogen gezien hebben, en dat ze niet aan uw hart ontvallen al de dagen uws levens. Gij zult die aan uwe kinderen en kleinkinderen leeren,</verse>
<verse osisID="Deut.4.10"> van den dag af, dat gij voor den Heer, uwen God, bij Horeb stondt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2668" id="n2668T">2667</a>, toen de Heer tot mij sprak en zeide: Verzamel bij Mij het volk, opdat zij mijne woorden hooren en Mij leeren vreezen te allen tijde, zoolang zij op aarde leven, en zij hunne kinderen onderrichten.</verse>
<verse osisID="Deut.4.11"> En gij tradt nader tot den voet van den berg, die brandde tot den hemel toe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2669" id="n2669T">2668</a>; en er was daarop duisternis en wolken en donkerheid.</verse>
<verse osisID="Deut.4.12"> En de Heer sprak tot u midden uit het vuur. Het geluid zijner woorden hebt gij gehoord en eene gestalte hebt gij volstrekt niet gezien.</verse> 
<verse osisID="Deut.4.13"> En Hij maakte u zijn verbond bekend, dat Hij u gebood na te komen, en de tien woorden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2670" id="n2670T">2669</a>, welke Hij op twee steenen tafelen schreef.</verse>
<verse osisID="Deut.4.14"> En Hij gelastte mij te dien tijde, dat ik u plechtgebruiken en rechten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2671" id="n2671T">2670</a> zou leeren, welke gij moest onderhouden in het land, dat gij ten bezit zult krijgen.</verse>
<verse osisID="Deut.4.15"> Bewaart dan met zorg uwe zielen. Gij hebt geenerlei gedaante gezien ten dage dat de Heer tot u sprak op Horeb midden uit het vuur,</verse>
<verse osisID="Deut.4.16"> opdat gij mogelijk niet, u misleidend, u maken zoudt een gesneden afbeeldsel of een beeld van man of vrouw,</verse>
<verse osisID="Deut.4.17"> een afbeeldsel van eenig stuk vee, dat op de aarde is, of van vogelen, die onder den hemel vliegen,</verse>
<verse osisID="Deut.4.18"> en van kruipende dieren, die zich bewegen op de aarde, of van visschen, die onder de aarde in de wateren wonen;</verse>
<verse osisID="Deut.4.19"> opdat gij mogelijk niet, de oogen ten hemel slaande, zon en maan en alle gestarnten des hemels zoudt zien en, door dwaling misleid, datgene aanbidden en dienen zoudt, wat de Heer, uw God, heeft geschapen ten dienst van alle volken, die onder den hemel zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.4.20"> Maar ulieden heeft de Heer genomen en uitgevoerd uit den ijzeroven van Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2672" id="n2672T">2671</a> om een erfvolk te hebben, gelijk het te dezen dage is.</verse>
<verse osisID="Deut.4.21"> En de Heer werd tegen mij vergramd wegens uwe woorden en Hij zwoer, dat ik den Jordaan niet zou overtrekken noch het allerbeste land zou binnengaan, dat Hij u zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.4.1">ik zal den Jordaan niet overtrekken; gij zult hem overtrekken en het kostelijke land in bezit nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.4.23"> Wacht u om ooit het verbond van den Heer, uwen God, te vergeten, dat Hij met u gesloten heeft; en om u een gesneden afbeeldsel te maken van datgene, wat de Heer verboden heeft te maken;</verse>
<verse osisID="Deut.4.24"> want de Heer, uw God, is een verterend vuur, een ijverzuchtig God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2673" id="n2673T">2672</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.4.25"> Wanneer gij kinderen en kindskinderen verwekt zult hebben en in het land gevestigd zult zijn en gij in zelfbedrog<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2674" id="n2674T">2673</a> u eenig afbeeldsel maakt en kwaad doet voor den Heer, uwen God, om Hem tot gramschap aan te zetten:</verse>
<verse osisID="Deut.4.26"> dan roep ik heden den hemel en de aarde tot getuigen, dat gij schielijk vergaan zult uit het land, hetwelk gij, na den Jordaan te zijn overgetrokken, in bezit zult nemen; gij zult daarin niet langen tijd wonen, maar de Heer zal u verdelgen</verse>
<verse osisID="Deut.4.27"> en verstrooien onder alle volken, en klein in getal zult gij overblijven onder de volken, tot welke de Heer u zal voeren.</verse>
<verse osisID="Deut.4.28"> En daar zult gij goden dienen, die door menschenhanden vervaardigd zijn, hout en steen, die niet zien noch hooren noch eten noch rieken.</verse>
<verse osisID="Deut.4.29"> En wanneer gij daar den Heer, uwen God, zult zoeken, zult gij Hem vinden, als gij Hem maar zoekt met geheel uw hart en met geheel de bedruktheid uwer ziel.</verse>
<verse osisID="Deut.4.30"> Nadat alles, wat voorzegd is, u zal overkomen zijn, zult gij in den laatsten tijd terugkeeren tot den Heer, uwen God, en naar zijne stem hooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2675" id="n2675T">2674</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.4.31"> Want een barmhartig God is de Heer, uw God; Hij zal u niet verlaten noch u geheel verdelgen noch het verbond vergeten, dat Hij aan uwe vaderen heeft bezworen.</verse>
<verse osisID="Deut.4.32"> Ondervraag aangaande de oude dagen, welke vóór u geweest zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2676" id="n2676T">2675</a>, van den dag af, toen de Heer den mensch op de aarde schiep, van het eene einde des hemels tot het andere, of er ooit zoo iets gebeurd of ooit vernomen is,</verse>
<verse osisID="Deut.4.33"> dat een volk de stem hoorde van God, die midden uit het vuur sprak, zooals gij hebt gehoord, en gij zijt in het leven gebleven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2677" id="n2677T">2676</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.4.34"> of God dit gedaan heeft, dat Hij kwam en zich een volk uit het midden der volken nam door beproevingen, teekenen en wonderdaden, door strijd en door een sterke hand en een uitgestrekten arm en door schrikkelijke verschijnselen overeenkomstig alles wat de Heer, uw God, voor u heeft gedaan in Egypte ten aanschouwen uwer oogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2678" id="n2678T">2677</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.4.35"> opdat gij weten zoudt, dat Hij, de Heer, God is en er geen ander is buiten Hem.</verse>
<verse osisID="Deut.4.36"> Uit den hemel liet Hij u zijne stem hooren om u te onderrichten en aan u op de aarde zijn overgroot vuur te toonen, en gij hebt zijne woorden uit het midden des vuurs gehoord<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2679" id="n2679T">2678</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.4.37"> omdat Hij uwe vaderen heeft liefgehad en hun zaad na hen heeft uitverkoren. En Hij voerde u, terwijl Hij voorging, in zijn groote kracht uit Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2680" id="n2680T">2679</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.4.38"> om overgroote volken en sterkere dan gij bij uwen intocht te verdelgen, en om u binnen te leiden en aan u hun land ten bezit te geven, gelijk gij ziet op dezen dag.</verse> 
<verse osisID="Deut.4.39"> Weet dan heden en overdenk in uw hart, dat Hij, de Heer, God is omhoog in den hemel en omlaag op de aarde en dat er geen andere is.</verse>
<verse osisID="Deut.4.40"> Onderhoud zijne bevelen en geboden, welke ik u gelast, opdat het u welga en uwen kinderen na u en gij langen tijd moogt blijven in het land, dat de Heer, uw God, u zal geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2681" id="n2681T">2680</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.4.41"> Toen zonderde Moses drie steden af over den Jordaan aan de oostzijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2682" id="n2682T">2681</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.4.42"> opdat daarheen zou vluchten degene, die zonder opzet zijnen naaste gedood heeft en zonder dat hij hem vóór een en twee dagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2683" id="n2683T">2682</a> vijandig is geweest, en opdat hij naar een dezer steden de wijk zou kunnen nemen:</verse>
<verse osisID="Deut.4.43"> Bosor in de woestijn, dat in het vlakke land van den stam Ruben gelegen is; en Ramoth in Galaäd, dat tot den stam Gad behoort; en Golan in Basan, dat in den stam Manasses ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2684" id="n2684T">2683</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.4.44"> Dit is de wet, welke Moses den kinderen van Israël heeft voorgehouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2685" id="n2685T">2684</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.4.45"> en dit zijn de getuigenissen en plechtgebruiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2686" id="n2686T">2685</a> en rechten, welke hij heeft afgekondigd aan de kinderen van Israël, toen zij uit Egypte waren getrokken,</verse>
<verse osisID="Deut.4.46"> over den Jordaan, in het dal tegenover den tempel van Phogor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2687" id="n2687T">2686</a>, in het land van Sehon, den Amorrheeschen koning, die te Hesebon woonde, dien Moses versloeg. En de kinderen van Israël, na uit Egypte te zijn getrokken,</verse>
<verse osisID="Deut.4.47"> namen zijn land in bezit als- ook het land van Og, den koning van Basan, van de twee Amorrheesche koningen, die over den Jordaan aan den kant van zonsopgang woonden,</verse>
<verse osisID="Deut.4.48"> van Aroër af, dat op den oever der beek Arnon is gelegen, tot aan den berg Sion, welke ook Hermon heet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2688" id="n2688T">2687</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.4.49"> geheel de vlakte over den Jordaan aan de oostzijde tot aan de zee der woestijn en tot den voet van het gebergte Phasga.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.5">
<title>Hoofdstuk V.</title><p>Vervolg der inleiding (v. 1-5) op de tweede redevoering, welke tot XXVI 19 doorloopt. Herhaling der tien geboden (v. 6-21) en herinnering aan hetgeen er bij dezer afkondiging gebeurd was (v. 22-.33.</p>
<verse osisID="Deut.5.1"> En Moses riep geheel Israël en zeide tot hetzelve: Hoor, Israël, de plechtgebruiken en rechten, welke ik heden ten aanhooren van u spreek; leert ze en betracht ze metterdaad.</verse>
<verse osisID="Deut.5.2"> De Heer, onze God, heeft met ons een verbond gesloten op Horeb.</verse>
<verse osisID="Deut.5.3"> Niet met onze vaderen ging Hij dat verbond aan, maar met ons, die hier thans zijn en leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2689" id="n2689T">2688</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.5.4"> Van aangezicht tot aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2690" id="n2690T">2689</a> heeft Hij tot ons gesproken op den berg midden uit het vuur.</verse>
<verse osisID="Deut.5.5"> Ik was de tusschenpersoon en middelaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2691" id="n2691T">2690</a> tusschen den Heer en ulieden te dien tijde om u zijne woorden te verkondigen, want gij waart bevreesd voor het vuur en zijt niet den berg opgeklommen, en Hij zeide:</verse>
<verse osisID="Deut.5.6"> Ik ben de Heer, uw God, die u heb uitgevoerd uit het land Egypte, uit het huis der slavernij.</verse>
<verse osisID="Deut.5.7"> Gij zult geen vreemde goden hebben voor mijn aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2692" id="n2692T">2691</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.5.8"> Gij zult u geen gesneden beeld noch eenige gelijkenis maken van hetgeen omhoog in den hemel en van hetgeen omlaag op de aarde en van hetgeen in de wateren onder de aarde woont.</verse>
<verse osisID="Deut.5.9"> Gij zult die niet aanbidden noch dienen. Want Ik ben de Heer, uw God, een ijverzuchtig God, die de ongerechtigheid der vaderen wreek op de kinderen tot in het derde en vierde geslacht, aan hen, die Mij haten,</verse>
<verse osisID="Deut.5.10"> en die barmhartigheid doe over vele duizenden, aan hen, die Mij liefhebben en mijne geboden onderhouden.</verse>
<verse osisID="Deut.5.11"> Gij zult den naam van den Heer, uwen God, niet ijdel gebruiken; want hij zal niet ongestraft blijven, die den naam van Hem ijdel gebruikt.</verse>
<verse osisID="Deut.5.12"> Onderhoud den sabbatdag, dat gij dien heiligt, zooals de Heer, uw God, u geboden heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.5.13"> Zes dagen zult gij arbeiden en al uwe werken doen.</verse>
<verse osisID="Deut.5.1">uw vee en de vreemdeling, die binnen uwe poorten is, opdat uw dienstknecht en uwe dienstmaagd rusten gelijk ook gij.</verse>
<verse osisID="Deut.5.15"> Wees indachtig, dat ook gij zelf dienstbaar waart in Egypte en dat de Heer, uw God, u van daar heeft uitgevoerd met sterke hand en uitgestrekten arm. Daarom heeft Hij u geboden den sabbatdag te onderhouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2693" id="n2693T">2692</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.5.16"> Eer uwen vader en uwe moeder, gelijk de Heer, uw God, u geboden heeft, opdat gij langen tijd moogt leven en het u welga in het land, dat de Heer, uw God, aan u geven zal.</verse>
<verse osisID="Deut.5.17"> Gij zult niet doodslaan.</verse>
<verse osisID="Deut.5.18"> En gij zult geen overspel bedrijven.</verse>
<verse osisID="Deut.5.19"> En gij zult niet stelen.</verse>
<verse osisID="Deut.5.20"> En gij zult tegen uwen naaste geen valsche getuigenis spreken.</verse>
<verse osisID="Deut.5.21"> Gij zult de huisvrouw van uwen naaste niet begeeren, noch zijn huis, noch zijnen akker, noch zijnen dienstknecht, noch zijne dienstmaagd, noch zijn rund, noch zijnen ezel, noch iets van alles, wat hem toebehoort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2694" id="n2694T">2693</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.5.22"> Deze woorden sprak de Heer tot geheel uwe menigte op den berg uit het midden des vuurs en der wolk en der donkerheid, met machtige stem, zonder iets daarbij te voegen; en Hij schreef die op twee steenen tafelen, welke Hij mij gaf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2695" id="n2695T">2694</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.5.23"> Gij nu, nadat gij de stem uit het midden der duisternis hadt gehoord en den berg hadt zien branden, naderdet tot mij, alle vorsten der stammen en oudsten, en gij zeidet:</verse>
<verse osisID="Deut.5.24"> Zie, de Heer, onze God, heeft ons zijne heerlijkheid en grootheid getoond; zijne stem hebben wij gehoord midden uit het vuur en wij hebben heden ondervonden dat, wanneer God met den mensch spreekt, de mensch blijft leven.</verse>
<verse osisID="Deut.5.25"> Waarom dan zouden wij sterven en zou dat overgroote vuur ons verslinden? Want als wij nog langer de stem van den Heer, onzen God, hooren, zullen wij sterven.</verse>
<verse osisID="Deut.5.26"> Wat is alle vleesch, dat het de stem zou hooren van den levenden God, die midden uit het vuur spreekt, zooals wij gehoord hebben, en dat het zou kunnen leven?</verse>
<verse osisID="Deut.5.27"> Nader gij liever en hoor alles wat de Heer, onze God, u zal zeggen; en gij zult tot ons spreken en wij zullen het hooren en doen.</verse>
<verse osisID="Deut.5.28"> Toen nu de Heer dat hoorde, zeide Hij tot mij: Ik heb het geluid der woorden gehoord van dat volk, welke zij tot u gesproken hebben; goed hebben zij alles gesproken.</verse>
<verse osisID="Deut.5.29"> Mocht het zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2696" id="n2696T">2695</a>, dat zij zulk een gezindheid hadden om Mij te vreezen en al mijne geboden te onderhouden te allen tijde, opdat het hun moge welgaan en hunnen kinderen in eeuwigheid.</verse>
<verse osisID="Deut.5.30"> Ga en zeg hun: Keert terug naar uwe tenten.</verse>
<verse osisID="Deut.5.31"> Maar gij, sta hier bij Mij en Ik zal tot u spreken al mijne geboden en plechtgebruiken en rechten, welke gij hun zult leeren, opdat zij ze volbrengen in het land, dat Ik hun ten bezit zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.5.32"> Onderhoudt dan en doet wat de Heere God ulieden gebiedt; gij zult noch ter rechter- noch ter linkerzijde afwijken;</verse>
<verse osisID="Deut.5.33"> maar op den weg, dien de Heer, uw God, u geboden heeft, zult gij wandelen, opdat gij leven moogt en het u welga en de dagen voor u verlengd worden in het land uwer bezitting<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2697" id="n2697T">2696</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.6">
<title>Hoofdstuk VI.</title><p>Inleiding (v. 1-3) tot de vermaning om God alleen te dienen en lief te hebben en Hem in den voorspoed niet te vergeten (v. 4-13), om de afgoderij te schuwen en door trouwe onderhouding van Gods geboden de beloofde zegeningen te ontvangen (v. 14-19), om ook aan de kinderen de groote daden des Heeren in te prenten (v. 20-.25.</p>
<verse osisID="Deut.6.1"> Dit zijn de geboden en de plechtgebruiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2698" id="n2698T">2697</a> en de rechten, welke de Heer, uw God, mij bevolen heeft u te leeren, opdat gij ze moogt volbrengen in het land, werwaarts gij overtrekt om het in bezit te nemen,</verse>
<verse osisID="Deut.6.2"> opdat gij den Heer, uwen God, moogt vreezen en al zijne geboden en voorschriften, welke ik aan u en uwe kinderen en kindskinderen gelast, moogt onderhouden alle dagen van uw leven, opdat uwe dagen verlengd worden.</verse>
<verse osisID="Deut.6.3"> Hoor, Israël, en geef acht om te doen hetgeen de Heer u geboden heeft, opdat het u welga en gij meer en meer vermenigvuldigd wordt, zooals de Heer, de God uwer vaderen, u een land beloofd heeft, dat van melk en honig overvloeit<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2699" id="n2699T">2698</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.4"> Hoor, Israël, de Heer, onze God, is de eenige Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2700" id="n2700T">2699</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.1">liefhebben met geheel uw hart en met geheel uwe ziel en met geheel uwe kracht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2701" id="n2701T">2700</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.6"> En deze woorden, welke ik u heden gelast, zullen in uw hart zijn;</verse>
<verse osisID="Deut.6.7"> en gij zult die aan uwe kinderen voorhouden en gij zult ze overwegen, als gij in uw huis zijt gezeten en op den weg wandelt, als gij slaapt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2702" id="n2702T">2701</a> en als gij opstaat.</verse>
<verse osisID="Deut.6.8"> En gij zult ze binden als een teeken op uwe hand, en zij zullen zijn en zweven tusschen uwe oogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2703" id="n2703T">2702</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.9"> En gij zult ze op den drempel en op de deuren van uw huis schrijven.</verse>
<verse osisID="Deut.6.10"> En wanneer de Heer, uw God, u in het land brengt, waaromtrent Hij aan uwe vaderen, aan Abraham, Isaäc en Jacob, gezworen heeft, en Hij u groote en zeer goede steden geeft, welke gij niet gebouwd hebt,</verse>
<verse osisID="Deut.6.11"> huizen, vol van allerlei schatten, welke gij niet gevuld hebt, waterputten, welke gij niet gegraven hebt, wijnbergen en olijvengaarden, welke gij niet geplant hebt,</verse>
<verse osisID="Deut.6.12"> en wanneer gij eet en verzadigd wordt,</verse>
<verse osisID="Deut.6.1">Den Heer, uwen God, zult gij vreezen en Hem alleen dienen en bij zijnen naam zult gij zweren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2704" id="n2704T">2703</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.14"> Gij zult niet de vreemde goden achternaloopen van alle volken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2705" id="n2705T">2704</a>, welke rondom u zijn;</verse>
<verse osisID="Deut.6.15"> want een ijverzuchtig God is de Heer, uw God, in uw midden; opdat de toorn van den Heer, uwen God, niet tegen u ontbrande en u niet wegneme van de oppervlakte der aarde.</verse>
<verse osisID="Deut.6.16"> Gij zult den Heer, uwen God, niet beproeven, gelijk gij Hem beproefd hebt ter plaatse der beproeving<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2706" id="n2706T">2705</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.17"> Onderhoud de geboden van den Heer, uwen God, en de getuigenissen en plechtgebruiken, welke Hij u geboden heeft;</verse>
<verse osisID="Deut.6.18"> en doe wat welgevallig en goed is voor het aanschijn des Heeren, opdat het u welga, en opdat gij bij uw ingaan het allerbeste land in bezit moogt krijgen, waaromtrent de Heer aan uwe vaderen gezworen heeft,</verse>
<verse osisID="Deut.6.19"> dat Hij al uwe vijanden voor uw aangezicht zou verdelgen, gelijk Hij gezegd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2707" id="n2707T">2706</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.6.20"> En wanneer morgen uw zoon u ondervraagt, zeggende: Wat beteekenen die getuigenissen en plechtgebruiken en rechten, welke de Heer, onze God, ons geboden heeft?</verse>
<verse osisID="Deut.6.21"> zult gij hem zeggen: Wij waren slaven van Pharao in Egypte, en de Heer heeft ons uitgevoerd uit Egypte met sterke hand;</verse>
<verse osisID="Deut.6.22"> en Hij heeft groote en schrikkelijke teekenen en wonderen in Egypte gedaan tegen Pharao en geheel diens huis voor ons aangezicht;</verse>
<verse osisID="Deut.6.23"> en Hij heeft ons van daar uitgevoerd om ons binnen te leiden en het land te geven, waaromtrent Hij aan onze vaderen gezworen heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.6.24"> En de Heer heeft ons geboden al deze wetten te onderhouden en den Heer, onzen God, te vreezen, opdat het ons welga al de dagen van ons leven, zooals het heden is.</verse>
<verse osisID="Deut.6.25"> En Hij zal ons barmhartig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2708" id="n2708T">2707</a>, indien wij al zijne geboden onderhouden en vervullen voor den Heer, onzen God, gelijk Hij ons bevolen heeft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.7">
<title>Hoofdstuk VII.</title><p>Gebod om de afgodische bevolking des lands uit te roeien (v. 1-.5. Als uitverkoren volk moet Israël door onderhouding der geboden aan Gods liefde beantwoorden (v. 6-11) en zal dan Gods wonderbaren bijstand in alles ondervinden (v. 12-.24. Gebod om zelfs het zilver en goud der afgodsbeelden te vernietigen (v. 25-.26.</p>
<verse osisID="Deut.7.1"> Wanneer de Heer, uw God, u in het land voert, dat gij binnengaat om het in bezit te nemen, en Hij vele volken voor uw aangezicht verdelgt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2709" id="n2709T">2708</a>, den Hetheër en den Gergeseër en den Amorrheër, den Chananeër en den Pherezeër en den Heveër en den Jebuseër, zeven volken veel talrijker dan gij zijt en sterker dan gij,</verse>
<verse osisID="Deut.7.2"> en wanneer de Heer, uw God, ze aan u overlevert, zult gij ze tot uitdelging toe verslaan. Gij zult met hen geen verbond aangaan noch barmhartigheid met hen hebben,</verse>
<verse osisID="Deut.7.3"> noch huwelijken met hen sluiten. Uwe dochter zult gij aan hunnen zoon niet geven noch hunne dochter nemen voor uwen zoon;</verse>
<verse osisID="Deut.7.4"> want zij zal uwen zoon verleiden om niet Mij te volgen en om liever vreemde goden te dienen; en de toorn des Heeren zal ontbranden en u spoedig verdelgen.</verse>
<verse osisID="Deut.7.5"> Doet integendeel aldus aan hen: Verwoest hunne altaren en verbrijzelt hunne beelden en houwt hunne bosschen om en verbrandt hunne gesneden beelden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2710" id="n2710T">2709</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.7.6"> Want gij zijt een heilig volk voor den Heer, uwen God. U heeft de Heer, uw God, uitverkoren om Hem tot een eigen volk te zijn uit al de volken, die op de aarde wonen.</verse>
<verse osisID="Deut.7.7"> Niet omdat gij alle volken in getal te boven gingt, hechtte zich de Heer aan u en koos Hij u uit, daar gij kleiner zijt dan alle volken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2711" id="n2711T">2710</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.7.8"> maar omdat de Heer u liefhad en den eed gestand deed, dien Hij aan uwe vaderen heeft gezworen; en Hij heeft u met sterke hand uitgevoerd en uit het huis der slavernij verlost, uit de hand van Pharao, den koning van Egypte.</verse>
<verse osisID="Deut.7.9"> En gij zult weten dat Hij, de Heer, uw God, de sterke en getrouwe God is, die het verbond en de barmhartigheid handhaaft jegens degenen, die hem liefhebben en die zijne geboden onderhouden, tot in duizend geslachten;</verse>
<verse osisID="Deut.7.10"> en die zijne haters terstond straft, zoodat Hij hen verdelgt en daarmede niet toevend, hun aanstonds vergeldt wat zij verdienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2712" id="n2712T">2711</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.7.11"> Onderhoud dan de geboden en plechtgebruiken en rechten, welke ik u heden gelast te vervullen.</verse>
<verse osisID="Deut.7.12"> Indien gij die rechten, na ze gehoord te hebben, onderhoudt en vervult, zal ook de Heer, uw God, jegens u het verbond en de barmhartigheid handhaven, welke Hij aan uwe vaderen gezworen heeft;</verse>
<verse osisID="Deut.7.13"> en Hij zal u liefhebben en vermenigvuldigen, en Hij zal zegenen de vrucht van uwen schoot en de vrucht van uw land, uw koren en uwen wijnoogst, uwe olie en uw rundvee, de kudden uwer schapen in het land, waaromtrent Hij aan uwe vaderen gezworen heeft het u te zullen geven.</verse>
<verse osisID="Deut.7.14"> Gezegend zult gij zijn onder alle volken. Geen onvruchtbare in beiderlei geslacht zal er onder u zijn, noch bij de menschen noch onder uwe kudden.</verse>
<verse osisID="Deut.7.15"> De Heer zal alle krankheid van u wegnemen, en de allerergste ziekten van Egypte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2713" id="n2713T">2712</a>, welke gij hebt leeren kennen, zal Hij niet doen komen op u, maar op al uwe vijanden.</verse>
<verse osisID="Deut.7.16"> Gij zult alle volken verslinden, welke de Heer, uw God, u zal geven. Uw oog zal hen niet sparen, en gij zult hunne goden niet dienen, opdat zij u niet ten ondergang zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.7.17"> Indien gij in uw hart zegt: Talrijker zijn die volken dan ik, hoe zal ik hen kunnen verdelgen?</verse>
<verse osisID="Deut.7.18"> vrees niet, maar gedenk wat de Heer, uw God, aan Pharao en aan alle Egyptenaars gedaan heeft,</verse>
<verse osisID="Deut.7.19"> de allergrootste plagen, welke uwe oogen gezien hebben, en de teekenen en de wonderdaden en de krachtige hand en den uitgestrekten arm, opdat de Heer, uw God, u zou uitvoeren: zóó zal Hij doen aan alle volken, welke gij vreest.</verse>
<verse osisID="Deut.7.20"> Daarbij ook zal de Heer, uw God, horzelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2714" id="n2714T">2713</a> op hen afzenden, totdat Hij ze allen heeft verdelgd en uitgeroeid, die u ontvlucht zijn en zich verscholen mochten hebben.</verse>
<verse osisID="Deut.7.21"> Gij zult hen niet vreezen, want de Heer, uw God, is in uw midden, de groote en verschrikkelijke God.</verse>
<verse osisID="Deut.7.22"> Hij zelf zal deze volken voor uw aangezicht allengs en bij gedeelten vernietigen. Gij zult hen niet te gelijker tijd kunnen verdelgen, opdat niet wellicht de wilde dieren des lands zich tot uwe schade vermenigvuldigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2715" id="n2715T">2714</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.7.23"> En de Heer, uw God, zal hen voor uw aangezicht uitleveren; en Hij zal hen dooden, totdat zij gansch en al zijn uitgedelgd.</verse>
<verse osisID="Deut.7.24"> En Hij zal hunne koningen in uwe handen overleveren, en gij zult hunne namen uitroeien onder den hemel; niemand zal u kunnen weerstaan, totdat gij hen vernietigd hebt.</verse>
<verse osisID="Deut.7.25"> Hunne gesneden beelden zult gij met vuur verbranden; gij zult het zilver en het goud, waarvan zij gemaakt zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2716" id="n2716T">2715</a>, niet begeeren noch iets daarvan voor u nemen om niet tot val te komen, omdat het een gruwel is voor den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.7.26"> En gij zult van eenen afgod niets in uw huis brengen om geen banvloek te worden, gelijk ook die het is. Gij zult het als vuilnis verafschuwen en als smetstof en drek verfoeien, omdat het banvloek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2717" id="n2717T">2716</a> is.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.8"> 
<title>Hoofdstuk VIII.</title><p>Waarschuwing om trouw te blijven aan Gods wetten en de van Hem ontvangen weldaden niet te vergeten (v. 1-6), om in den voorspoed van Chanaän niet door hoogmoed en afgoderij Gods kastijding te beloopen (v. 7-.20.</p>
<verse osisID="Deut.8.1"> Tracht naarstig alle gebod, dat ik u heden gelast, te vervullen, opdat gij moogt leven en vermenigvuldigd worden en het land moogt binnengaan en in bezit nemen, waaromtrent de Heer gezworen heeft aan uwe vaderen.</verse>
<verse osisID="Deut.8.2"> En gedenk den ganschen weg, waarlangs de Heer, uw God, u geleid heeft, veertig jaren lang, door de woestijn om u te verootmoedigen en te beproeven en openbaar te doen worden wat in uw gemoed was, of gij zijne geboden zoudt onderhouden of niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2718" id="n2718T">2717</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.8.3"> Hij heeft u door gebrek verootmoedigd en u tot spijs manna gegeven, dat gij niet kendet noch uwe vaderen, om u te toonen, dat de mensch niet van brood alleen leeft, maar van alle woord, dat van den mond Gods uitgaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2719" id="n2719T">2718</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.8.4"> Uw kleed, waarmede gij u dektet, is volstrekt niet van ouderdom versleten, en uw voet is niet stukgegaan, zie, het is het veertigste jaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2720" id="n2720T">2719</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.8.5"> Overdenk dan in uw hart, dat, gelijk iemand zijnen zoon onderwijst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2721" id="n2721T">2720</a>, zoo de Heer, uw God, u onderwezen heeft.</verse> 
<verse osisID="Deut.8.6"> Onderhoud de geboden van den Heer, uwen God, en wandel op zijne wegen en vrees Hem.</verse>
<verse osisID="Deut.8.7"> Want de Heer, uw God, zal u brengen in een goed land, een land met beken en wateren en bronnen, in welks vlakten en bergstreken stroomen uit de diepten ontspringen;</verse>
<verse osisID="Deut.8.8"> een land van koren, gerst en wijnbergen, waar vijgen en granaatappelen en olijven groeien, een land van olie en honig;</verse>
<verse osisID="Deut.8.9"> waar gij buiten alle gebrek uw brood zult eten en van alles in overvloed zult genieten, welks steenen ijzer zijn en uit welks bergen kopererts gedolven wordt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2722" id="n2722T">2721</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.8.10"> opdat gij, na gegeten te hebben en verzadigd te zijn, den Heer, uwen God, moogt zegenen voor het allerbeste land, dat Hij u gegeven heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.8.11"> Geef acht, en wacht u om ooit den Heer, uwen God, te vergeten en zijne geboden en rechten en plechtgebruiken te veronachtzamen, welke ik u heden gelast;</verse>
<verse osisID="Deut.8.12"> opdat niet, nadat gij gegeten hebt en verzadigd zijt, schoone huizen gebouwd hebt en daarin woont,</verse>
<verse osisID="Deut.8.13"> en nadat gij driften runderen en kudden schapen en overvloed van zilver en goud en van alles verkregen hebt,</verse>
<verse osisID="Deut.8.14"> uw hart zich verheffe en gij niet gedachtig zijt den Heer, uwen God, die u uit het land Egypte, uit het huis der slavernij, heeft uitgevoerd;</verse>
<verse osisID="Deut.8.15"> en die uw leidsman geweest is in de groote en verschrikkelijke wildernis, waar het serpent met brandenden adem en de schorpioen en de dorstslang en volstrekt geen water was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2723" id="n2723T">2722</a>; die waterbeken uit de allerhardste rots deed komen</verse> 
<verse osisID="Deut.8.16"> en in de wildernis u gespijzigd heeft met manna, dat uwe vaderen niet kenden. En nadat Hij u verootmoedigd en beproefd had, erbarmde Hij zich ten slotte over u,</verse>
<verse osisID="Deut.8.17"> opdat gij niet in uw hart zoudt zeggen: Mijne kracht en de sterkte mijner hand hebben mij dat alles verschaft.</verse>
<verse osisID="Deut.8.18"> Maar gij zult den Heer, uwen God, gedenken, dat Hij u de krachten verleende<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2724" id="n2724T">2723</a>, opdat Hij zijn verbond, waaromtrent Hij aan uwe vaderen zwoer, zou vervullen, gelijk de dag van heden betuigt.</verse>
<verse osisID="Deut.8.19"> Maar als gij den Heer, uwen God, vergeet en vreemde goden volgt en hen dient en aanbidt, zie dan verkondig ik u thans, dat gij gansch en al ten gronde zult gaan.</verse>
<verse osisID="Deut.8.20"> Evenals de volken, welke de Heer bij uwen intocht verdelgd heeft, zoo zult ook gij vergaan, wanneer gij ongehoorzaam zijt aan de stem van den Heer, uwen God.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.9">
<title>Hoofdstuk IX.</title>
<p>Vermaning om de inbezitneming van Chanaän niet aan eigen voortreffelijkheid toe te schrijven (v. 1-.6. Israël moet zijne zonden van Horeb af tot nu toe gedenken (v. 7-.24. Moses' voorbede op Sinaï (v. 25-.29.</p>
<verse osisID="Deut.9.1"> Hoor Israël: Gij zult heden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2725" id="n2725T">2724</a> den Jordaan overtrekken om volken te vermeesteren, die zeer groot zijn en sterker dan gij, steden, welke ontzaglijk en tot den hemel ommuurd zijn,</verse>
<verse osisID="Deut.9.2"> een groot en rijzig volk, de kinderen der Enakieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2726" id="n2726T">2725</a>, die gij zelf gezien en van wie gij gehoord hebt, dat niemand hun kan wederstaan.</verse>
<verse osisID="Deut.9.3"> Gij zult dan heden weten, dat de Heer, uw God, zelf vóór u zal overtrekken, een verslindend en verterend vuur, om ze te verbrijzelen en te vernietigen en te verdelgen voor uw aangezicht met spoed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2727" id="n2727T">2726</a>, zooals Hij u gezegd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.9.4"> Zeg niet in uw hart als de Heer, uw God, hen voor uw aangezicht heeft vernietigd: Om mijne gerechtigheid heeft de Heer mij binnengevoerd, opdat ik dat land zou bezitten - daar die volken om hunne goddeloosheden vernietigd worden.</verse>
<verse osisID="Deut.9.5"> Want niet om uwe gerechtigheid en de oprechtheid uws harten zult gij ter inbezitneming hunner landen binnengaan; maar omdat zij goddeloos gedaan hebben, worden zij bij uwen intocht verdelgd, en opdat de Heer zijn woord vervulle, dat Hij onder eede aan uwe vaderen, Abraham, Isaäc en Jacob, beloofd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.9.6"> Weet dan, dat niet om uwe gerechtigheid de Heer, uw God, u dit allerbeste land ten bezit geeft, daar gij een allerhardnekkigst volk zijt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2728" id="n2728T">2727</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.7"> Gedenk en vergeet het niet, hoe gij den Heer, uwen God, tot gramschap hebt opgewekt in de woestijn. Van den dag af, dat gij uit Egypte zijt uitgetrokken, tot aan deze plaats zijt gij altijd weerspannig geweest tegen den Heer.</verse>
<verse osisID="Deut.9.8"> Want ook te Horeb hebt gij Hem getergd en wilde Hij in gramschap u verdelgen,</verse>
<verse osisID="Deut.9.9"> toen ik op den berg geklommen was om de steenen tafelen in ontvangst te nemen, de tafelen van het verbond, dat de Heer met ulieden gesloten had; en ik bleef op den berg veertig dagen en nachten, zonder brood te eten en water te drinken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2729" id="n2729T">2728</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.9.10"> En de Heer gaf mij twee steenen tafelen, beschreven met den vinger Gods en behelzend al de woorden, welke Hij op den berg midden uit het vuur tot u gesproken had, toen de verzameling des volks vergaderd was<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2730" id="n2730T">2729</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.11"> En nadat veertig dagen en even zoovele nachten verloopen waren, gaf mij de Heer de twee steenen tafelen, de tafelen des verbonds,</verse>
<verse osisID="Deut.9.12"> en Hij zeide mij: Maak u op en daal van hier haastig af; want uw volk, dat gij uit Egypte hebt gevoerd, zij hebben snel den weg verlaten, dien gij hun getoond hebt, en zij hebben zich een gegoten beeld gemaakt.</verse>
<verse osisID="Deut.9.13"> En wederom zeide de Heer tot mij: Ik zie, dat dit volk hard van nek is;</verse>
<verse osisID="Deut.9.14"> laat Mij begaan, opdat Ik het verniele en zijnen naam van onder den hemel uitdelge, en Ik zal u stellen over een volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2731" id="n2731T">2730</a>, dat grooter en sterker is dan dit.</verse>
<verse osisID="Deut.9.15"> En toen ik van den brandenden berg afdaalde en de twee tafelen des verbonds in mijn beide handen hield,</verse>
<verse osisID="Deut.9.16"> en toen ik zag, dat gij tegen den Heer, uwen God, gezondigd en u een gegoten kalf gemaakt hadt en snel waart afgeweken van zijnen weg, dien Hij u gewezen had,</verse>
<verse osisID="Deut.9.17"> wierp ik de tafelen uit mijne handen en verbrijzelde ze voor uw aangezicht.</verse>
<verse osisID="Deut.9.18"> En ik wierp mij voor den Heer neder, zooals te voren, veertig dagen en nachten, zonder brood te eten en water te drinken, om al uwe zonden, welke gij tegen den Heer hadt gedaan en waarmede gij Hem tot gramschap hadt opgewekt;</verse>
<verse osisID="Deut.9.19"> want ik vreesde zijne verbolgenheid en gramschap, waarin Hij tegen u ontbrandde en u wilde verdelgen. En de Heer verhoorde mij ook ditmaal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2732" id="n2732T">2731</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.20"> Ook tegen Aäron was Hij uiterst vergramd en Hij wilde hem verdelgen, en ik bad voor hem eveneens<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2733" id="n2733T">2732</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.21"> Maar uwe zonde, die gij gemaakt hadt, te weten het kalf, greep ik aan en verbrandde het met vuur; en ik sloeg het in stukken en maakte het geheel en al tot stof en wierp het in de beek, die van den berg afdaalt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2734" id="n2734T">2733</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.22"> Ook te Brand en te Beproeving en aan de Lustgraven hebt gij den Heer getergd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2735" id="n2735T">2734</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.9.23"> en toen Hij u van Cadesbarne uitzond, zeggende: Trekt op en neemt het land in bezit, dat Ik u geef, hebt gij ook het bevel van den Heer, uwen God, veracht en aan Hem niet geloofd en naar zijne stem niet willen hooren;</verse>
<verse osisID="Deut.9.24"> maar altijd zijt gij wederspannig geweest van den dag af, dat ik aanving u te kennen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2736" id="n2736T">2735</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.9.25"> En ik lag voor den Heer neder veertig dagen en nachten, waarin ik Hem smeekte en bad, dat Hij u niet zou verdelgen, gelijk Hij gedreigd had;</verse>
<verse osisID="Deut.9.26"> en ik bad en zeide<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2737" id="n2737T">2736</a>: Heere God, verdelg uw volk en uw erfdeel niet, dat Gij verlost hebt in uwe grootheid, hen, die Gij uit Egypte hebt uitgevoerd met sterke hand.</verse>
<verse osisID="Deut.9.27"> Gedenk uwe dienstknechten, Abraham, Isaäc en Jacob; let niet op de hardheid van dit volk en op zijne goddeloosheid en zonde;</verse> 
<verse osisID="Deut.9.28"> opdat niet wellicht de bewoners van het land, waaruit Gij ons hebt uitgevoerd, zeggen: De Heer kon hen niet in het land binnenvoeren, dat Hij hun beloofd had, en Hij haatte hen; daarom heeft Hij hen uitgevoerd om hen in de woestijn te dooden.</verse>
<verse osisID="Deut.9.29"> Zij zijn toch uw volk en uw erfdeel, die Gij hebt uitgevoerd met uwe groote kracht en met uwen uitgestrekten arm.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.10">
<title>Hoofdstuk X.</title>
<p>De nieuwe steenen tafelen (v. 1-5); Eleazar, opvolger van Aäron in het hoogepriesterschap, en legering in het waterrijke Jetebatha (v. 6 en 7); het heilig dienstwerk der levieten, altemaal bewijzen, dat God zijn volk genadig was om Moses' gebed (v. 8-.11. Opwekking tot de vreeze en liefde Gods en tot onderhouding zijner geboden (v. 12-.22.</p>
<verse osisID="Deut.10.1"> Te dien tijde zeide de Heer tot mij: Houw u twee steenen tafelen, gelijk de vorige waren, en kom tot Mij op den berg; en gij zult eene houten ark maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2738" id="n2738T">2737</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.10.2"> en Ik zal op de tafelen de woorden schrijven, welke geweest zijn op die, welke gij vroeger verbrijzeld hebt, en gij zult ze in de ark leggen.</verse>
<verse osisID="Deut.10.3"> Ik maakte dan eene ark van acaciahout. En toen ik twee steenen tafelen gelijk de vorige gehouwen had, klom ik op den berg en droeg ze in mijne handen.</verse>
<verse osisID="Deut.10.4"> En Hij schreef op de tafelen, overeenkomstig hetgeen Hij vroeger geschreven had, de tien woorden, welke de Heer tot u gesproken heeft op den berg midden uit het vuur, toen het volk vergaderd was; en Hij gaf ze mij.</verse> 
<verse osisID="Deut.10.5"> En ik daalde weder van den berg af en legde in de ark, die ik gemaakt had, de tafelen, welke tot nu toe daar zijn, gelijk de Heer mij geboden heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2739" id="n2739T">2738</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.10.6"> De kinderen van Israël nu braken de legerplaats op van Beroth der kinderen van Jacan naar Mosera<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2740" id="n2740T">2739</a>, waar Aäron stierf en begraven werd; en in diens plaats bekleedde Eleazar, zijn zoon, het priesterschap.</verse>
<verse osisID="Deut.10.7"> Van daar gingen zij naar Gadgad; en van die plaats trokken zij voort en legerden zich te Jetebatha, in een land van wateren en beken.</verse>
<verse osisID="Deut.10.8"> Te dien tijde zonderde Hij den stam Levi af om de ark van het verbond des Heeren te dragen en om voor zijn aangezicht te staan in het dienstwerk en om in zijnen naam te zegenen, tot op dezen dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2741" id="n2741T">2740</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.10.9"> Daarom heeft Levi geen deel noch bezit gekregen met zijne broeders; want de Heer zelf is zijn bezit, gelijk de Heer, uw God, hem beloofd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2742" id="n2742T">2741</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.10.10"> Ik dan, ik stond op den berg gelijk te voren, veertig dagen en nachten; en de Heer verhoorde mij ook ditmaal, en Hij wilde u niet verdelgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2743" id="n2743T">2742</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.10.11"> En Hij zeide tot mij: Ga en trek voor het volk uit, opdat het binnentrede en het land in bezit neme, dat Ik aan hunne vaderen gezworen heb hun te zullen geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2744" id="n2744T">2743</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.10.12"> En nu, Israël, wat vraagt de Heer, uw God, van u anders, dan dat gij den Heer, uwen God, vreest en op zijne wegen wandelt en Hem liefhebt en den Heer, uwen God, dient met geheel uw hart en met geheel uwe ziel;</verse>
<verse osisID="Deut.10.13"> en dat gij de geboden van den Heer en zijne plechtgebruiken onderhoudt, welke ik heden u gelast, opdat het u welga?</verse>
<verse osisID="Deut.10.14"> Zie, aan den Heer, uwen God, behoort de hemel en de hemel des hemels, de aarde en alles wat daarin is;</verse>
<verse osisID="Deut.10.15"> en toch hechtte zich de Heer aan uwe vaderen en beminde Hij hen en verkoos Hij hun zaad na hen, u namelijk, uit alle volken, zooals heden blijkt.</verse>
<verse osisID="Deut.10.16"> Besnijdt dan de voorhuid van uw hart en verhardt niet verder uwen nek<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2745" id="n2745T">2744</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.10.17"> want de Heer, uw God, Hij is de God der goden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2746" id="n2746T">2745</a> en de Heer der heeren, de groote en machtige en vreeselijke God, die geen acht geeft op persoon noch op geschenken.</verse>
<verse osisID="Deut.10.18"> Hij doet aan wees en weduwe recht, bemint den vreemdeling en geeft hem voedsel en kleeding.</verse> 
<verse osisID="Deut.10.19"> Ook gij dan bemint de vreemdelingen, want ook gij zijt aankomelingen geweest in het land Egypte.</verse>
<verse osisID="Deut.10.20"> Den Heer, uwen God, zult gij vreezen en Hem alleen dienen; Hem zult gij aanhangen en bij zijnen naam zweren.</verse>
<verse osisID="Deut.10.21"> Hij is uw roem en uw God, die voor u die groote en schrikwekkende daden gedaan heeft, welke uwe oogen gezien hebben.</verse>
<verse osisID="Deut.10.22"> Zeventig zielen sterk daalden uwe vaderen af naar Egypte; en zie, nu heeft de Heer, uw God, u vermenigvuldigd als de sterren des hemels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2747" id="n2747T">2746</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.11">
<title>Hoofdstuk XI.</title>
<p>Vermaning tot gehoorzaamheid aan Gods wetten, versterkt door de herinnering aan Gods groote daden en strafgerichten (v. 1-7) en door de schildering van de voortreffelijkheid des lands Chanaän (v. 8-12), welks vruchtbaarheid echter van Gods zegen en dus van Israël's gehoorzaamheid afhangt (v. 13-.17. Opwekking om te overdenken en aan de kinderen in te prenten de goddelijke geboden, met welker onderhouding de vervulling van Gods heerlijke beloften is verbonden (v. 18-.25. Bij de aankomst in Chanaän moet van de bergen Garizim en Hebal Gods zegen en vloek plechtig worden afgekondigd (v. 26-.32.</p>
<verse osisID="Deut.11.1"> Bemin dan den Heer, uwen God, en onderhoud zijne voorschriften en plechtgebruiken, zijne rechten en geboden te allen tijde.</verse>
<verse osisID="Deut.11.2"> Erkent heden hetgeen uwe kinderen niet kennen, die de tucht niet gezien hebben van den Heer, uwen God, zijne groote daden en zijne sterke hand en zijn uitgestrekten arm<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2748" id="n2748T">2747</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.11.3"> de teekenen en werken, welke Hij in het midden van Egypte gedaan heeft aan Pharao, den koning, en aan geheel zijn land,</verse>
<verse osisID="Deut.11.4"> en aan het gansche leger der Egyptenaren en aan hunne paarden en wagens; hoe de wateren der Roode Zee hen overdekten, toen zij u vervolgden, en de Heer hen vernietigde tot op dezen dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2749" id="n2749T">2748</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.11.5"> en wat Hij gedaan heeft aan u in de woestijn, totdat gij op deze plaats zijt gekomen;</verse>
<verse osisID="Deut.11.6"> en aan Dathan en Abiron, de zonen van Eliab, die een zoon van Ruben was; de aarde toch opende haren mond, en verzwolg hen met hunne huizen en tenten en met geheel hunne bezitting, welke zij in het midden van Israël bezaten.</verse>
<verse osisID="Deut.11.7"> Uwe oogen hebben al de groote werken des Heeren gezien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2750" id="n2750T">2749</a>, welke Hij gedaan heeft,</verse>
<verse osisID="Deut.11.8"> opdat gij al zijne geboden zoudt onderhouden, welke ik u heden gelast, en zoudt kunnen binnengaan en het land in bezit nemen, waar gij henentrekt,</verse>
<verse osisID="Deut.11.9"> en langen tijd zoudt leven in het (land), dat de Heer onder eede aan uwe vaderen en aan hun zaad beloofd heeft als overvloeiend van melk en honig.</verse>
<verse osisID="Deut.11.10"> Want het land, werwaarts gij gaat om het in bezit te nemen, is niet gelijk het land Egypte, uit hetwelk gij gekomen zijt, waar, na het bezaaien, evenals met tuinland geschiedt, het water wordt heengeleid ter bewatering<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2751" id="n2751T">2750</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.11.11"> maar het is een land van ber- gen en vlakten; van den hemel verwacht het regen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2752" id="n2752T">2751</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.11.12"> De Heer, uw God, toch slaat het gestadig gade en zijne oogen zijn daarop van het begin des jaars tot aan deszelfs einde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2753" id="n2753T">2752</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.11.13"> Indien gij dan aan mijne geboden gehoorzaamt, welke ik u heden gelast, om den Heer, uwen God, lief te hebben en Hem te dienen met geheel uw hart en met geheel uwe ziel,</verse>
<verse osisID="Deut.11.14"> dan zal Hij aan uw land den vroegen en den laten regen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2754" id="n2754T">2753</a> geven, opdat gij moogt inzamelen koren en wijn en olie</verse>
<verse osisID="Deut.11.15"> en gras van de velden tot voedsel voor het vee, en opdat gij zelf moogt eten en verzadigd worden.</verse>
<verse osisID="Deut.11.16"> Wacht u, dat niet uw hart wellicht verleid worde en gij van den Heer afwijkt en vreemde goden dient en hen aanbidt;</verse>
<verse osisID="Deut.11.17"> en dat de Heer in zijne gramschap den hemel sluite en er geene regens vallen en de aarde haar gewas niet geve en gij snel vergaat uit het allerbeste land, dat de Heer u zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.11.18"> Legt deze mijne woorden in uwe harten en in uwe zielen, en hangt ze ten teeken aan uwe handen en stelt ze tusschen uwe oogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2755" id="n2755T">2754</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.11.19"> Leert uwen kinderen die te overdenken, wanneer gij in uw huis zijt gezeten en op den weg wandelt en wanneer gij u nederlegt en opstaat.</verse>
<verse osisID="Deut.11.20"> Gij zult die op de posten en deuren van uw huis schrijven,</verse>
<verse osisID="Deut.11.21"> opdat uwe dagen en die uwer kinderen vermenigvuldigd worden in het land, dat de Heer aan uwe vaderen beloofd heeft hun te zullen geven, zoolang de hemel de aarde overwelft.</verse>
<verse osisID="Deut.11.22"> Want indien gij de geboden onderhoudt, welke ik u gelast, en gij die vervult, zoodat gij den Heer, uwen God, liefhebt en op al zijne wegen wandelt en Hem aanhangt,</verse>
<verse osisID="Deut.11.23"> zal de Heer al die volken verdelgen voor uw aangezicht en gij zult grootere en sterkere dan gij zijt, bemachtigen.</verse>
<verse osisID="Deut.11.24"> Elke plaats, welke uw voet zal betreden, zal de uwe zijn. Van de woestijn en van den Libanon, van den grooten stroom, den Euphraat, tot aan de zee ten westen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2756" id="n2756T">2755</a> zullen uwe grenzen zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.11.25"> Niemand zal tegen u standhouden; vrees en schrik voor u zal de Heer, uw God, doen komen over alle land, dat gij betreden zult, gelijk Hij u gezegd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.11.26"> Zie, ik stel heden voor uw aangezicht zegen en vloek:</verse>
<verse osisID="Deut.11.27"> den zegen, indien gij gehoorzaamt aan de geboden van den Heer, uwen God, welke ik u heden gelast;</verse>
<verse osisID="Deut.11.28"> den vloek, indien gij niet gehoorzaamt aan de geboden van den Heer, uwen God, maar afwijkt van den weg, dien ik u thans aantoon, en wandelt achter vreemde goden, die gij niet kent.</verse>
<verse osisID="Deut.11.29"> Wanneer nu de Heer, uw God, u in het land brengt, waar gij henentrekt om er te wonen, zult gij den zegen leggen op den berg Garizim, den vloek op den berg Hebal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2757" id="n2757T">2756</a>;</verse> 
<verse osisID="Deut.11.30"> deze toch zijn over den Jordaan, achter den weg, welke naar den kant van zonsondergang gaat, in het land van den Chananeër, die in de vlakten woont, tegenover Galgala, dat bij een wijd en diep ingaand dal ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2758" id="n2758T">2757</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.11.31"> Want gij zult den Jordaan overtrekken om het land in bezit te nemen, dat de Heer, uw God, u zal geven om het te verkrijgen en te bezitten.</verse>
<verse osisID="Deut.11.32"> Ziet dan toe, dat gij de plechtgebruiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2759" id="n2759T">2758</a> en de rechten volbrengt, welke ik heden voor uw aangezicht stel</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.12">
<title>Hoofdstuk XII.</title><p>Gebod om alle plaatsen en teekenen der afgoderij te vernielen (v. 1-.3. Slechts op ééne, door God uitverkoren plaats zal de offerdienst voor Jehova geschieden (v. 4-.14. Verre van het heiligdom mag dan overal het vleesch van runderen en schapen genuttigd worden, zoo slechts hun bloed op de aarde wordt uitgestort, maar de heilige gaven zullen alleen bij het ééne heiligdom worden gegeten (v. 15-.28. Waarschuwing tegen alle bijvoeging van afgodische plechtigheden (v. 29-.32.</p>
<verse osisID="Deut.12.1"> Dit zijn de geboden en rechten, welke gij moet onderhouden in het land, dat de Heer, de God uwer vaderen, u zal geven om het te bezitten al de dagen, dat gij den aardbodem betreden zult.</verse>
<verse osisID="Deut.12.2"> Verwoest al de plaatsen, waar de volken, die gij zult bemachti- gen, hunne goden geëerd hebben, op de hooge bergen en de heuvelen en onder alle loofrijk geboomte.</verse>
<verse osisID="Deut.12.3"> Vernietigt hunne altaren en verbrijzelt hunne beelden, verbrandt hunne bosschen met vuur en slaat hunne afgodsbeelden in stukken, verdelgt hunne namen uit die plaatsen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2760" id="n2760T">2759</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.4"> Niet aldus zult gij den Heer, uwen God, doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2761" id="n2761T">2760</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.12.5"> maar naar de plaats, welke de Heer, uw God, uit al uwe stammen zal uitkiezen om daar zijnen naam te vestigen en om er te wonen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2762" id="n2762T">2761</a>, zult gij komen;</verse>
<verse osisID="Deut.12.6"> en op die plaats zult gij uwe brandoffers en slachtoffers, de tienden en de eerstelingen uwer handen en de geloften en gaven, de eerstgeborenen der runderen en schapen opdragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2763" id="n2763T">2762</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.12.7"> En daar zult gij voor het aangezicht van den Heer, uwen God, eten en u verheugen over alles, waaraan gij en uwe huizen de hand hebt geslagen, waarin de Heer, uw God, u gezegend heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2764" id="n2764T">2763</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.8"> Gij zult daar niet doen wat wij hier heden doen, een ieder wat hem rechtmatig toeschijnt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2765" id="n2765T">2764</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.9"> Want tot op dezen tijd zijt gij nog niet tot de rust en het bezit gekomen, dat de Heer, uw God, u zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.12.10"> Gij zult den Jordaan overtrekken en wonen in het land, dat de Heer, uw God, u zal geven om rust te hebben van alle vijanden in het rond en zonder eenige vrees te wonen</verse>
<verse osisID="Deut.12.11"> op de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, opdat zijn naam daar zij; derwaarts zult gij alles brengen wat ik gelast, uwe brandoffers en slachtoffers en tienden en de eerstelingen uwer handen en al wat uitgelezen is van de gaven, welke gij den Heer zult beloven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2766" id="n2766T">2765</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.12"> Daar zult gij feestmaal houden voor den Heer, uwen God, gij en uwe zonen en dochters, uwe dienstknechten en dienstmaagden en de leviet, die in uwe steden woont, want hij heeft immers geen ander deel en bezit onder ulieden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2767" id="n2767T">2766</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.13"> Wacht u, dat gij uwe brandoffers niet opdraagt op alle plaats, welke gij ziet;</verse>
<verse osisID="Deut.12.14"> maar ter plaatse, welke de Heer verkiezen zal, in één uwer stammen zult gij slachtoffers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2768" id="n2768T">2767</a> opdragen en alles doen wat ik u gelast.</verse>
<verse osisID="Deut.12.15"> Echter indien gij eten wilt en het u lust vleesch te eten, slacht dan en eet naar den zegen van den Heer, uwen God, dien Hij u in uwe steden geeft; hetzij het onrein, te weten gebrekkig en geschonden, hetzij het rein, te weten gaaf en zonder gebrek, is en dat geofferd mag worden; zooals men ree en hert eet, zult gij het eten,</verse>
<verse osisID="Deut.12.16"> zonder evenwel het bloed te eten, dat gij op de aarde als water zult uitstorten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2769" id="n2769T">2768</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.12.17"> Gij zult in uwe steden niet kunnen eten het tiend van uw koren en wijn en olie, de eerstgeborenen der runderen en schapen en alles wat gij belooft en vrijwillig wilt offeren, en de eerstelingen uwer handen,</verse>
<verse osisID="Deut.12.18"> maar voor den Heer, uwen God, zult gij ze eten op de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, gij en uw zoon en uwe dochter en uw dienstknecht en uwe dienstmaagd en de leviet, die in uwe steden woont; en gij zult u verheugen en feestvieren voor den Heer, uwen God, over alles, waaraan gij uwe hand hebt geslagen.</verse>
<verse osisID="Deut.12.19"> Wacht u, dat gij den leviet niet aan zijn lot overlaat, zoolang gij in het land woont<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2770" id="n2770T">2769</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.20"> Wanneer de Heer, uw God, uwe grenzen uitbreidt, zooals Hij u gezegd heeft, en gij naar de begeerte uwer ziel vleesch wilt eten,</verse>
<verse osisID="Deut.12.21"> maar de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen opdat zijn naam daar zij, verre is, zult gij van de runderen en schapen, welke gij bezit, slachten, gelijk ik u geboden heb, en in uwe steden eten, zooals het u behaagt.</verse>
<verse osisID="Deut.12.22"> Evenals men ree en hert eet, zoo zult gij ze eten, en de reine en de onreine zullen het gelijkelijk eten.</verse>
<verse osisID="Deut.12.23"> Wacht u alleen daarvoor, dat gij het bloed niet eet; want hun bloed geldt voor hunne ziel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2771" id="n2771T">2770</a>; en daarom zult gij de ziel met het vleesch niet eten,</verse>
<verse osisID="Deut.12.24"> maar op de aarde zult gij het als water uitstorten,</verse>
<verse osisID="Deut.12.25"> opdat het u welga en uwen kinderen na u, wanneer gij doet wat voor het aanschijn des Heeren behaaglijk is.</verse>
<verse osisID="Deut.12.26"> Doch hetgeen gij geheiligd en den Heer beloofd hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2772" id="n2772T">2771</a> zult gij nemen, en gij zult komen op de plaats, welke de Heer zal uitkiezen;</verse>
<verse osisID="Deut.12.27"> en gij zult uwe offeranden, het vleesch en het bloed, op het altaar van den Heer, uwen God, opdragen; het bloed uwer slachtoffers zult gij op het altaar plengen, maar het vleesch zult gij eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2773" id="n2773T">2772</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.28"> Onderhoud en hoor alles wat ik u gelast, opdat het u welga en uwen kinderen na u voor altijd, als gij doet wat goed en behaaglijk is voor het aanschijn van den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.12.29"> Wanneer de Heer, uw God, voor uw aangezicht de volken zal hebben uitgedelgd, tot welke gij gaat om ze te bemachtigen, en wanneer gij ze bemachtigd hebt en in hun land woont,</verse>
<verse osisID="Deut.12.30"> wacht u dan, dat gij hen niet navolgt, nadat zij bij uwe inkomst vernietigd zijn, en dat gij naar hunne plechtgebruiken niet vraagt, zeggende: Gelijk die volken hunne goden eerden, zoo zal ook ik eere brengen.</verse>
<verse osisID="Deut.12.31"> Gij zult aldus niet doen den Heer, uwen God. Want alle gru- welen, welke de Heer verafschuwt, hebben zij hunnen goden gedaan; zij offeren hunne zonen en dochters en verbranden ze met vuur<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2774" id="n2774T">2773</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.12.32"> Hetgeen ik u gelast, dat alleen zult gij den Heer doen; en gij zult er niets bijdoen noch afdoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2775" id="n2775T">2774</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.13">
<title>Hoofdstuk XIII.</title><p>De verleiding tot afgoderij moet met den dood gestraft worden, hetzij die misdaad gepleegd is door valsche profeten (v. 1-5), of door bloedverwanten en vrienden (v. 6-11), of ook door een gansche stad (v. 12-.18.</p>
<verse osisID="Deut.13.1"> Indien in uw midden een profeet opstaat of iemand, die zegt een droomgezicht te hebben gehad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2776" id="n2776T">2775</a>, en hij voorspelt een teeken en wonder,</verse>
<verse osisID="Deut.13.2"> en het komt uit wat hij gesproken heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2777" id="n2777T">2776</a>, en hij zegt tot u: Welaan, laat ons vreemde goden volgen, die gij niet kent, en laat ons hen dienen;</verse>
<verse osisID="Deut.13.3"> dan zult gij naar de woorden van dien profeet of droomer niet luisteren; want de Heer, uw God, beproeft u<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2778" id="n2778T">2777</a>, opdat het openbaar worde of gij Hem liefhebt of niet, met geheel uw hart en met geheel uwe ziel.</verse>
<verse osisID="Deut.13.4"> Volgt den Heer, uwen God, en vreest Hem en onderhoudt zijne geboden en luistert naar zijne stem; Hem zult gij dienen en Hem aanhangen.</verse>
<verse osisID="Deut.13.5"> Maar die profeet of droomverdichter zal gedood worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2779" id="n2779T">2778</a>, omdat hij gesproken heeft ten einde u af- vallig te maken van den Heer, uwen God, die u uit het land Egypte uitgevoerd en u uit het huis der slavernij verlost heeft, ten einde u te doen afdwalen van den weg, welken de Heer, uw God, u heeft voorgeschreven; en gij zult het kwaad uit uw midden wegdoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2780" id="n2780T">2779</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.13.6"> Indien uw broeder, de zoon uwer moeder, of uw zoon of uwe dochter, of de huisvrouw, welke aan uw boezem rust, of een vriend, dien gij als uwe ziel liefhebt, u wil overreden, heimelijk zeggende: Welaan, laat ons vreemde goden dienen, die gij niet kent noch uwe vaderen,</verse>
<verse osisID="Deut.13.7"> van al de volken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2781" id="n2781T">2780</a> in het rond, welke nabij of verre zijn, van den aanvang tot het einde der aarde,</verse>
<verse osisID="Deut.13.8"> wees hem niet ter wille en luister niet naar hem en uw oog spare hem niet om zijner barmhartig te zijn en hem te verbergen,</verse>
<verse osisID="Deut.13.9"> maar aanstonds zult gij hem dooden; eerst zij uwe hand op hem, en daarna legge het gansche volk de hand op hem.</verse>
<verse osisID="Deut.13.10"> Door middel der steeniging zal hij gedood worden, omdat hij u wilde aftrekken van den Heer, uwen God, die u heeft uitgevoerd uit het land Egypte, uit het huis der slavernij<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2782" id="n2782T">2781</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.13.11"> opdat geheel Israël het hoore en vreeze, en niemand verder ooit zulk eene daad plege.</verse>
<verse osisID="Deut.13.12"> Indien gij in eene uwer steden, welke de Heer, uw God, u zal geven om er te wonen, eenigen hoort zeggen:</verse>
<verse osisID="Deut.13.13"> Er zijn uit uw midden zonen van Belial<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2783" id="n2783T">2782</a> uitgegaan en zij hebben de inwoners hunner stad afvallig gemaakt en gezegd: Welaan, laat ons vreemde goden dienen, die gij niet kent;</verse>
<verse osisID="Deut.13.14"> onderzoek dan zorgvuldig en naarstig; indien gij, na de waarheid van het feit te hebben uitgevorscht, bevindt, dat hetgeen gezegd wordt, zeker is en die gruwel metterdaad bedreven werd,</verse>
<verse osisID="Deut.13.15"> zult gij aanstonds de inwoners dier stad met de scherpte des zwaards verslaan en haar met alles, wat daarin is, tot het vee toe, verdelgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2784" id="n2784T">2783</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.13.16"> Alles ook wat er van huisraad is, zult gij op het midden harer straten verzamelen en met die stad verbranden, zoodat gij alles zult vernietigen voor den Heer, uwen God; en zij zal voor eeuwig een puinhoop zijn; zij zal niet meer worden opgebouwd,</verse>
<verse osisID="Deut.13.17"> en van dien banvloek zal niets aan uwe hand blijven hangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2785" id="n2785T">2784</a>, opdat de Heer zich afwende van den toorn zijner verbolgenheid en u barmhartig zij en u vermenigvuldige, gelijk Hij aan uwe vaderen gezworen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2786" id="n2786T">2785</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.13.18"> wanneer gij luistert naar de stem van den Heer, uwen God, en al zijne geboden onderhoudt, welke ik u heden gelast, om te doen wat behaaglijk is voor het aangezicht van den Heer, uwen God.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.14"> 
<title>Hoofdstuk XIV.</title><p>Verbod van heidensch rouwbedrijf (v. 1-.2. Gedeeltelijke herhaling van de wet der verboden spijzen (v. 3-.21. Betaling der tienden en eerstelingen (v. 22-.29.</p>
<verse osisID="Deut.14.1"> Weest kinderen van den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2787" id="n2787T">2786</a>; gij zult u geene insnijding noch kaalhoofdigheid maken wegens eenen doode<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2788" id="n2788T">2787</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.2"> Want gij zijt een heilig volk voor den Heer, uwen God; en u heeft Hij uitverkoren om Hem tot een eigen volk te zijn uit al de volken, die op de aarde wonen.</verse>
<verse osisID="Deut.14.3"> Eet niet wat onrein is.</verse>
<verse osisID="Deut.14.4"> Dit zijn de dieren, welke gij eten zult<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2789" id="n2789T">2788</a>, het rund en het schaap en de geit,</verse>
<verse osisID="Deut.14.5"> het hert en de ree, de hertebuffel, het bokhert, de witstuit, de gazelle, de kameelpardel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2790" id="n2790T">2789</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.14.6"> Alle dieren, welke in tweeën gespleten hoeven hebben en herkauwen, zult gij eten.</verse>
<verse osisID="Deut.14.7"> Maar van degene, welke herkauwen en geen gespleten hoeven hebben, moogt gij niet eten, zooals den kameel, den haas, den egel; omdat deze herkauwen, maar geen gespleten hoeven hebben, zullen zij onrein voor u zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.14.8"> Ook het zwijn, omdat het gespleten hoeven heeft, maar niet herkauwt, zal onrein zijn; hun vleesch zult gij niet eten en hun aas niet aanraken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2791" id="n2791T">2790</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.9"> Dit zult gij eten van alles, wat in de wateren woont: wat vinnen en schubben heeft, eet dat;</verse>
<verse osisID="Deut.14.10"> wat zonder vinnen en schubben is, eet dat niet, omdat het onrein is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2792" id="n2792T">2791</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.11"> Alle reine vogelen zult gij eten.</verse>
<verse osisID="Deut.14.12"> De onreine zult gij niet eten, te weten den arend en den grijparend en den zeearend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2793" id="n2793T">2792</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.14.13"> den ixion en den gier en den wouw naar hunne soort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2794" id="n2794T">2793</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.14.14"> en alles van het geslacht der raven,</verse>
<verse osisID="Deut.14.15"> en den struisvogel en den nachtuil en de meeuw en den sperwer naar hunne soort,</verse> 
<verse osisID="Deut.14.16"> den reiger en den zwaan en den ibis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2795" id="n2795T">2794</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.14.17"> en den duikelaar, den purpervogel en den nachtraaf<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2796" id="n2796T">2795</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.14.18"> den pelikaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2797" id="n2797T">2796</a> en den regenfluiter, alle naar hunne soort, ook den hop en de vleermuis.</verse>
<verse osisID="Deut.14.19"> En alles, wat kruipt en vleugels heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2798" id="n2798T">2797</a>, zal onrein zijn en niet gegeten worden.</verse>
<verse osisID="Deut.14.20"> Alles wat rein is, eet dat.</verse>
<verse osisID="Deut.14.21"> Maar van generlei aas zult gij eten. Geef het te eten aan den vreemdeling, die binnen uwe poorten is, of verkoop het hem; want gij zijt het heilig volk van den Heer, uwen God. Gij zult een geitebokje niet koken in de melk zijner moeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2799" id="n2799T">2798</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.22"> Het tiende deel zult gij afzonderen van al uwe vruchten, die elk jaar op het land groeien,</verse>
<verse osisID="Deut.14.23"> en gij zult voor het aanschijn van den Heer, uwen God, ter plaatse, welke Hij zal uitkiezen, opdat zijn naam daar worde aangeroepen, het tiend eten van uw koren en wijn en olie en de eerstgeborenen uwer runderen en schapen, opdat gij den Heer, uwen God, leert vreezen te allen tijde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2800" id="n2800T">2799</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.24"> Wanneer echter de weg te lang en de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, te ver is, en Hij u zegent, en gij derwaarts dat alles niet kunt brengen,</verse>
<verse osisID="Deut.14.25"> dan zult gij alles verkoopen en te gelde maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2801" id="n2801T">2800</a>, en gij zult het in uwe hand dragen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2802" id="n2802T">2801</a> en heenreizen naar de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen;</verse>
<verse osisID="Deut.14.26"> en gij zult met datzelfde geld al wat u gevalt koopen hetzij van runderen hetzij van schapen, ook wijn en gistenden drank en alles wat uwe ziel verlangt; en gij zult eten voor den Heer, uwen God, en feestmaal houden, gij en uw huis;</verse>
<verse osisID="Deut.14.27"> en wacht u, dat gij den leviet, die binnen uwe poorten woont, niet aan zijn lot overlaat, want hij heeft geen ander deel in uwe bezitting<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2803" id="n2803T">2802</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.14.28"> In het derde jaar zult gij een ander tiend afzonderen uit alles, wat u te dien tijde inkomt, en gij zult het binnen uwe poorten opleggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2804" id="n2804T">2803</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.14.29"> Dan zal de leviet komen, die geen ander deel en bezit bij u heeft, en de vreemdeling en de wees en de weduwe, die binnen uwe poorten zijn, en zij zullen eten en verzadigd worden; opdat de Heer, uw God, u zegene in al de werken uwer handen, die gij verricht.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.15">
<title>Hoofdstuk XV.</title><p>De kwijtschelding in het sabbatjaar met betrekking tot de gemaakte schulden (v. 1-.11. De invrijheidstelling der Hebreeuwsche lijfeigenen (v. 12-.18. Wetsbepalingen betreffende het eerstgeborene van het vee (v. 19-.23.</p>
<verse osisID="Deut.15.1"> In het zevende jaar zult gij eene kwijtschelding doen plaats hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2805" id="n2805T">2804</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.15.2"> en zij zal op deze wijze geschieden: Degene, wien zijn vriend of naaste en broeder iets schuldig is, zal dat niet kunnen terugvorderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2806" id="n2806T">2805</a>, want het is het jaar van de kwijtschelding des Heeren.</verse>
<verse osisID="Deut.15.3"> Van den vreemdeling en aankomeling zult gij vorderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2807" id="n2807T">2806</a>; om van den medeburger en naaste terug te vorderen zult gij geene macht hebben.</verse>
<verse osisID="Deut.15.4"> En geenszins zal er een behoeftige en bedelaar onder u zijn, opdat de Heer, uw God, u zegene in het land, dat Hij u ten bezit zal geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2808" id="n2808T">2807</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.15.5"> Indien gij slechts naar de stem van den Heer, uwen God, hoort en alles onderhoudt wat Hij u beveelt en wat ik u heden gelast, zal Hij u zegenen, gelijk Hij beloofd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.15.6"> Gij zult aan vele volkeren te leen geven en zelf zult gij van niemand leenen. Gij zult talrijke volken overheerschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2809" id="n2809T">2808</a> en niemand zal u overheerschen.</verse>
<verse osisID="Deut.15.7"> Indien een uit uwe broeders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2810" id="n2810T">2809</a>, die binnen de poorten uwer stad wonen in het land, dat de Heer, uw God, u zal geven, tot armoede komt, zult gij uw hart niet verharden noch uwe hand sluiten,</verse>
<verse osisID="Deut.15.8"> maar haar openen voor den arme en hem te leen geven hetgeen gij ziet, dat hij noodig heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.15.9"> Wacht u, dat niet een booze gedachte u wellicht bekruipt en gij in uw hart zegt: Het zevende jaar der kwijtschelding nadert, en dat gij uwe oogen van uwen armen broeder afwendt en hem niet te leen wilt geven wat hij vraagt; opdat hij niet tegen u tot den Heer roepe en het u tot zonde worde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2811" id="n2811T">2810</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.15.10"> Maar gij zult hem geven en in geenen deele arglistig handelen als gij hem in zijnen nood bijstaat; opdat de Heer, uw God, u zegene te allen tijde en in alles, waaraan gij de hand slaat.</verse>
<verse osisID="Deut.15.11"> Er zullen geen armen ontbreken in het land uwer inwoning; daarom gelast ik u, dat gij de hand zult openen voor uwen behoeftigen en armen broeder, die met u in het land woont.</verse>
<verse osisID="Deut.15.12"> Wanneer uw broeder, een Hebreër of eene Hebreeuwsche, aan u verkocht is en u zes jaren gediend heeft, zult gij hem in het zevende jaar vrij baton gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2812" id="n2812T">2811</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.15.13"> En hem, wien gij de vrijheid geeft, zult gij geenszins met ledige handen baton heengaan;</verse>
<verse osisID="Deut.15.14"> maar gij zult hem levensmiddelen geven van uwe kudden en van uwen dorschvloer en van uwe wijnpers, waarmede de Heer, uw God, u gezegend heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.15.15"> Gedenk, dat gij zelf ook in het land Egypte dienstbaar zijt geweest en de Heer, uw God, u bevrijd heeft, en daarom gelast ik u dat thans.</verse>
<verse osisID="Deut.15.16"> Als hij echter zegt: Ik wil niet heengaan, omdat hij u en uw huis liefheeft en omdat hij oordeelt dat het hem goed is bij u te zijn;</verse>
<verse osisID="Deut.15.17"> dan zult gij een priem nemen en zijn oor doorboren aan de deur van uw huis, en hij zal u dienstbaar zijn voor eeuwig; ook met uwe dienstmaagd zult gij eveneens doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2813" id="n2813T">2812</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.15.18"> Wend uwe oogen van hen niet af, wanneer gij hen vrij laat gaan; want voor het loon van een daglooner<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2814" id="n2814T">2813</a> heeft hij u zes jaren gediend; opdat de Heer, uw God, u zegene in alle werken, welke gij verricht.</verse>
<verse osisID="Deut.15.19"> Van de eerstgeborenen, die onder uwe runderen en uwe schapen geboren worden, zult gij al het mannelijke den Heer, uwen God, toeheiligen. Gij zult niet arbeiden met het eerstgeborene van het rundvee noch de eerstgeborenen der schapen scheren.</verse> 
<verse osisID="Deut.15.20"> Voor het aangezicht van den Heer, uwen God, zult gij ze telken jare eten ter plaatse, welke de Heer zal uitkiezen, gij en uw huis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2815" id="n2815T">2814</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.15.21"> Maar indien het een gebrek heeft of kreupel of blind of aan eenig deel misvormig of verminkt is, zal het den Heer, uwen God niet geofferd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2816" id="n2816T">2815</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.15.22"> Maar binnen de poorten uwer stad zult gij dat eten; zoowel de reine als de onreine zullen het, als ware het ree of hert, gelijkelijk eten.</verse>
<verse osisID="Deut.15.23"> Dit alleen zult gij in acht nemen, dat gij het bloed er van niet eet, maar gij zult het op de aarde uitstorten als water<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2817" id="n2817T">2816</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.16">
<title>Hoofdstuk XVI.</title><p>Vernieuwde verordening betreffende het Paaschfeest (v. 1-8), het Pinksterfeest (v. 9-12) en het Loofhuttenfeest (v. 13-.17. De rechtspleging (v. 18-.20. Wering van afgodische gebruiken bij Gods altaar (v. 21-.22.</p>
<verse osisID="Deut.16.1"> Onderhoud de maand der nieuwe vruchten, te weten de eerste van den lentetijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2818" id="n2818T">2817</a>, om het Paschen te houden voor den Heer, uwen God; want in die maand heeft de Heer, uw God, u uitgevoerd uit Egypte in den nacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2819" id="n2819T">2818</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.16.2"> En gij zult den Heer, uwen God, het Paschen slachten van schapen en runderen ter plaatse, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, opdat zijn naam daar wone<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2820" id="n2820T">2819</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.16.3"> Gij zult daarbij geen gedeesemd brood eten; zeven dagen zult gij het ongedeesemde, het brood der verdrukking, eten, daar gij met angst uit Egypte zijt gegaan; opdat gij den dag van uwen uittocht uit Egypte gedenken moogt alle dagen van uw leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2821" id="n2821T">2820</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.16.4"> Geen zuurdeesem zal er binnen al uwe landpalen gezien worden gedurende zeven dagen, en er zal niets overblijven van het vleesch van hetgeen des avonds op den eersten dag geslacht is, tot den morgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2822" id="n2822T">2821</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.16.5"> Gij zult het Paschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2823" id="n2823T">2822</a> niet kunnen slachten in elke van uwe steden, welke de Heer, uw God, u zal geven;</verse>
<verse osisID="Deut.16.6"> maar ter plaatse, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, opdat zijn naam daar wone, zult gij het Paschen slachten des avonds, bij zonsondergang, toen gij uit Egypte zijt getrokken.</verse>
<verse osisID="Deut.16.7"> En gij zult het koken en eten ter plaatse, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, en des morgens zult gij opstaan en naar uwe tenten gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2824" id="n2824T">2823</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.16.8"> Zes dagen zult gij ongedeesemd brood eten; en op den zevenden dag zult gij, omdat het dan feestvergadering is voor den Heer, uwen God, geen arbeid verrichten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2825" id="n2825T">2824</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.16.9"> Zeven weken zult gij u tellen van den dag af, dat gij de sikkel in het koren slaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2826" id="n2826T">2825</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.16.10"> En gij zult het feest der Weken vieren voor den Heer, uwen God; met een vrijwillige offergave uwer hand, welke gij zult aanbieden overeenkomstig den zegen van den Heer uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2827" id="n2827T">2826</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.16.11"> en gij zult feestmaal houden voor den Heer, uwen God, gij, uw zoon en uwe dochter, uw dienstknecht en uwe dienstmaagd en de leviet, die binnen uwe poorten woont, de aankomeling en de wees en de weduwe, die met u leven, ter plaatse, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, opdat zijn naam daar wone<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2828" id="n2828T">2827</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.16.12"> en gij zult gedenken, dat gij dienstbaar geweest zijt in Egypte; en gij zult onderhouden en doen hetgeen geboden is.</verse>
<verse osisID="Deut.16.13"> Ook het hoogfeest der Tenten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2829" id="n2829T">2828</a> zult gij gedurende zeven dagen vieren, wanneer gij van dorschvloer en wijnpers uwe vruchten hebt ingezameld;</verse> 
<verse osisID="Deut.16.14"> en gij zult feestmaal houden op uw feestgetijde, gij, uw zoon en uwe dochter, uw dienstknecht en uwe dienstmaagd, ook de leviet en de aankomeling, de wees en de weduwe, die binnen uwe poorten zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.16.15"> Zeven dagen zult gij voor den Heer, uwen God, feestvieren ter plaatse, welke de Heer zal uitkiezen; en de Heer, uw God, zal u zegenen in al uwe oogsten en in al het werk uwer handen, en gij zult in blijdschap zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.16.16"> Driemaal in het jaar zal al het mannelijke onder u voor het aanschijn van den Heer, uwen God, verschijnen ter plaatse, welke Hij zal uitkiezen: op het hoogfeest der Ongedeesemde Brooden, op het hoogfeest der Weken en op het hoogfeest der Tenten. Men zal voor den Heer niet met ledige handen verschijnen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2830" id="n2830T">2829</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.16.17"> maar een ieder zal aanbrengen naarmate hij bezit, overeenkomstig den zegen van den Heer, zijnen God, dien Deze hem gegeven heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.16.18"> Rechters en overheden zult gij aanstellen in al uwe poorten, welke de Heer, uw God, u zal geven, bij elken uwer stammen, opdat zij het volk richten met rechtvaardig gericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2831" id="n2831T">2830</a></verse>
<verse osisID="Deut.16.19"> en niet naar de eene zijde afwijken. Gij zult geen acht geven op den persoon noch op geschenken; want de geschenken maken de oogen der wijzen blind en verdraaien de woorden der rechtvaardigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2832" id="n2832T">2831</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.16.20"> Rechtvaardig zult gij wat rechtvaardig is nastreven, opdat gij leven moogt en het land bezitten, dat de Heer, uw God, u zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.16.21"> Gij zult geen bosch noch eenig geboomte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2833" id="n2833T">2832</a> planten nabij het altaar van den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.16.22"> Gij zult u geen beeld<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2834" id="n2834T">2833</a> maken noch oprichten, welke dingen de Heer, uw God, haat.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.17">
<title>Hoofdstuk XVII.</title><p>Aan de offerdieren mag geen lichamelijk gebrek zijn (v. .1. De afgoderij moet met den dood gestraft worden (v. 2-.7. Bij het heiligdom zal het opperste gerechtshof der priesters zijn ter beslissing in duistere rechtzaken (v. 8-.13. De wet van het koningschap (v. 14-.20.</p>
<verse osisID="Deut.17.1"> Gij zult den Heer, uwen God, geen schaap en rund slachtofferen, waaraan een gebrek of eenige misvormigheid is, want dat is den Heer, uwen God, een gruwel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2835" id="n2835T">2834</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.17.2"> Wanneer bij u, binnen eene uwer poorten, welke de Heer, uw God, u zal geven, er gevonden worden, man of vrouw, die kwaad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2836" id="n2836T">2835</a> doen voor het aanschijn van den Heer, uwen God, en zijn verbond overtreden,</verse>
<verse osisID="Deut.17.3"> zoodat zij heengaan en vreemde goden dienen en deze aanbidden, de zon en de maan en het gansche heer des hemels, hetgeen Ik niet heb geboden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2837" id="n2837T">2836</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.17.4"> en wanneer u dat bericht wordt en gij het hoort en naarstig onderzoekt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2838" id="n2838T">2837</a> en bevindt, dat het waar is, en dat de gruwel gepleegd is in Israël:</verse>
<verse osisID="Deut.17.5"> dan zult gij den man en de vrouw, die het schandstuk bedre- ven hebben, naar de poorten uwer stad uitleiden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2839" id="n2839T">2838</a>, en zij zullen gesteenigd worden.</verse>
<verse osisID="Deut.17.6"> Door den mond van twee of drie getuigen zal hij omkomen, die gedood moet worden. Niemand worde gedood, als een enkele tegen hem getuigenis aflegt.</verse>
<verse osisID="Deut.17.7"> De hand der getuigen zal de eerste zijn om hem te dooden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2840" id="n2840T">2839</a> en de hand van het overige volk zal het laatst worden uitgestoken, opdat gij het kwaad uit uw midden wegdoet.</verse>
<verse osisID="Deut.17.8"> Indien gij bemerkt, dat de rechtspraak bij u tusschen bloed en bloed, tusschen geding en geding, tusschen melaatschheid en melaatschheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2841" id="n2841T">2840</a> moeielijk en twijfelachtig is, en gij ziet, dat de woorden der rechters binnen uwe poorten verschillen, maak u dan op en ga op naar de plaats, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen.</verse>
<verse osisID="Deut.17.9"> En gij zult komen tot de priesters van Levi's geslacht en tot den rechter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2842" id="n2842T">2841</a>, die er te dien tijde wezen zal; en gij zult hen ondervragen en zij zullen u de ware rechtspraak bekend maken.</verse>
<verse osisID="Deut.17.10"> En gij zult alles doen wat zij zullen zeggen, die in overheid gesteld zijn ter plaatse, welke de Heer zal uitkiezen, en wat zij u zullen leeren</verse>
<verse osisID="Deut.17.11"> volgens zijne wet; en gij zult hunne uitspraak opvolgen en niet ter rechter- noch ter linkerzijde afwijken.</verse>
<verse osisID="Deut.17.12"> Wie zich echter verhoovaardigt en aan het bevel des priesters, die te dien tijde voor den Heer, uwen God, dienst doet, en aan de beslissing des rechters niet wil gehoorzamen, die man zal sterven, en gij zult het kwaad uit Israël wegdoen;</verse>
<verse osisID="Deut.17.13"> en geheel het volk zal het hooren en vreezen, opdat niemand in het vervolg zich verheffe in hoovaardij.</verse>
<verse osisID="Deut.17.14"> Wanneer gij in het land komt, dat de Heer, uw God, u zal geven, en gij het bezit en daarin woont en zegt: Ik zal eenen koning over mij aanstellen, gelijk alle volken in het rond dien hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2843" id="n2843T">2842</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.17.15"> dan zult gij hem aanstellen, dien de Heer, uw God, uit het getal uwer broeders zal uitkiezen. Gij zult geenen man van een ander volk, die uw broeder niet is, koning maken.</verse>
<verse osisID="Deut.17.16"> En wanneer hij is aangesteld, zal hij zich geene menigte van paarden verzamelen noch het volk naar Egypte terugvoeren, trotsch op zijne talrijke ruiterij, daar immers de Heer u geboden heeft om nimmermeer op denzelfden weg terug te keeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2844" id="n2844T">2843</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.17.17"> Hij zal niet zeer vele vrouwen hebben, welke zijn gemoed zouden verleiden, noch overdadig gewicht van zilver en goud<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2845" id="n2845T">2844</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.17.18"> Nadat hij nu op den troon van zijn rijk gezeten is, zal hij zich een wetsafschrift dezer wet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2846" id="n2846T">2845</a> in een boekrol afschrijven en (daarvoor) het handschrift nemen van de priesters van Levi's stam,</verse>
<verse osisID="Deut.17.19"> en hij zal het bij zich houden en het al de dagen zijns levens lezen, opdat hij leere vreezen den Heer, zijnen God, en onderhouden diens woorden en plechtgebruiken, welke in de wet zijn geboden.</verse>
<verse osisID="Deut.17.20"> En zijn hart verheffe zich niet in hoovaardij boven zijne broeders en hij wijke niet af ter rechter- of ter linkerzijde, opdat hij langen tijd regeere, hij en zijne zonen, over Israël.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.18">
<title>Hoofdstuk XVIII.</title><p>Het recht der priesters en levieten op onderhoud (v. 1-.8. Waarschuwing tegen afgoderij en heidensch bijgeloof (v. 9-.14. Belofte aangaande den Profeet bij uitnemendheid (v. 15-.19. Waarschuwing tegen de valsche profeten (v. 20-.22.</p>
<verse osisID="Deut.18.1"> De priesters en de levieten en allen, die van dienzelfden stam zijn, zullen geen deel en erfenis hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2847" id="n2847T">2846</a> met het overige Israël, omdat zij mini, et oblationes ejus comedent, <span class="cursief">Num. XVIII 20, 23; Supra X 9; I Cor. IX 13.</span></td><verse osisID="Deut.18.1">de offeranden des Heeren en zijne gaven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2848" id="n2848T">2847</a> zullen eten,</verse>
<verse osisID="Deut.18.2"> en niets anders zullen zij van het bezit hunner broeders ontvangen; want de Heer is zelf hun erfdeel, zooals Hij tot hen gesproken heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2849" id="n2849T">2848</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.18.3"> Dit zal het recht der priesters zijn ten aanzien van het volk en van hen, die slachtoffers opdragen; hetzij men een rund of een schaap offert, zal men aan den priester geven den schouder en de maag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2850" id="n2850T">2849</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.18.4"> de eerstelingen van het koren van den wijn en van de olie en een deel der wol bij de schering der schapen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2851" id="n2851T">2850</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.18.5"> Want hem heeft de Heer, uw God, uitverkoren uit al uwe stammen om te staan en den naam des Heeren te dienen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2852" id="n2852T">2851</a>, hij en zijne zonen in eeuwigheid.</verse>
<verse osisID="Deut.18.6"> Indien een leviet komt uit eene uwer steden over geheel Israël, waarin hij woont, en hij wil volgens zijn verlangen komen naar de plaats, welke de Heer zal uitkiezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2853" id="n2853T">2852</a>,</verse> 
<verse osisID="Deut.18.7"> dan zal hij dienst doen in den naam van den Heer, zijnen God, evenals al zijne broeders, de levieten, die te dien tijde zullen staan voor den Heer.</verse>
<verse osisID="Deut.18.8"> Een zelfde deel der spijzen zal hij ontvangen als de overigen, ongerekend hetgeen hem in zijne stad toekomt krachtens de vaderlijke erfopvolging<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2854" id="n2854T">2853</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.18.9"> Wanneer gij in het land komt, dat de Heer, uw God, u zal geven, wacht u dan de gruweldaden dier volken te willen navolgen.</verse>
<verse osisID="Deut.18.10"> En er worde onder u niemand gevonden, die zijnen zoon of zijne dochter toewijdt met hem door het vuur te laten gaan; of die waarzeggers ondervraagt en acht geeft op droomen en voorteekenen, en niemand zij toovenaar<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2855" id="n2855T">2854</a></verse>
<verse osisID="Deut.18.11"> en bezweerder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2856" id="n2856T">2855</a>, en niemand raadplege orakels en wichelaars of vorsche naar de waarheid bij de dooden.</verse>
<verse osisID="Deut.18.12"> Want dat alles verfoeit de Heer, en om zoodanige misdaden zal Hij hen bij uwe intrede verdelgen.</verse>
<verse osisID="Deut.18.13"> Volmaakt zult gij zijn en onberispelijk met den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.18.14"> Die volken, welker land gij zult bezitten, luisteren naar wichelaars en waarzeggers; maar gij zijt door den Heer, uwen God, anders onderricht.</verse> 
<verse osisID="Deut.18.15"> <span class="cursief">Eenen Profeet</span> uit uw volk en uit uwe broeders, zooals ik ben, zal de Heer, uw God, u verwekken; naar hem zult gij hooren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2857" id="n2857T">2856</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.18.16"> zooals gij gevraagd hebt van den Heer, uwen God, te Horeb, toen de volksvergadering verzameld was en gij gezegd hebt: Laat mij de stem van den Heer, mijnen God, niet langer hooren en dat overgroote vuur niet langer zien, opdat ik niet sterve.</verse>
<verse osisID="Deut.18.17"> En de Heer zeide tot mij: Goed hebben zij alles gesproken.</verse>
<verse osisID="Deut.18.18"> Ik zal hun eenen Profeet uit het midden hunner broeders, aan u gelijk, verwekken; en Ik zal mijne woorden in zijnen mond leggen, en hij zal tot hen spreken alles wat Ik hem gebied.</verse>
<verse osisID="Deut.18.19"> En wie naar zijne woorden, welke hij in mijnen naam spreekt, niet wil hooren, op dien zal Ik wraak nemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2858" id="n2858T">2857</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.18.20"> De profeet echter, die, door vermetelen trots verdorven, in mijnen naam wil spreken wat Ik hem niet geboden heb te spreken of in den naam van vreemde goden, zal gedood worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2859" id="n2859T">2858</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.18.21"> Bijaldien gij heimelijk in uwe gedachte daarop zeggen mocht: Hoe kan ik het woord onderkennen, dat de Heer niet heeft gesproken?</verse>
<verse osisID="Deut.18.22"> Dan zult gij dit ten teeken hebben: Wat die profeet in den naam des Heeren verkondigde zonder dat het geschiedde, dat heeft de Heer niet gesproken, maar heeft in de verwaandheid van zijnen geest de profeet verdicht; en daarom zult gij hem niet vreezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2860" id="n2860T">2859</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.19">
<title>Hoofdstuk XIX.</title>
<p>De vrijsteden voor hen, die zonder opzet doodslag gepleegd hebben (v. 1-.13. Verbod tegen het bedrieglijk verzetten der landpalen (v. .14. Een enkele getuige is ter veroordeeling niet voldoende; straf van den valschen getuige (v. 15-.21.</p>
<verse osisID="Deut.19.1"> Wanneer de Heer, uw God, de volken heeft uitgeroeid, welker land Hij aan u geven zal, en gij dat bezit en in deszelfs steden en huizen woont,</verse>
<verse osisID="Deut.19.2"> dan zult gij u in het midden des lands, dat de Heer, uw God, u ten bezit zal geven, drie steden afzonderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2861" id="n2861T">2860</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.19.3"> Baan den weg daarheen met zorg; en gelijkelijk in drie deelen zult gij het gansche gebied van uw land verdeelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2862" id="n2862T">2861</a>; opdat degene, die wegens doodslag voortvluchtig is, (eene plaats) in de nabijheid hebbe, waarin hij kan ontkomen.</verse>
<verse osisID="Deut.19.4"> Dit zal de wet zijn voor den vluchtenden doodslager, wiens leven gespaard moet worden: Wie zijnen naaste verslaat zonder opzet, en wie klaarblijkelijk gisteren en eergisteren volstrekt geen haat tegen hem had;</verse>
<verse osisID="Deut.19.5"> maar hij ging te goeder trouw met hem naar het bosch om hout te kappen, en bij het kappen van het hout ontsnapte de bijl aan de hand en het ijzer schoot uit den steel en trof en doodde zijnen vriend<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2863" id="n2863T">2862</a>: die zal naar eene der boven gemelde steden vluchten en in het leven blijven;</verse>
<verse osisID="Deut.19.6"> opdat misschien niet de nabestaande van dengene, wiens bloed vergoten is, door droefheid aangezet, hem vervolge en achterhale, indien de weg te lang is, en het leven beneme aan hem, die niet doodschuldig is; daar deze blijkbaar te voren volstrekt geen haat tegen den gedoode gehad heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.19.7"> Daarom gebied ik u, dat gij drie steden afzondert op gelijke tusschenruimte van elkander.</verse>
<verse osisID="Deut.19.8"> Wanneer nu de Heer, uw God, uwe landpalen zal hebben uitgebreid, gelijk Hij aan uwe vaderen heeft gezworen, en u geheel het land zal hebben gegeven, dat Hij hun beloofd heeft,</verse>
<verse osisID="Deut.19.9"> (indien gij althans zijne geboden onderhoudt en doet wat ik u heden gelast, dat gij den Heer, uwen God, liefhebt en op zijne wegen wandelt te allen tijde), dan zult gij u drie andere steden er aan toevoegen en het getal der drie bovengemelde steden verdubbelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2864" id="n2864T">2863</a>;</verse> 
<verse osisID="Deut.19.10"> opdat geen onschuldig bloed vergoten worde in het midden des lands, dat de Heer, uw God, u ten bezit zal geven; opdat geene bloedschuld op u zij.</verse>
<verse osisID="Deut.19.11"> Indien echter iemand met haat tegen zijnen naaste diens leven belaagt en tegen hem opstaat en hem verslaat, zoodat deze sterft, en hij vlucht naar eene dezer steden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2865" id="n2865T">2864</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.19.12"> dan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2866" id="n2866T">2865</a> zullen de oudsten zijner stad zenden en hem uit zijne wijkplaats halen en overleveren in de hand des nabestaanden van dengene, wiens bloed vergoten is, en hij zal sterven.</verse>
<verse osisID="Deut.19.13"> Gij zult u over hem niet erbarmen en onschuldig bloed uit Israël wegdoen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2867" id="n2867T">2866</a>, opdat het u welga.</verse>
<verse osisID="Deut.19.14"> Gij zult de landpalen van uwen naaste niet wegnemen en verplaatsen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2868" id="n2868T">2867</a>, welke de voorvaderen hebben vastgesteld op uwe bezitting, die de Heer, uw God, u geven zal in het land, dat gij ten bezit zult ontvangen.</verse>
<verse osisID="Deut.19.15"> Een enkele getuige zal niet gelden tegen iemand, wat ook de zonde en misdaad zij; maar door den mond van twee of drie getuigen zal alle woord gelden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2869" id="n2869T">2868</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.19.16"> Indien een leugenachtige getuige tegen iemand opstaat en hem van een vergrijp beschuldigt,</verse>
<verse osisID="Deut.19.17"> zullen beiden, wie het geding betreft, voor den Heer staan, voor het aangezicht der priesters en der rechters, die er in die dagen zullen zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2870" id="n2870T">2869</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.19.18"> En wanneer dezen, na een zeer naarstig onderzoek, bevinden, dat de valsche getuige tegen zijnen broeder gelogen heeft,</verse>
<verse osisID="Deut.19.19"> zullen zij hem vergelden, gelijk hij zijnen broeder dacht te doen, en gij zult het kwaad uit uw midden wegdoen;</verse>
<verse osisID="Deut.19.20"> opdat de overigen het hooren en vreezen en geenszins wagen iets dergelijks te doen.</verse>
<verse osisID="Deut.19.21"> Gij zult u over hem niet erbarmen, maar leven voor leven, oog voor oog, tand voor tand, hand voor hand, voet voor voet zult gij eischen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.20">
<title>Hoofdstuk XX.</title><p>Bepalingen betreffende den krijgsdienst (v. 1-.9. Bepalingen betreffende het krijgsrecht ten opzichte der vijanden (v. 10-.20.</p>
<verse osisID="Deut.20.1"> Als gij ten oorlog trekt tegen uwe vijanden en gij ziet paarden en wagens<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2871" id="n2871T">2870</a> en een vijandelijke legermacht grooter dan die gij bezit, zult gij hen niet vreezen; want de Heer, uw God, is met u, die u uit het land Egypte heeft uitgevoerd.</verse>
<verse osisID="Deut.20.2"> Wanneer nu de strijd gaat beginnen, zal de priester zich vóór het heer stellen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2872" id="n2872T">2871</a> en aldus tot het volk spreken:</verse>
<verse osisID="Deut.20.3"> Hoor, Israël, gijlieden vangt heden den strijd aan tegen uwe vijanden; niet beducht zij uw hart, vreest niet, wijkt niet en siddert niet voor hen;</verse>
<verse osisID="Deut.20.4"> want de Heer, uw God, is in uw midden en zal voor u tegen de vijanden strijden om u aan het gevaar te ontrukken.</verse>
<verse osisID="Deut.20.5"> Ook zullen de aanvoerders over de afzonderlijke afdeelingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2873" id="n2873T">2872</a> ten aanhooren van het leger afkondigen: Wie is de man, die een nieuw huis gebouwd en het niet ingewijd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2874" id="n2874T">2873</a>? Hij ga heen en keere terug naar zijn huis, opdat hij wellicht niet sterve in den oorlog en een ander het inwijde.</verse>
<verse osisID="Deut.20.6"> Wie is de man, die eenen wijngaard geplant en dien nog niet tot gemeen gebruik gemaakt heeft, zoodat allen er van mogen eten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2875" id="n2875T">2874</a>? Hij ga heen en keere terug naar zijn huis, opdat hij wellicht niet sterve in den oorlog en een ander man de taak van hem vervulle.</verse>
<verse osisID="Deut.20.7"> Wie is de man, die zich met eene vrouw verloofd en haar niet gehuwd heeft? Hij ga heen en keere terug naar zijn huis, opdat hij wellicht niet sterve in den oorlog en een ander man haar huwe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2876" id="n2876T">2875</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.20.8"> Bij die woorden zullen zij nog voegen en tot het volk zeggen: Wie is de man, die vreesachtig en bang van harte is? Hij ga heen en keere terug naar zijn huis, opdat hij niet de harten zijner broeders doe sidderen, gelijk hij zelf van vrees verslagen is.</verse>
<verse osisID="Deut.20.9"> En wanneer de aanvoerders des legers zwijgen en met spreken ein- digen, zal een ieder zijne troepen voor den strijd vaardig maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2877" id="n2877T">2876</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.20.10"> Als gij naar eene stad<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2878" id="n2878T">2877</a> optrekt om tegen haar krijg te voeren, zult gij haar eerst vrede aanbieden.</verse>
<verse osisID="Deut.20.11"> Als zij aanneemt en u de poor ten opent, zal het gansche volk, dat daarin is, behouden blijven en schatplichtig u dienen.</verse>
<verse osisID="Deut.20.12"> Bijaldien zij echter geen verbond wil aangaan en den oorlog tegen u aanvaardt, zult gij haar belegeren.</verse>
<verse osisID="Deut.20.13"> En wanneer de Heer, uw God, haar in uwe hand levert, zult gij alles, wat daarin van het mannelijk geslacht is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2879" id="n2879T">2878</a>, met de scherpte des zwaards verslaan,</verse>
<verse osisID="Deut.20.14"> uitgenomen de vrouwen en de kinderen, het vee en wat er verder in de stad is. Al het geroofde zult gij onder het leger verdeelen en gij zult eten van den buit uwer vijanden, dien de Heer, uw God, u geeft.</verse>
<verse osisID="Deut.20.15"> Zoo zult gij doen aan alle steden, welke zeer ver van u verwijderd zijn en niet behooren tot die steden, welke gij ten bezit zult ontvangen.</verse>
<verse osisID="Deut.20.16"> Wat echter die steden betreft, welke u gegeven zullen worden, volstrekt niemand zult gij laten leven;</verse>
<verse osisID="Deut.20.17"> maar gij zult hen dooden met de scherpte des zwaards<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2880" id="n2880T">2879</a>, te weten den Hetheër en den Amorrheër en den Chananeër, den Pherezeër en den Heveër en den Jebuseër, zooals de Heer, uw God, u geboden heeft;</verse> 
<verse osisID="Deut.20.18"> opdat zij wellicht u niet al de gruwelen leeren doen, welke zij zelf gepleegd hebben voor hunne goden, en gij tegen den Heer, uwen God, zondigt.</verse>
<verse osisID="Deut.20.19"> Wanneer gij eene stad langen tijd belegert en met versterkingen omringt om ze in te nemen, zult gij de boomen, waarvan men eten kan, niet omhouwen noch het gewest in het rond met de bijl verwoesten; want hout is het en geen mensch, en het kan het getal uwer bestrijders niet vermeerderen.</verse>
<verse osisID="Deut.20.20"> Indien echter eenig geboomte niet vruchtdragend, maar wild en voor ander gebruik geschikt is, houw het om en maak belegeringstuig, totdat gij de stad verovert, welke tegen u krijg voert.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.21">
<title>Hoofdstuk XXI.</title><p>Uitboeting van doodslag, wanneer de dader onbekend is (v. 1-.9. Huwelijk met een gevangen slavin en hare rechten (v. 10-.14. Recht van den eerstgeborene aan alle willekeur onttrokken (v. 15-.17. Straf van den weerspannigen zoon (v. 18-.21. Begrafenis der opgehangenen op den dag zelf van hunne straf (v. 22-.23.</p>
<verse osisID="Deut.21.1"> Wanneer in het land, dat de Heer, uw God, u zal geven, het lijk van een vermoorden mensch gevonden wordt en de schuldige aan den moord onbekend is,</verse>
<verse osisID="Deut.21.2"> zullen uwe oudsten en uwe rechters uitgaan en den afstand meten van de plaats, waar het lijk is, tot elke der steden in den omtrek;</verse>
<verse osisID="Deut.21.3"> en van die stad, welke zij naderbij dan de overige bevonden hebben, daarvan zullen de oudsten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2881" id="n2881T">2880</a> eene vaars uit de runderkudde nemen, welke het juk niet getrokken noch de aarde met de ploegschaar gescheurd heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2882" id="n2882T">2881</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.21.4"> En zij zullen haar naar eer woest en steenachtig dal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2883" id="n2883T">2882</a> voeren, dat nimmer beploegd werd noch zaad opnam; en daar zullen zij de vaars den nek afsnijden;</verse>
<verse osisID="Deut.21.5"> en de priesters zullen toetreden, de zonen van Levi; hen toch heeft de Heer, uw God, uitverkoren om Hem te dienen en in zijnen naam te zegenen, en naar hun woord moet alle zaak en al wat rein en onrein is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2884" id="n2884T">2883</a>, geoordeeld worden.</verse>
<verse osisID="Deut.21.6"> En de oudsten van die stad zullen tot den vermoorde komen, en zij zullen hunne handen wasschen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2885" id="n2885T">2884</a> boven de vaars, welke in het dal geslacht is.</verse>
<verse osisID="Deut.21.7"> En zij zullen zeggen: Onze handen hebben dit bloed niet vergoten en onze oogen hebben het niet gezien.</verse>
<verse osisID="Deut.21.8"> Wees uw volk Israël genadig, dat Gij hebt losgekocht, o Heer, en reken onschuldig bloed in het midden van uw volk Israël niet aan. En de bloedschuld zal van hen worden weggenomen.</verse>
<verse osisID="Deut.21.9"> En gij zult vrij zijn van het bloed des onschuldigen, dat vergoten is, wanneer gij doet wat de Heer heeft geboden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2886" id="n2886T">2885</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.21.10"> Als gij ten strijde trekt tegen uwe vijanden, en de Heer, uw God, hen in uwe hand levert, en gij gevangenen wegvoert,</verse>
<verse osisID="Deut.21.11"> en gij onder het getal gevangenen eene schoone vrouw ziet en haar lief krijgt en tot vrouw wilt hebben<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2887" id="n2887T">2886</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.21.12"> dan zult gij haar in uw huis brengen; zij nu zal haar hoofdhaar afscheren en hare nagels korten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2888" id="n2888T">2887</a></verse>
<verse osisID="Deut.21.13"> en het kleed, waarin zij gevangen werd, afleggen; en in uw huis gezeten, zal zij haren vader en hare moeder ééne maand beweenen; en daarna zult gij tot haar gaan en bij haar slapen, en zij zal uwe vrouw zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2889" id="n2889T">2888</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.21.14"> Indien zij echter naderhand aan uwe ziel niet meer behaagt, zult gij haar vrij laten gaan, en gij moogt haar niet voor geld verkoopen noch met overmacht verdrukken, omdat gij haar vernederd hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2890" id="n2890T">2889</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.21.15"> Als een man twee vrouwen heeft, eene, die hij liefheeft, en eene, die hij haat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2891" id="n2891T">2890</a>, en zij hem kinderen baren, en de zoon der gehate de eerstgeborene is,</verse> 
<verse osisID="Deut.21.16"> en hij het vermogen tusschen zijne zonen wil verdeelen, dan zal hij niet bij machte zijn den zoon der welbeminde eerstgeborene te maken en boven den zoon der gehate te stellen,</verse>
<verse osisID="Deut.21.17"> maar den zoon der gehate zal hij als den eerstgeborene erkennen en hem van hetgeen hij heeft in alles het dubbele geven; want deze is de eersteling zijner kinderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2892" id="n2892T">2891</a> en hem behoort het eerstgeboorterecht.</verse>
<verse osisID="Deut.21.18"> Als iemand een halsstarrigen en wederspannigen zoon verwekt heeft, die naar het bevel van vader of moeder niet luistert en, na getuchtigd te zijn, weigert te gehoorzamen,</verse>
<verse osisID="Deut.21.19"> dan zullen zij hem grijpen en voeren tot de oudsten van die stad en tot de poort van het gericht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2893" id="n2893T">2892</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.21.20"> en zij zullen tot hen zeggen: Deze onze zoon is wederspannig en halsstarrig, naar onze vermaningen weigert hij te luisteren; hij geeft zich over aan slemppartijen en wellustigheid en feestgelagen;</verse>
<verse osisID="Deut.21.21"> dan zal het volk der stad hem steenigen; en hij zal sterven, opdat gij het booze uit uw midden wegdoet, en geheel Israël het hoore en vreeze.</verse>
<verse osisID="Deut.21.22"> Wanneer iemand kwaad heeft bedreven, dat met den dood gestraft moet worden, en hij, ter dood veroordeeld, aan eene galg is opgehangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2894" id="n2894T">2893</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.21.23"> zal zijn lijk niet aan het hout blijven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2895" id="n2895T">2894</a>, maar op denzelfden dag zal hij begraven worden; want door God vervloekt is hij, die aan het hout hangt; en geenszins zult gij uw land verontreinigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2896" id="n2896T">2895</a>, dat de Heer u ten bezit heeft gegeven.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.22">
<title>Hoofdstuk XXII.</title><p>Bepalingen betreffende het teruggeven van het verlorene aan den eigenaar (v. 1-3) en het betoonen van hulp, als zijn lastdier gevallen is (v. 4), tegen het dragen van manskleederen door vrouwen en van vrouwenkleederen door mannen (v. 5), betreffende het uithalen van vogelnesten (v. 6 en 7), het maken van borstweringen op de daken (v. 8), tegen het vermengen van ongelijksoortige dingen (v. 9-11), betreffende het maken van franjes aan het opperkleed (v. .12. Rechtsbedeeling, wanneer een man zijn vrouw beticht van ontucht vóór het huwelijk (v. 13-.21. Straf op overspel, ontucht en verkrachting (v. 22-.29. Verbod van bloedschande met de vrouw zijns vaders (v. .30.</p>
<verse osisID="Deut.22.1"> Gij zult het rund of het schaap van uwen broeder niet afgedwaald zien en voorbijgaan; maar gij zult ze aan uwen broeder terugbrengen.</verse>
<verse osisID="Deut.22.2"> En indien uw broeder niet van de nabuurschap is en gij hem niet kent, zult gij ze naar uw huis brengen, en zij zullen zoolang bij u zijn, totdat uw broeder er naar vraagt en ze terugkrijgt.</verse>
<verse osisID="Deut.22.3"> Evenzoo zult gij doen met den ezel en met het kleed en met elke zaak uws broeders, welke verloren is; indien gij ze vindt, veronachtzaam ze niet als ging zij u niet aan.</verse>
<verse osisID="Deut.22.4"> Als gij den ezel uws broeders of zijn rund op den weg ziet neergevallen, zult gij niet smadelijk toezien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2897" id="n2897T">2896</a>, maar met hem ze opbeuren.</verse> 
<verse osisID="Deut.22.5"> Eene vrouw zal geen manskleed aandoen en een man zal geen vrouwenkleed aantrekken; want verfoeilijk bij God is hij, die dat doet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2898" id="n2898T">2897</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.6"> Als gij langs den weg gaande, in een boom of op den grond een vogelnest vindt, terwijl de moeder op de jongen of op de eieren zit, zult gij haar niet vangen met de jongen,</verse>
<verse osisID="Deut.22.7"> maar haar zult gij vrij laten en de jongen vangen; opdat het u welga en gij langen tijd leven moogt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2899" id="n2899T">2898</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.8"> Wanneer gij een nieuw huis bouwt, zult gij eenen muur rondom het dak maken; opdat er geen bloed gestort worde in uw huis en gij niet schuldig moogt zijn, als iemand valt en naar beneden stort<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2900" id="n2900T">2899</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.9"> Gij zult uwen wijngaard niet bezaaien met nog een tweede zaad; opdat niet en het gewas, dat gij gezaaid hebt, en de opbrengst van den wijngaard te gelijk geheiligd worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2901" id="n2901T">2900</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.10"> Gij zult niet ploegen met een rund en een ezel te gelijk.</verse> 
<verse osisID="Deut.22.11"> Gij zult geen kleed aantrekken, dat van wol en linnen geweven is.</verse>
<verse osisID="Deut.22.12"> Gij zult snoeren met franjes maken aan, de vier hoeken van uw opperkleed, waarmede gij u dekt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2902" id="n2902T">2901</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.13"> Als een man eene vrouw huwt en daarna haar haat</verse>
<verse osisID="Deut.22.14"> en gelegenheid zoekt om haar weg te zenden en haar in een allerslechtsten naam brengt en zegt: Deze vrouw heb ik gehuwd, en toen ik tot haar naderde, heb ik haar niet maagd bevonden;</verse>
<verse osisID="Deut.22.15"> dan zullen haar vader en hare moeder haar nemen en te gelijk de teekenen harer maagdelijkheid brengen bij de oudsten der stad, die in de poort zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2903" id="n2903T">2902</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.22.16"> en de vader zal zeggen: Ik heb mijne dochter aan dezen tot vrouw gegeven; en omdat hij haar haat,</verse>
<verse osisID="Deut.22.17"> geeft hij haar een allerslechtsten naam, zoodat hij zegt: Ik heb uwe dochter niet maagd bevonden; en zie, dit zijn de teekenen van de maagdelijkheid mijner dochter; zij zullen het kleed uitspreiden voor de oudsten der stad;</verse>
<verse osisID="Deut.22.18"> en de oudsten dier stad zullen den man grijpen en hem geeselen</verse>
<verse osisID="Deut.22.19"> en bovendien eene boete hem opleggen van honderd sikkels zilver<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2904" id="n2904T">2903</a>, welke hij aan den vader der jonge vrouw zal geven, omdat hij een allerslechtsten schandnaam gebracht heeft over eene maagd van Israël; en hij zal haar tot vrouw hebben en haar niet kunnen verstooten al de dagen van zijn leven.</verse> 
<verse osisID="Deut.22.20"> Bijaldien het echter waar is, wat hij te berde brengt, en in de jonge vrouw de maagdelijkheid niet werd bevonden,</verse>
<verse osisID="Deut.22.21"> zullen zij haar buiten de deuren van het huis haars vaders voeren, en de mannen dier stad zullen haar steenigen, en zij zal sterven; want zij heeft eene schanddaad in Israël begaan door ontucht te plegen in het huis haars vaders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2905" id="n2905T">2904</a>; en gij zult het kwaad uit uw midden wegdoen.</verse>
<verse osisID="Deut.22.22"> Als een man bij de vrouw van een ander slaapt, zullen beiden sterven, te weten de echtbreker en de echtbreekster; en gij zult het kwaad uit Israël wegdoen.</verse>
<verse osisID="Deut.22.23"> Als een man zich met eene jongedochter, eene maagd, verloofd heeft, en iemand treft haar aan in de stad en ligt bij haar,</verse>
<verse osisID="Deut.22.24"> zult gij beiden naar de poort dier stad uitleiden, en zij zullen gesteenigd worden; de jongedochter, omdat zij niet geroepen heeft, terwijl zij in de stad was; de man, omdat hij de huisvrouw van zijnen naaste<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2906" id="n2906T">2905</a> onteerd heeft; en gij zult het kwaad uit uw midden wegdoen.</verse>
<verse osisID="Deut.22.25"> Maar indien een man op het veld eene jongedochter aantreft, welke verloofd is, en haar aangrijpt en bij haar ligt, zal hij alleen sterven;</verse>
<verse osisID="Deut.22.26"> de jongedochter zal niets te lijden hebben en is niet des doods schuldig; want, gelijk een roover tegen zijnen broeder opstaat en zijn leven vernietigt, zoo heeft ook de jongedochter geweld geleden.</verse>
<verse osisID="Deut.22.27"> Zij was alleen op het veld; zij heeft geroepen en er was niemand aanwezig om haar te bevrijden.</verse>
<verse osisID="Deut.22.28"> Als een man eene jongedochter, eene maagd, aantreft, welke geenen bruidegom heeft, en haar aangrijpt en bij haar ligt, en de zaak voor het gericht komt,</verse>
<verse osisID="Deut.22.29"> zal hij, die bij haar geslapen heeft, aan den vader der jongedochter vijftig sikkels zilver geven en haar tot vrouw hebben, omdat hij haar onteerd heeft; hij zal haar niet kunnen verstooten al de dagen van zijn leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2907" id="n2907T">2906</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.22.30"> Niemand zal de vrouw zijns vaders huwen noch diens dekkleed openslaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2908" id="n2908T">2907</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.23">
<title>Hoofdstuk XXIII.</title><p>Uitsluiting van het burgerschap (v. 1-.8. Het rein houden der legerplaats (v. 9-14) De bejegening van weggevluchte slaven (v. 15 en .16. Verbod van hoererij en onnatuurlijke ontucht (v. 17 en .18. Het leenen aan medeburgers en vreemden (v. 19 en .20. Het volbrengen van geloften (v. 21-.23. Het plukken van druiven en aren op eens anders grond (v. 24 en .25.</p>
<verse osisID="Deut.23.1"> Geen ontmande, wiens teelballen verpletterd of weggenomen zijn en wiens schaamdeel is weggesneden, zal in de vergadering des Heeren komen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2909" id="n2909T">2908</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.2"> Geen bastaard, dat is een geborene uit eene hoer, zal in de vergadering des Heeren komen tot aan het tiende geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2910" id="n2910T">2909</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.23.3"> De Ammoniet en de Moabiet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2911" id="n2911T">2910</a> zullen ook na het tiende geslacht niet in de vergadering des Heeren komen, in eeuwigheid niet;</verse>
<verse osisID="Deut.23.4"> omdat zij u niet met brood en water op den weg te gemoet wilden komen, toen gij uit Egypte getrokken zijt; en omdat zij tegen u Balaäm huurden, den zoon van Beor, uit Mesopotamië van Syrië, om u te vervloeken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2912" id="n2912T">2911</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.23.5"> en de Heer, uw God, wilde naar Balaäm niet hooren en veranderde diens vervloeking in zegening voor u, omdat Hij u liefhad.</verse>
<verse osisID="Deut.23.6"> Gij zult geen vrede met hen sluiten en hun welzijn niet bevorderen al de dagen uws levens, in eeuwigheid niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2913" id="n2913T">2912</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.7"> Gij zult den Idumeër niet verafschuwen, want hij is uw broeder; ook niet den Egyptenaar, want gij zijt aankomeling geweest in zijn land.</verse>
<verse osisID="Deut.23.8"> Wie geboren worden uit hen, mogen in het derde geslacht in de vergadering des Heeren komen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2914" id="n2914T">2913</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.23.9"> Wanneer gij tegen uwe vijanden ten strijde uittrekt, zult gij u van al wat kwaad is onthouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2915" id="n2915T">2914</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.10"> Indien er iemand onder u is, die des nachts in een droom verontreinigd wordt, zal hij buiten de legerplaats gaan</verse>
<verse osisID="Deut.23.11"> en niet terugkeeren, voordat hij zich tegen den avond met water gewasschen heeft; en na zonsondergang zal hij in de legerplaats terugkeeren.</verse>
<verse osisID="Deut.23.12"> Gij zult buiten de legerplaats eene plek hebben, werwaarts gij voor de behoeften der natuur gaan moet,</verse>
<verse osisID="Deut.23.13"> en gij zult eene pin aan den gordel dragen; en wanneer gij nederzit, zult gij in het rond graven en met de uitgegraven aarde bedekken</verse>
<verse osisID="Deut.23.14"> datgene, waarvan gij ontlast zijt (want de Heer, uw God, wandelt in het midden der legerplaats om u te verlossen en uwe vijanden aan u over te leveren); en uwe legerplaats zij heilig en niets walgelijks worde daar gezien, opdat Hij u niet verlate<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2916" id="n2916T">2915</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.15"> Gij zult den slaaf, die tot u vlucht, aan zijnen heer niet uitleveren.</verse>
<verse osisID="Deut.23.16"> Hij zal met u wonen in de plaats, welke hom gevalt, en in eene uwer steden zal hij rust hebben; doe hem geen leed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2917" id="n2917T">2916</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.17"> Geene hoer zal er zijn onder de dochters van Israël en geen hoereerder onder de zonen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2918" id="n2918T">2917</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.23.18"> Gij zult geen hoerenloon en geen hondenprijs in het huis van den Heer, uwen God, offeren, wat gij ook beloofd mocht hebben; want beide zijn een gruwel bij den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2919" id="n2919T">2918</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.19"> Gij zult aan uwen broeder geld noch vruchten noch wat anders ook op winst leenen;</verse>
<verse osisID="Deut.23.20"> wel aan den vreemdeling. Aan uwen broeder echter zult gij zonder winst leenen wat hij noodig heeft; opdat de Heer, uw God, u zegene in al uw werk, in het land, dat gij in bezit gaat nemen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2920" id="n2920T">2919</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.21"> Wanneer gij den Heer, uwen God, eene gelofte doet, zult gij de vervulling niet uitstellen; want de Heer, uw God, zal die vorderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2921" id="n2921T">2920</a>; en als gij draalt, zal het u tot zonde gerekend worden.</verse>
<verse osisID="Deut.23.22"> Als gij geene gelofte wilt doen, zult gij zonder zonde zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2922" id="n2922T">2921</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.23.23"> Wat echter eens van uwe lippen is uitgegaan, zult gij volbrengen, en gij zult doen, zooals gij den Heer, uwen God, beloofd en naar eigen wil en met uwen mond gesproken hebt.</verse>
<verse osisID="Deut.23.24"> Wanneer gij in den wijngaard van uwen naaste komt, eet dan druiven zooveel het u lust; maar naar buiten zult gij niets medenemen.</verse>
<verse osisID="Deut.23.25"> Als gij in het korenveld van uwen naaste komt, moogt gij aren plukken en met de hand ze stukwrijven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2923" id="n2923T">2922</a>; met de sikkel echter moogt ge niet maaien.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.24"> 
<title>Hoofdstuk XXIV.</title><p>Wet op de echtscheiding (v. 1-.4. Vrijstelling van den krijgsdienst en andere lasten voor den jonggehuwde (v. .5. Beperking bij het nemen van pand (v. .6. Strafwet tegen menschenroof (v. .7. Waarschuwing betreffende de melaatschheid (v. 8 en .9. Plichten aangaande schuldenaars en daglooners (v. 10-.15. De uitoefening der gerechtigheid (v. 16-.18. Recht der armen op de nalezing van den oogst (v. 19-.22.</p>
<verse osisID="Deut.24.1"> Als een man eene vrouw neemt en haar huwt, en zij geen genade vindt voor zijne oogen om iets walgelijks, zal hij eenen scheidbrief schrijven en dezen haar in de hand geven, en hij zal haar wegzenden uit zijn huis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2924" id="n2924T">2923</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.2"> En wanneer zij heengaat en een anderen echtgenoot huwt,</verse>
<verse osisID="Deut.24.3"> en ook hij haar haat en eenen scheidbrief aan haar geeft en uit zijn huis haar wegzendt, of wel als hij sterft;</verse>
<verse osisID="Deut.24.4"> dan zal de eerste echtgenoot haar niet wederom tot vrouw kunnen nemen, omdat zij verontreinigd en afschuwelijk geworden is voor den Heer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2925" id="n2925T">2924</a>; laat uw land niet zondigen, dat de Heer, uw God, u tot bezitting gegeven heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.24.5"> Wanneer iemand onlangs eene vrouw heeft genomen, zal hij niet ten oorlog trekken en zal hem geenerlei openbare last worden opgelegd, maar hij zal zonder te misdoen vrij in zijn huis blijven, opdat hij zich één jaar lang met zijne vrouw verblijde.</verse>
<verse osisID="Deut.24.6"> Gij zult geen ondersten en bovensten molensteen te pand nemen; omdat men u zijn leven in pand geeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2926" id="n2926T">2925</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.7"> Als iemand betrapt wordt, die zijnen broeder uit de kinderen van Israël belaagt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2927" id="n2927T">2926</a>, en hem verkoopt en den prijs ontvangt, moet hij gedood worden, en gij zult het kwaad uit uw midden wegdoen.</verse>
<verse osisID="Deut.24.8"> Geef naarstig acht, dat gij de plaag der melaatschheid niet beloopt, maar doe al wat de priesters van Levi's geslacht u leeren overeenkomstig hetgeen Ik hun geboden heb, en vervul dat met zorg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2928" id="n2928T">2927</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.9"> Gedenkt wat de Heer, uw God, aan Maria gedaan heeft op den weg, toen gij uit Egypte waart uitgetrokken.</verse>
<verse osisID="Deut.24.10"> Wanneer gij van uwen naaste iets invordert wat hij u schuldig is, zult gij zijn huis niet binnengaan om een pand weg te nemen;</verse>
<verse osisID="Deut.24.11"> maar gij zult buiten blijven staan, en hij zal u brengen wat hij heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2929" id="n2929T">2928</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.12"> Bijaldien hij echter arm is, zal het pand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2930" id="n2930T">2929</a> bij u des nachts niet blijven,</verse>
<verse osisID="Deut.24.13"> maar vaardig zult gij het vóór zonsondergang aan hem teruggeven; opdat hij, in zijn kleed slapend, u zegene, en gij gerechtigheid moogt hebben voor den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.24.14"> Gij zult het loon niet onthouden aan uwen behoeftigen en armen broeder of aan den aankomeling, die bij u in het land woont en binnen uwe poorten is;</verse>
<verse osisID="Deut.24.15"> maar op den eigen dag zult gij hem den prijs van zijnen arbeid vóór zonsondergang betalen, dewijl hij arm is en zijn leven daarmede onderhoudt; opdat hij niet tegen u tot den Heer roepe en het u tot zonde gerekend worde.</verse>
<verse osisID="Deut.24.16"> De vaders zullen niet in plaats van de zonen noch de zonen in plaats van<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2931" id="n2931T">2930</a> de vaders ter dood gebracht worden, maar een ieder zal vóór zijne eigen zonde sterven.</verse>
<verse osisID="Deut.24.17"> Gij zult de rechtzaak van den aankomeling en van den wees niet verdraaien en het kleed der weduwe niet als pand wegnemen.</verse>
<verse osisID="Deut.24.18"> Gedenk, dat gij dienstbaar waart in Egypte en dat de Heer, uw God, u daaruit verlost heeft. Daarom beveel Ik u dit te doen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2932" id="n2932T">2931</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.19"> Wanneer gij den oogst op uwen akker inhaalt en gij eene schoof vergeet en achterlaat, zult gij niet terugkeeren om die weg te nemen; maar gij zult den aankomeling en den wees en de weduwe die laten weghalen, opdat de Heer, uw God, u zegene in al het werk uwer handen.</verse>
<verse osisID="Deut.24.20"> Als gij de vruchten der olijfboomen inzamelt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2933" id="n2933T">2932</a>, zult gij niet terugkeeren om wat er aan de boomen achterbleef in te zamelen; maar gij zult het aan den aankomeling, aan den wees en aan de weduwe laten.</verse>
<verse osisID="Deut.24.21"> Als gij uwen wijngaard afoogst, zult gij de achtergebleven trossen niet inzamelen, maar zij zullen den aankomeling, den wees en der weduwe ten gebruik strekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2934" id="n2934T">2933</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.24.22"> Gedenk, dat ook gij dienstbaar waart in Egypte, en daarom beveel Ik u dit te doen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.25">
<title>Hoofdstuk XXV.</title><p>Lijfstraffelijke rechtspleging (v. 1-.3. Verbod om het dorschende rund te muilbanden (v. .4. Het huwelijk der kinderlooze vrouw met den broeder van haar gestorven echtgenoot (v. 5-.10. Strafbepaling tegen de vrouw, welke zich bij het twisten der mannen onbehoorlijke handelingen veroorlooft (v. 11 en .12. Rechtvaardigheid in gewicht en maat (v. 13-.16. Gebod om Amalec te verdelgen (v. 17-.19.</p>
<verse osisID="Deut.25.1"> Als er tusschen sommigen eene twistzaak is en zij zich op de rechters beroepen, zullen dezen aan hem, dien zij als gerechtig erkennen, den prijs der gerechtigheid toekennen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2935" id="n2935T">2934</a>; hem echter, dien zij als misdadig erkennen, zullen zij als misdadig veroordeelen.</verse>
<verse osisID="Deut.25.2"> Bijaldien zij echter zien, dat hij, die zondigde, slagen verdient, zullen zij hem doen nederwerpen en in hunne tegenwoordigheid laten geeselen. Naar de maat der zonde zal ook het getal der slagen zijn;</verse>
<verse osisID="Deut.25.3"> zoo nochtans, dat zij het getal van veertig niet te boven gaan; opdat niet uw broeder, schandelijk gehavend, voor uwe oogen heenga<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2936" id="n2936T">2935</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.25.4"> Gij zult het rund niet muilbanden, dat op den dorschvloer uw graan treedt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2937" id="n2937T">2936</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.25.5"> Wanneer broeders te zamen wonen en een hunner zonder kinderen sterft, zal de vrouw van den gestorvene niet met eenen vreemde huwen; maar diens broeder zal haar nemen en kroost verwekken voor zijnen broeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2938" id="n2938T">2937</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.25.6"> en den eerstgeboren zoon uit haar zal hij naar diens naam noemen, opdat de naam van hem niet worde gedelgd uit Israël.</verse>
<verse osisID="Deut.25.7"> Maar indien hij de vrouw zijns broeders, welke hem door de wet is toebeschikt, niet wil nemen, zal de vrouw naar de poort der stad gaan en zich op de oudsten beroepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2939" id="n2939T">2938</a> en zeggen: De broeder van mijnen man wil geenen naam voor zijnen broeder verwekken in Israël en mij niet nemen tot echtgenoote.</verse>
<verse osisID="Deut.25.8"> En aanstonds zullen zij hem dagvaarden en ondervragen. Als hij antwoordt: Ik wil haar niet tot vrouw nemen;</verse>
<verse osisID="Deut.25.9"> zal de vrouw tot hem naderen in tegenwoordigheid van de oudsten, en hem den schoen van den voet trekken en hem in het aangezicht spuwen en zeggen: Aldus geschiede den man, die het huis zijns broeders niet opbouwt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2940" id="n2940T">2939</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.25.10"> En men zal zijnen naam in Israël noemen: Huis van den ontschoeide<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2941" id="n2941T">2940</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.25.11"> Als twee mannen onderling twist hebben en de een handgemeen wordt met den ander, en de vrouw van den eenen wil haren man uit de hand van den sterkere redden, en zij steekt de hand uit en grijpt dezen bij zijne schaamte;</verse>
<verse osisID="Deut.25.12"> dan zult gij hare hand afhouwen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2942" id="n2942T">2941</a> en u niet door eenig medelijden met haar laten vermurwen.</verse>
<verse osisID="Deut.25.13"> Gij zult in den buidel geen verschillende gewichten hebben, een grooter en een kleiner<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2943" id="n2943T">2942</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.25.14"> ook zal in uw huis geen grootere en kleinere maat zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.25.15"> Rechtvaardig en eerlijk gewicht zult gij hebben en gerecht en eerlijk zal uwe maat zijn; opdat gij langen tijd moogt leven in het land, dat de Heer, uw God, u zal geven.</verse>
<verse osisID="Deut.25.16"> Want de Heer, uw God, verafschuwt hem, die dat doet, en Hij heeft afkeer van alle onrechtvaardigheid.</verse>
<verse osisID="Deut.25.17"> Gedenk wat Amalec u gedaan heeft op den weg, toen gij uittoogt uit Egypte,</verse>
<verse osisID="Deut.25.18"> hoe hij u tegenkwam en de achtersten van uw leger, die vermoeid nederzaten, versloeg, toen gij door honger en inspanning uitgeput waart, en hoe hij God niet vreesde.</verse>
<verse osisID="Deut.25.19"> Wanneer dan de Heer, uw God, u rust geeft en alle volkeren in het rond ten onder heeft gebracht in het land, dat Hij u belooft heeft, zult gij zijnen naam onder den hemel uitdelgen. Zorg het niet te vergeten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2944" id="n2944T">2943</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.26"> 
<title>Hoofdstuk XXVI.</title><p>De plechtigheid bij het geven der eerstelingen (v. 1-11) en bij het betalen der tienden (v. 12-.15. Opwekking tot getrouwheid aan het verbond met God (v. 16-.19.</p>
<verse osisID="Deut.26.1"> En wanneer gij in het land komt, dat de Heer, uw God, u tot bezit zal geven, en gij het verkrijgt en daarin woont,</verse>
<verse osisID="Deut.26.2"> zult gij van al uwe vruchten eerstelingen nemen; en gij zult ze in eenen korf leggen en naar de plaats gaan, welke de Heer, uw God, zal uitkiezen, opdat daar zijn naam worde aangeroepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2945" id="n2945T">2944</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.26.3"> en gij zult naderen tot den priester, die er in die dagen zijn zal, en tot hem zeggen: Ik betuig heden voor den Heer, uwen God, dat ik het land ben binnengegaan, waaromtrent Hij aan onze vaderen gezworen heeft het aan ons te zullen geven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2946" id="n2946T">2945</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.26.4"> En de priester zal den korf aannemen uit uwe hand en voor het altaar plaatsen van den Heer, uwen God;</verse>
<verse osisID="Deut.26.5"> en gij zult voor het aanschijn van den Heer, uwen God, zeggen: De Syriër vervolgde mijnen vader, die naar Egypte aftrok en daar in vreemdelingschap vertoefde, zeer klein in getal; en hij groeide aan tot een groot en sterk volk in ontelbare menigte<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2947" id="n2947T">2946</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.26.6"> En de Egyptenaren verdrukten en vervolgden ons en legden ons allerzwaarste lasten op;</verse>
<verse osisID="Deut.26.7"> en wij riepen tot den Heer, den God onzer vaderen; en Hij verhoorde ons en zag neder op onze vernedering en ellende en benauwdheid;</verse>
<verse osisID="Deut.26.8"> en Hij voerde ons uit Egypte met sterke hand en met uitgestrekten arm, met geweldige verschrikking, met teekenen en wonderen;</verse>
<verse osisID="Deut.26.9"> en Hij bracht ons in deze plaats en gaf ons het land, dat van melk en honig overvloeit.</verse>
<verse osisID="Deut.26.10"> En daarom offer ik nu de eerstelingen van de vruchten des lands, dat de Heer mij gegeven heeft. En gij zult ze nederzetten voor het aanschijn van den Heer, uwen God, en aanbid den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.26.11"> En gij zult feestmaal houden om al het goede, dat de Heer, uw God, aan u en aan uw huis gegeven heeft, gij en de leviet en de aankomeling, die bij u is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2948" id="n2948T">2947</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.26.12"> Wanneer gij het tiend van al uwe vruchten vol maakt in het derde jaar der tienden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2949" id="n2949T">2948</a>, dan zult gij het geven aan den leviet en aan den aankomeling en aan den wees en aan de weduwe, opdat zij binnen uwe poorten eten en verzadigd worden;</verse>
<verse osisID="Deut.26.13"> en gij zult voor het aanschijn van den Heer, uwen God, zeggen: Ik heb uit mijn huis weggenomen wat geheiligd is<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2950" id="n2950T">2949</a>, en ik heb dit aan den leviet en aan den aankomeling en aan den wees en aan de weduwe gegeven, gelijk Gij mij bevolen hebt; ik heb uwe geboden niet overtreden en uw bevel niet vergeten.</verse>
<verse osisID="Deut.26.14"> Ik heb daarvan in mijnen rouw niet gegeten en het niet afgezon- derd in eenige onreinheid en niets daarvan gebruikt in zake van overlijden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2951" id="n2951T">2950</a>. Ik heb de stem van den Heer, mijnen God, gehoorzaamd en alles gedaan, zooals Gij mij bevolen hebt.</verse>
<verse osisID="Deut.26.15"> Zie neer uit uw heiligdom en uit de verheven woonstede der hemelen, en zegen uw volk Israël en het land, dat Gij ons gegeven hebt, zooals Gij aan onze vaderen gezworen hebt, het land, dat van melk en honig overvloeit.</verse>
<verse osisID="Deut.26.16"> Heden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2952" id="n2952T">2951</a> heeft de Heer, uw God, u bevolen deze geboden en rechten na te komen; en onderhoud en vervul ze met geheel uw hart en met geheel uwe ziel.</verse>
<verse osisID="Deut.26.17"> Den Heer hebt gij heden verkoren, opdat Hij u ten God zij, en opdat gij wandelt op zijne wegen, en zijne plechtgebruiken en geboden en rechten onderhoudt en aan zijn bevel gehoorzaamt.</verse>
<verse osisID="Deut.26.18"> En de Heer heeft u heden verkoren, opdat gij Hem een eigen volk zijt, gelijk Hij tot u gesproken heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2953" id="n2953T">2952</a>, en al zijne geboden onderhoudt;</verse>
<verse osisID="Deut.26.19"> en opdat Hij u verheffe boven alle volken, welke Hij schiep, tot zijn lof en naam en eer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2954" id="n2954T">2953</a>; opdat gij een heilig<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2955" id="n2955T">2954</a> volk zijt van den Heer, uwen God, gelijk Hij gesproken heeft.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.27"> 
<title>Hoofdstuk XXVII.</title><p>Gebod om na het overtrekken van den Jordaan op den berg Hebal gedenksteenen, met Gods wet beschreven, en een altaar op te richten (v. 1-.8. Vermaning tot gehoorzaamheid, en voorschrift betreffende de plaatsing der stammen bij de plechtigheid op de bergen Garizim en Hebal (v. 9-.13. De vervloekingen, welke aldaar tegen de overtreders der wet afgekondigd moeten worden (v. 14-.26.</p>
<verse osisID="Deut.27.1"> Moses nu gebood, alsook de oudsten van Israël, en zij zeiden tot het volk: Onderhoudt alle gebod, dat ik u heden gelast.</verse>
<verse osisID="Deut.27.2"> En wanneer gij den Jordaan zijt overgetrokken naar het land, dat de Heer, uw God, u zal geven, zult gij groote steenen oprichten en ze met kalk bestrijken,</verse>
<verse osisID="Deut.27.3"> om daarop alle woorden dezer wet te kunnen schrijven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2956" id="n2956T">2955</a>, na den Jordaan te zijn overgetrokken; opdat gij het land moogt binnengaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2957" id="n2957T">2956</a>, dat de Heer, uw God, u zal geven, een land, dat van melk en honig overvloeit, gelijk Hij aan uwe vaderen heeft gezworen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.4"> Wanneer gij derhalve den Jordaan zijt overgetrokken, richt dan de steenen op, waaromtrent Ik u heden last geef, op den berg Hebal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2958" id="n2958T">2957</a>, en gij zult ze met kalk bestrijken;</verse>
<verse osisID="Deut.27.5"> en gij zult daar een altaar bouwen voor den Heer, uwen God, van steenen, welke het ijzer niet heeft aangeraakt,</verse>
<verse osisID="Deut.27.6"> te weten van ruwe en ongehouwen steenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2959" id="n2959T">2958</a>; en gij zult daarop brandoffers opdragen aan den Heer, uwen God,</verse>
<verse osisID="Deut.27.7"> en vredeoffers slachten en al- daar eten en feestmaal houden voor den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2960" id="n2960T">2959</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.27.8"> En gij zult op de steenen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2961" id="n2961T">2960</a> al de woorden dezer wet schrijven klaar en duidelijk.</verse>
<verse osisID="Deut.27.9"> En Moses en de priesters van Levi's geslacht zeiden tot geheel Israël: Geef acht en luister, Israël; heden zijt gij het volk geworden van den Heer, uwen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2962" id="n2962T">2961</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.27.10"> luister naar zijne stem en vervul de geboden en rechten, welke Ik u gelast.</verse>
<verse osisID="Deut.27.11"> En Moses gebood aan het volk te dien dage, zeggende:</verse>
<verse osisID="Deut.27.12"> Dezen zullen staan om het volk te zegenen op den berg Garizim, na den Jordaan te zijn overgetrokken: Simeon, Levi, Juda, Issachar, Joseph en Benjamin<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2963" id="n2963T">2962</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.27.13"> En aan de overzijde zullen dezen staan om te vervloeken op den berg Hebal: Ruben, Gad en Aser en Zabulon, Dan en Nephthali<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2964" id="n2964T">2963</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.27.14"> En de levieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2965" id="n2965T">2964</a> zullen uitroepen en zeggen tot alle mannen van Israël met luider stemme:</verse>
<verse osisID="Deut.27.15"> Vervloekt de man, die een gesneden en gegoten beeld maakt, eenen gruwel voor den Heer, een werk van kunstenaarshanden, en dat plaatst in het verborgen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2966" id="n2966T">2965</a>; en geheel het volk zal antwoorden en zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.16"> Vervloekt wie zijnen vader en zijne moeder niet eert<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2967" id="n2967T">2966</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.17"> Vervloekt wie de grenspalen van zijnen naaste verzet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2968" id="n2968T">2967</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.18"> Vervloekt wie eenen blinde op den weg doet dolen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2969" id="n2969T">2968</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.19"> Vervloekt wie het recht verdraait van den aankomeling, van den wees en van de weduwe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2970" id="n2970T">2969</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.20"> Vervloekt wie bij de huisvrouw zijns vaders slaapt en het dekkleed van zijn bed openslaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2971" id="n2971T">2970</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.21"> Vervloekt wie bij eenig dier slaapt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2972" id="n2972T">2971</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse> 
<verse osisID="Deut.27.22"> Vervloekt wie bij zijne zuster slaapt, de dochter zijns vaders of zijner moeder<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2973" id="n2973T">2972</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.23"> Vervloekt wie bij zijne schoonmoeder slaapt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2974" id="n2974T">2973</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.24"> Vervloekt wie in het verborgen zijnen naaste verslaat<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2975" id="n2975T">2974</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.25"> Vervloekt wie geschenken aanneemt om het leven van onschuldig bloed te vernietigen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2976" id="n2976T">2975</a>; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
<verse osisID="Deut.27.26"> Vervloekt wie niet volhardt in de woorden dezer wet en ze niet metterdaad volbrengt; en geheel het volk zal zeggen: Amen.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.28">
<title>Hoofdstuk XXVIII.</title><p>Zegeningen der trouwe wetsvervulling (v. 1-.14. Straffen der ongetrouwheid en ongehoorzaamheid (v. 15-.68.</p>
<verse osisID="Deut.28.1"> Als gij dan naar de stem van den Heer, uwen God, luistert om al zijne geboden te vervullen en te onderhouden, welke ik u heden gelast, zal de Heer, uw God, u verheffen boven alle volken, welke op de aarde wonen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2977" id="n2977T">2976</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.2"> En over u zullen al deze zegeningen komen en uw deel worden, als gij althans naar zijne voorschriften luistert.</verse>
<verse osisID="Deut.28.3"> Gezegend zult gij zijn in de stad en gezegend op het veld.</verse>
<verse osisID="Deut.28.4"> Gezegend zal zijn de vrucht van uwen schoot en de vrucht van uw land en de vrucht van uw vee, de kudden uwer runderen en de stallen uwer schapen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2978" id="n2978T">2977</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.28.5"> Gezegend zullen uwe voorraadschuren zijn en gezegend uwe overschotten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2979" id="n2979T">2978</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.6"> Gezegend zult gij zijn bij uw ingaan en bij uw uitgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2980" id="n2980T">2979</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.7"> De Heer zal uwe vijanden, die tegen u opstaan, doen neerstorten voor uw aangezicht; langs éénen weg zullen zij tegen u opkomen en langs zeven voor uw aangezicht vluchten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2981" id="n2981T">2980</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.8"> De Heer zal zijnen zegen uitzenden over uwe voorraadschuren en over alle werken uwer handen; en Hij zal u zegenen in het land, dat gij ontvangen zult.</verse>
<verse osisID="Deut.28.9"> De Heer zal u voor zich verheffen tot een heilig volk, gelijk Hij u gezworen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2982" id="n2982T">2981</a>, als gij de geboden van den Heer, uwen God, onderhoudt en op zijne wegen wandelt.</verse>
<verse osisID="Deut.28.10"> En alle volken der aarde zullen zien, dat de naam des Heeren over u is ingeroepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2983" id="n2983T">2982</a>, en zij zullen u vreezen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.11"> De Heer zal u overvloed geven van alle goed, van de vrucht van uwen schoot en van de vrucht van uw vee, van de vrucht van uw land, dat de Heer uwen vaderen gezworen heeft aan u te zullen geven.</verse>
<verse osisID="Deut.28.12"> De Heer zal zijne kostelijke schatkamer, den hemel, openen om regen te schenken aan uw land te zijnen tijde; en Hij zal al de werken uwer handen zegenen. En gij zult aan vele volken te leen geven en zelf zult gij van niemand leenen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.13"> De Heer zal u tot hoofd en niet tot staart<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2984" id="n2984T">2983</a> stellen; en gij zult altijd boven en niet onder zijn; als gij althans naar de geboden luistert van den Heer, uwen God, welke ik u heden gelast, en gij ze onderhoudt en vervult,</verse>
<verse osisID="Deut.28.14"> en daarvan niet afwijkt noch ter rechter- noch ter linkerzijde, en vreemde goden niet volgt en hen niet dient.</verse>
<verse osisID="Deut.28.15"> Bijaldien gij echter naar de stem van den Heer, uwen God, niet wilt luisteren om al zijne geboden en plechtgebruiken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2985" id="n2985T">2984</a> te onderhouden en te vervullen, welke ik u heden gelast, zullen over u al deze vervloekingen komen en uw deel worden.</verse>
<verse osisID="Deut.28.16"> Vervloekt zult gij zijn in de stad, vervloekt op het veld.</verse>
<verse osisID="Deut.28.17"> Vervloekt zal uw voorraadschuur zijn en vervloekt uwe overschotten.</verse>
<verse osisID="Deut.28.18"> Vervloekt zal zijn de vrucht van uwen schoot en de vrucht van uw land, de troepen uwer runderen en de kudden uwer schapen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.19"> Vervloekt zult gij zijn bij uw ingaan en vervloekt bij uw uitgaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2986" id="n2986T">2985</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.20"> De Heer zal over u honger en gebrek zenden en kastijding<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2987" id="n2987T">2986</a> op al uwe werken, welke gij doet, totdat Hij u verbrijzelt en snel verderft wegens uwe allerslechtste uitvindsels, waarmede gij Mij hebt verlaten.</verse>
<verse osisID="Deut.28.21"> De Heer zal de pest aan u vastbinden, totdat Hij u verdelgt uit het land, werwaarts gij gaat om het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.22"> De Heer zal u slaan met armoede, koorts en koude, met gloed en hitte en verpeste lucht en brandkoren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2988" id="n2988T">2987</a>, en Hij zal u vervolgen, totdat gij ten gronde gaat.</verse> 
<verse osisID="Deut.28.23"> De hemel, die boven u is, zal van koper zijn, en de aarde, welke gij betreedt, van ijzer<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2989" id="n2989T">2988</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.24"> De Heer zal ten regen voor uw land stof geven, en uit den hemel zal asch op u nederdalen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2990" id="n2990T">2989</a>, totdat gij verdelgd zijt.</verse>
<verse osisID="Deut.28.25"> De Heer zal u doen nederstorten voor uwe vijanden; langs éénen weg zult gij tegen hen uittrekken en langs zeven vluchten, en gij zult verstrooid worden over al de koninkrijken der aarde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2991" id="n2991T">2990</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.26"> En uw lijk zal tot voedsel strekken voor al de vogelen des hemels en voor de wilde dieren der aarde, en niemand zal ze verjagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2992" id="n2992T">2991</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.27"> De Heer zal u slaan met de zweren van Egypte, en dat lichaamsdeel, waardoor de drek verwijderd wordt, ook met schurft en jeukte, zoodat gij niet genezen kunt worden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2993" id="n2993T">2992</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.28"> De Heer zal u slaan met krankzinnigheid en blindheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2994" id="n2994T">2993</a> en razernij des geestes,</verse>
<verse osisID="Deut.28.29"> en gij zult op den middag rondtasten, gelijk een blinde pleegt rond te tasten in de duisternis, en gij zult uwe wegen niet recht maken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2995" id="n2995T">2994</a>. En te allen tijde zult gij onrecht lijden en geweld verduren en niemand hebben om u te bevrijden.</verse>
<verse osisID="Deut.28.30"> Eene vrouw zult gij nemen en een ander zal bij haar slapen. Een huis zult gij bouwen en daarin niet wonen. Eenen wijngaard zult gij planten en geen oogst er van inzamelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2996" id="n2996T">2995</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.31"> Uw rund zal in uwe tegenwoordigheid geslacht worden en gij zult er niet van eten. Uw ezel zal voor uw aangezicht geroofd en u niet teruggegeven worden. Uwe schapen zullen aan uwe vijanden gegeven worden, en er zal niemand zijn om u te helpen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.32"> Uwe zonen en uwe dochters zullen aan een vreemd volk worden uitgeleverd, terwijl uwe oogen het zien en naar hun aangezicht smachten den ganschen dag, en er zal geene kracht zijn in uwe hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2997" id="n2997T">2996</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.33"> De vruchten van uw land en al uwen arbeid zal een volk eten, dat gij niet kent; en gij zult altijd onrecht lijden en verdrukt worden alle dagen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.34"> En gij zult van schrik verbijsterd worden bij hetgeen uwe oogen zullen zien.</verse>
<verse osisID="Deut.28.35"> De Heer zal u slaan met allerbooste zweren aan de knieën en aan de beenen, en gij zult niet genezen kunnen worden van de voetzool af tot aan uwen schedel toe<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2998" id="n2998T">2997</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.28.36"> De Heer zal u en uwen koning, dien gij over u gesteld hebt, naar een volk voeren, dat gij niet kent, gij noch uwe vaderen; en gij zult daar vreemde goden dienen, hout en steen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n2999" id="n2999T">2998</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.37"> En gij zult ten gronde gaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3000" id="n3000T">2999</a> tot een spreekwoord en schimpnaam voor alle volken, naar welke de Heer u zal voeren.</verse>
<verse osisID="Deut.28.38"> Veel zaad zult gij op de aarde werpen en weinig vergaren; want de sprinkhanen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3001" id="n3001T">3000</a> zullen alles verslinden.</verse>
<verse osisID="Deut.28.39"> Eenen wijngaard zult gij planten en bebouwen, en wijn zult gij niet drinken noch iets er van inzamelen; want hij zal door de rupsen vernield worden.</verse>
<verse osisID="Deut.28.40"> Olijfboomen zult gij hebben binnen al uwe grenspalen, en gij zult u niet zalven met olie; want zij zullen verdorren en sterven.</verse>
<verse osisID="Deut.28.41"> Zonen en dochters zult gij verwekken en van hen geen genoegen hebben; want zij zullen in gevangenschap worden weggevoerd.</verse>
<verse osisID="Deut.28.42"> Al uwe boomen en de gewassen van uw land zal het brandkoren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3002" id="n3002T">3001</a> vernielen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.43"> De aankomeling, die met u woont in het land, zal stijgen boven u en hooger worden; maar gij zult dalen en lager worden.</verse>
<verse osisID="Deut.28.44"> Hij zal aan u te leen geven en gij zult aan hem niet te leen geven. Hij zal tot hoofd en gij zult tot staart zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.28.45"> En over u zullen al deze vervloekingen komen en zij zullen u najagen en achterhalen, totdat gij vergaat; omdat gij naar de stem van den Heer, uwen God, niet geluisterd en zijne geboden en plechtgebruiken, welke Hij u gelastte, niet onderhouden hebt.</verse>
<verse osisID="Deut.28.46"> En zij zullen aan u teekenen en wonderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3003" id="n3003T">3002</a> zijn, alsook aan uw zaad voor altijd;</verse>
<verse osisID="Deut.28.47"> omdat gij den Heer, uwen God, niet gediend hebt in vreugde en blijdschap des harten wegens den overvloed van alle dingen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3004" id="n3004T">3003</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.28.48"> Gij zult uwen vijand dienen, dien de Heer over u zenden zal, in honger en dorst en naaktheid en allerlei gebrek; en hij zal een ijzeren juk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3005" id="n3005T">3004</a> op uwen hals leggen, totdat hij u verdelgt.</verse>
<verse osisID="Deut.28.49"> De Heer zal over u brengen een volk uit de verte en van de uiterste grenzen der aarde, den arend met felle vlucht gelijk, welks taal gij niet kunt verstaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3006" id="n3006T">3005</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.28.50"> een alleronbeschaamdst volk, dat den grijsaard niet eerbiedigt en met het kind geen medelijden heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3007" id="n3007T">3006</a></verse>
<verse osisID="Deut.28.51"> en de vrucht van uw vee en de vruchten van uw land verslindt, totdat gij omkomt, en u geen tarwe, wijn en olie, geen troepen runderen en kudden schapen achterlaat, totdat het u verdelgt</verse>
<verse osisID="Deut.28.52"> en vertrapt in al uwe steden, en uwe sterke en hooge muren vernield worden, waarop gij vertrouwdet, in uw gansche land. Gij zult belegerd worden binnen uwe poorten in uw gansche land, dat de Heer, uw God, u geven zal;</verse>
<verse osisID="Deut.28.53"> en gij zult de vrucht van uwen schoot eten, en<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3008" id="n3008T">3007</a> het vleesch uwer zonen en uwer dochters, welke de Heer, uw God, u gegeven heeft, in den angst en in den nood, waar mede uw vijand u benauwen zal.</verse>
<verse osisID="Deut.28.54"> De weekelijke en uiterst weelderige man onder u zal aan zijnen broeder en aan de echtgenoote, welke aan zijnen boezem rust<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3009" id="n3009T">3008</a>, het niet gunnen</verse>
<verse osisID="Deut.28.55"> hun van het vleesch zijner zonen te geven, dat hij eten zal; omdat hij niets anders heeft in de belegering en in het gebrek, waarmede uwe vijanden u binnen al uwe poorten zullen benauwen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.56"> De teere en weekelijke vrouw, welke niet in staat was de aarde te betreden en de voetzool neer te zetten uit weekheid en overgroote teerheid, zal aan haren man, die aan haren boezem rust, niets gunnen van het vleesch van zoon en dochter<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3010" id="n3010T">3009</a>,</verse> 
<verse osisID="Deut.28.57"> en van het onreine der nageboorte, welke tusschen hare dijen te voorschijn komt, en van de kinderen, die terzelfder ure geboren zijn; want heimelijk zullen zij die eten om het gebrek aan alle dingen in de belegering en in den nood, waarmede uw vijand u binnen uwe poorten benauwen zal.</verse>
<verse osisID="Deut.28.58"> Indien gij niet onderhoudt en doet al de woorden dezer wet, welke in dit boek geschreven zijn, en zijnen heerlijken en schrikkelijken naam, dat is den Heer, uwen God, niet vreest,</verse>
<verse osisID="Deut.28.59"> zal de Heer uwe plagen en de plagen van uw zaad vermeerderen, groote en aanhoudende plagen, allerbooste en altijddurende kwalen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.60"> En Hij zal over u al de kwellingen van Egypte brengen, welke gij vreesdet, en zij zullen u aankleven;</verse>
<verse osisID="Deut.28.61"> daarbij ook zal de Heer al de ziekten en plagen, welke in het boek dezer wet niet geschreven zijn, over u brengen, totdat Hij u verdelgt;</verse>
<verse osisID="Deut.28.62"> en weinigen in getal zult gij overblijven, die te voren als de sterren des hemels waart vanwege de menigte, omdat gij niet geluisterd hebt naar de stem van den Heer, uwen God.</verse>
<verse osisID="Deut.28.63"> En gelijk de Heer vroeger vreugde aan u had met u wel te doen en u te vermenigvuldigen, alzoo zal Hij vreugde hebben met u te verdelgen en uit te roeien, zoodat gij uit het land zult worden weggenomen, naar hetwelk gij gaat om het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.64"> De Heer zal u verstrooien onder alle volken van het eene einde der aarde tot aan het andere einde; en gij zult daar vreemde goden dienen, die noch gij kent noch uwe vaderen, hout en steenen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.65"> Ook onder die volken zult gij geene rust hebben, en geene rust zal er zijn voor uwe voetzool. Want de Heer zal u daar een vreesachtig hart en tanende oogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3011" id="n3011T">3010</a> en een door kommer verteerd gemoed geven;</verse>
<verse osisID="Deut.28.66"> en uw leven zal als het ware hangen voor u<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3012" id="n3012T">3011</a>. Gij zult nacht en dag vreezen en van uw leven niet zeker zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.28.67"> Des morgens zult gij zeggen: Och ware het avond! en des avonds: Och ware het morgen! om de bangheid van uw hart, waardoor gij angstig zult zijn, en om hetgeen gij met uwe oogen zult aanschouwen.</verse>
<verse osisID="Deut.28.68"> De Heer zal u op schepen naar Egypte terugvoeren langs den weg, waarvan Hij u zeide, dat gij dien niet meer zoudt zien. Daar zult gij aan uwe vijanden verkocht worden tot slaven en slavinnen, en er zal geen kooper zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3013" id="n3013T">3012</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.29">
<title>Hoofdstuk XXIX.</title><p>Herinnering aan Gods wonderbare hulp, alvorens het verbond met God plechtig vernieuwd wordt (v. 1-.9. Aanvaarding van het verbond door het gansche volk (v. 10-.15. Waarschuwing tegen de afgoderij, en schildering van den rampzaligen toestand, welke van de schennis des verbonds het gevolg zal zijn (v. 16-.29.</p>
<verse osisID="Deut.29.1"> Dit zijn de woorden des verbonds, dat de Heer aan Moses geboden heeft met de kinderen van Israël te sluiten in het land van Moab, behalve het verbond, dat Hij met hen gesloten had op Horeb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3014" id="n3014T">3013</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.29.2"> En Moses riep geheel Israël en zeide tot hen: Gij hebt gezien<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3015" id="n3015T">3014</a> al wat de Heer voor uw aangezicht in het land Egypte gedaan heeft aan Pharao en aan al zijne dienaren en aan geheel zijn land,</verse>
<verse osisID="Deut.29.3"> de groote beproevingen, welke uwe oogen gezien hebben, die teeltenen en machtige wonderdaden;</verse>
<verse osisID="Deut.29.4"> en de Heer gaf u geen verstandig hart en geene oogen om te zien en geene ooren, welke hooren kunnen, tot op den huidigen dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3016" id="n3016T">3015</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.5"> Hij heeft u veertig jaren door de woestijn geleid; uwe kleederen zijn niet versleten en de schoeisels uwer voeten zijn niet van ouderdom vergaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3017" id="n3017T">3016</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.6"> Brood hebt gij niet gegeten, wijn en gistenden drank hebt gij niet gedronken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3018" id="n3018T">3017</a>; opdat gij zoudt weten, dat Ik de Heer, uw God, ben.</verse>
<verse osisID="Deut.29.7"> En gij zijt tot aan deze plaats gekomen; en Sehon, de koning van Hesebon, en Og, de koning van Basan, trokken tegen ons uit ten strijde. En wij hebben hen verslagen</verse>
<verse osisID="Deut.29.8"> en hun land genomen en het in bezit gegeven aan Ruben en Gad en aan den halven stam van Manasses.</verse> 
<verse osisID="Deut.29.9"> Onderhoudt dan de woorden van dit verbond en vervult ze; opdat gij verstandig moogt doen al wat gij doet.</verse>
<verse osisID="Deut.29.10"> Gij staat heden allen voor den Heer, uwen God, uwe vorsten en stammen en oudsten en leeraars, het gansche volk Israël,</verse>
<verse osisID="Deut.29.11"> uwe kinderen en vrouwen en de aankomeling, die bij u woont in de legerplaats, uitgezonderd de houthakkers en de waterdragers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3019" id="n3019T">3018</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.29.12"> om over te gaan in het verbond van den Heer, uwen God, en in den eed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3020" id="n3020T">3019</a>, dat de Heer, uw God, heden met u sluit;</verse>
<verse osisID="Deut.29.13"> opdat Hij u ten volk voor zich verhefie en Hij uw God zij, zooals Hij tot u gesproken en zooals Hij aan uwe vaderen, Abraham, Isaac en Jacob, gezworen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3021" id="n3021T">3020</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.14"> En niet met u alleen sluit ik dit verbond en stel ik deze eeden vast,</verse>
<verse osisID="Deut.29.15"> maar mot allen, die aanwezig en die afwezig zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3022" id="n3022T">3021</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.16"> Want gij weet, hoe wij in het land Egypte gewoond hebben en hoe wij midden door de volken zijn getogen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3023" id="n3023T">3022</a>, bij welker doortocht</verse>
<verse osisID="Deut.29.17"> gij hunne gruwelen en onreinheden gezien hebt, te weten hunne afgoden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3024" id="n3024T">3023</a>, hout en steen, zilver en goud, welke zij dienden.</verse> 
<verse osisID="Deut.29.18"> Dat er toch onder u man noch vrouw zij, geslacht noch stam, wiens hart zich heden afkeert van den Heer, onzen God, om de goden dier volken te gaan dienen, en om onder u een wortel te zijn, welke gal en bitterheid voortbrengt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3025" id="n3025T">3024</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.19"> En wanneer hij de woorden van dezen eed hoort, zegene hij zich in zijn hart, zeggende: Ik zal vrede hebben en in de boosheid van mijn hart wandelen; en het dronkene neme het dorstige weg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3026" id="n3026T">3025</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.29.20"> en de Heer vergeve het hem niet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3027" id="n3027T">3026</a>; maar dat dan allerergst zijn toorn en ijverzucht rooke tegen dien man, en dat op hem zich nederzetten al de vervloekingen, welke in dit boek zijn geschreven; en de Heer delge zijnen naam uit onder den hemel,</verse>
<verse osisID="Deut.29.21"> en Hij vernietige hem ten verderf uit alle stammen van Israël overeenkomstig de vervloekingen, welke in het boek van deze wet en van dit verbond vervat zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3028" id="n3028T">3027</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.29.22"> En het volgende geslacht zal zeggen, te weten de kinderen, die later geboren zullen worden, en de vreemdelingen, die van verre zullen komen, wanneer zij de plagen zien van dit land en de krankheden, waarmede de Heer het geslagen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3029" id="n3029T">3028</a>,</verse> 
<verse osisID="Deut.29.23"> daar Hij met zwavel en brandend zout het verbrandde, zoodat het niet meer bezaaid wordt en er geenerlei kruid meer opkomt, naar de gelijkenis der verwoesting van Sodoma en Gomorrha, van Adama en Seboïm, welke de Heer verwoest heeft in zijne gramschap en verbolgenheid.</verse>
<verse osisID="Deut.29.24"> En alle volken zullen zeggen: Waarom heeft de Heer aldus gedaan aan dit land? Waarom die matelooze toorn van zijne gramschap?</verse>
<verse osisID="Deut.29.25"> En men zal antwoorden: Omdat zij het verbond des Heeren verlaten hebben, dat Hij met hunne vaderen gesloten heeft, toen Hij hen uitvoerde uit het land Egypte;</verse>
<verse osisID="Deut.29.26"> en zij vreemde goden gediend en aanbeden hebben, dezulken, die zij njet kenden en aan wie zij niet waren toebeschikt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3030" id="n3030T">3029</a>;</verse>
<verse osisID="Deut.29.27"> daarom is de gramschap des Heeren ontstoken tegen dit land om daarover al de vervloekingen te brengen, welke in dit boek zijn geschreven;</verse>
<verse osisID="Deut.29.28"> en Hij heeft hen uit hun land geworpen in toorn en in gramschap en in allergrootste verbolgenheid, en Hij heeft hen in een vreemd land weggeworpen, gelijk te dezen dage blijkt.</verse>
<verse osisID="Deut.29.29"> De verborgen dingen behooren aan den Heer, onzen God; de geopenbaarde dingen aan ons en aan onze kinderen tot in eeuwigheid, opdat wij zouden vervullen al de woorden dezer wet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3031" id="n3031T">3030</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.30"> 
<title>Hoofdstuk XXX.</title><p>Bevrijding van de straffen en herstelling der zegeningen na terugkeer tot God en gehoorzaamheid aan zijne Wet (v. 1-.10. Lof der goddelijke Wet en nadrukkelijke vermaning om trouw te zijn aan den Heer (v. 11-.20.</p>
<verse osisID="Deut.30.1"> Wanneer dan al deze woorden over u komen, de zegening of de vervloeking, welke ik voor uw aangezicht heb gesteld; en gij door boetvaardigheid uws harten bewogen wordt onder al de volken, onder welke de Heer, uw God, u verstrooid zal hebben,</verse>
<verse osisID="Deut.30.2"> en gij tot Hem terugkeert en aan zijne bevelen gehoorzaamt, gelijk ik u heden gebied, gij met uwe kinderen, uit geheel uw hart en uit geheel uwe ziel,</verse>
<verse osisID="Deut.30.3"> dan zal de Heer, uw God, uwe gevangenschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3032" id="n3032T">3031</a> terugvoeren en zich over u ontfermen, en Hij zal u wederom verzamelen uit al de volken, onder welke Hij u te voren verstrooid heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.30.4"> Al waart gij tot aan de grenzen des hemels<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3033" id="n3033T">3032</a> weggestrooid, van daar zal de Heer, uw God, u terughalen,</verse>
<verse osisID="Deut.30.5"> en Hij zal u aannemen en in het land voeren, dat uwe vaderen bezeten hebben, en gij zult het verkrijgen; en u zegenend, zal Hij u grooter in getal maken dan uwe vaderen geweest zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.30.6"> De Heer, uw God, zal uw hart en het hart van uw zaad besnijden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3034" id="n3034T">3033</a>, om den Heer, uwen God, lief te hebben met geheel uw hart en met geheel uwe ziel, opdat gij moogt leven.</verse>
<verse osisID="Deut.30.7"> En al deze vervloekingen zal Hij keeren op uwe vijanden en op hen, die u haten en vervolgen.</verse>
<verse osisID="Deut.30.8"> Gij echter zult terugkeeren en naar de stem van den Heer, uwen God, luisteren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3035" id="n3035T">3034</a>; en gij zult al de geboden vervullen, welke ik u heden gelast;</verse>
<verse osisID="Deut.30.9"> en overvloed zal de Heer, uw God, u schenken in al de werken uwer handen, in het kroost van uwen schoot en in de vrucht van uw vee, in de vruchtbaarheid van uw land en in de ruimte van alle dingen. Want de Heer zal terugkeeren om vreugde aan u te hebben in alle goed<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3036" id="n3036T">3035</a>, gelijk Hij vreugde gehad heeft aan uwe vaderen;</verse>
<verse osisID="Deut.30.10"> als gij althans naar de stem van den Heer, uwen God, luistert en zijne geboden en plechtgebruiken onderhoudt, welke in deze wet geschreven zijn; en als gij terugkeert tot den Heer, uwen God, met geheel uw hart en met geheel uwe ziel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3037" id="n3037T">3036</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.30.11"> Dit gebod<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3038" id="n3038T">3037</a>, dat ik u heden gelast, is niet boven u, noch in de verte geplaatst,</verse>
<verse osisID="Deut.30.12"> noch in den hemel gelegen, zoodat gij zoudt kunnen zeggen: Wie onzer is in staat ten hemel te klimmen om het tot ons te brengen, opdat wij het hooren en metterdaad volbrengen?</verse>
<verse osisID="Deut.30.13"> Ook ligt het niet over de zee, zoodat gij zoudt voorwenden en zeggen: Wie van ons kan de zee oversteken en het tot ons herwaarts brengen, opdat wij kunnen hooren en doen wat bevolen is?</verse>
<verse osisID="Deut.30.14"> Maar u zeer nabij is het woord, in uwen mond en in uw hart, om het te vervullen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3039" id="n3039T">3038</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.30.15"> Geef acht, dat ik heden voor uw aangezicht gesteld heb het leven en het goede en daartegenover den dood en het kwade;</verse>
<verse osisID="Deut.30.16"> opdat gij den Heer, uwen God, liefhebben en op zijne wegen wandelen en zijne geboden en plechtgebruiken en rechten onderhouden zoudt; en opdat gij moogt leven, en Hij u vermenigvuldige en u zegene in het land, dat gij zult binnengaan om het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.30.17"> Maar als uw hart zich afwendt en gij niet hooren wilt en gij, door dwaling misleid, vreemde goden aanbidt en hen dient,</verse>
<verse osisID="Deut.30.18"> dan kondig ik u heden aan, dat gij omkomen en korten tijd in het land wonen zult, hetwelk gij, na den Jordaan te zijn overgetrokken, zult binnengaan om het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.30.19"> Ik roep heden hemel en aarde tot getuigen, dat ik u het leven en den dood, de zegening en de vervloeking heb voorgesteld. Kies<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3040" id="n3040T">3039</a> dan het leven, opdat gij moogt leven, en gij en uw zaad;</verse>
<verse osisID="Deut.30.20"> en heb den Heer, uwen God, lief<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3041" id="n3041T">3040</a> en gehoorzaam aan zijne stem en hang Hem aan (want Hij is uw leven en de lengte uwer dagen), opdat gij wonen moogt in het land, aangaande hetwelk de Heer aan uwe vaderen, Abraham, Isaäc en Jacob, gezworen heeft het hun te zullen geven.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.31"> 
<title>Hoofdstuk XXXI.</title><p>Moses wijst, in het vooruitzicht van zijn aanstaanden dood, Josue als zijn opvolger aan (v. 1-.8. Hij gelast aan de priesters het boek der Wet elke zeven jaren aan het volk voor te lezen (v. 9-.13. God verschijnt aan Moses en Josue, en aan Moses den toekomstigen afval des volks voorspellend, gebiedt Hij hem een lied te vervaardigen, dat altijd tegen Israël, als het ontrouw wordt, zal getuigen, terwijl Hij Josue in zijn ambt bevestigt (v. 14-.24. Moses geeft het boek der Wet den levieten in bewaring en roept eene vergadering des volks bijeen om zijn lied aan gansch Israël te doen hooren (v. 25-.30.</p>
<verse osisID="Deut.31.1"> Moses ging dan henen en sprak<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3042" id="n3042T">3041</a> al deze woorden tot gansch Israël,</verse>
<verse osisID="Deut.31.2"> en hij zeide tot hen: Ik ben thans honderd twintig jaren oud, ik kan niet langer uitgaan en ingaan, te meer daar ook de Heer mij gezegd heeft: Gij zult dezen Jordaan niet overtrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3043" id="n3043T">3042</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.3"> De Heer, uw God, zal dan aan uwe spits overtrekken; Hij zelf zal al die volken voor uw aangezicht verdelgen en gij zult ze overmeesteren; en deze Josue zal aan uwe spits overtrekken, gelijk de Heer gesproken heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.31.4"> En de Heer zal hun doen, gelijk Hij gedaan heeft aan Sehon en Og, de koningen der Amorrheërs, en aan hun land, en Hij zal hen verdelgen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.5"> Wanneer Hij dan ook hen aan u heeft overgeleverd, zult gij hun eveneens doen, gelijk Ik u geboden heb.</verse>
<verse osisID="Deut.31.6"> Handelt mannelijk en weest sterk; vreest niet en versaagt niet voor hun aangezicht; want de Heer, uw God, Hij zelf is uw leidsman en Hij zal u niet begeven noch verlaten.</verse>
<verse osisID="Deut.31.7"> Vocavitque Moyses Josue, et dixit ei coram omni Israël: Confor-</td>
<verse osisID="Deut.31.1">geheel Israël: Wees moedig en sterk! Gij toch zult dit volk in het land binnenvoeren, dat de Heer aan hunne vaderen gezworen heeft hun te zullen geven, en gij zult het bij het lot verdeelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3044" id="n3044T">3043</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.8"> En de Heer, die de leidsman is van ulieden, Hij zelf zal met u zijn; Hij zal u niet begeven noch verlaten; vrees niet en versaag niet.</verse>
<verse osisID="Deut.31.9"> Moses schreef dan deze wet en gaf ze aan de priesters, de zonen van Levi, die de ark van het verbond des Heeren droegen, en aan al de oudsten van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3045" id="n3045T">3044</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.10"> En hij gebood hun, zeggende: Na zeven jaren, in het jaar der kwijtschelding, op het hoogfeest der Tenten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3046" id="n3046T">3045</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.31.11"> als allen uit Israël te zamen komen om voor het aangezicht van den Heer, uwen God, te verschijnen ter plaatse, welke de Heer zal uitkiezen, zult gij de woorden dezer wet in tegenwoordigheid van geheel Israël lezen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3047" id="n3047T">3046</a>, ten aanhooren van hen,</verse>
<verse osisID="Deut.31.12"> en terwijl geheel het volk bijeenverzameld is, zoowel de mannen als de vrouwen, de kinderen en de aankomelingen, die binnen uwe poorten zijn; opdat zij hooren en leeren en den Heer, uwen God, vreezen en al do woorden dezer wet onderhouden en vervullen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.1">onkundig zijn; opdat zij kunnen hooren en den Heer, hunnen God, mogen vreezen al de dagen, dat zij in het land wonen, waar gij over den Jordaan henentrekt om het in bezit te nemen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.14"> En de Heer zeide tot Moses: Zie, nabij zijn de dagen van uwen dood; ontbied Josue en stelt u in den tabernakel der getuigenis, opdat Ik hem bevelen geve<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3048" id="n3048T">3047</a>. Moses en Josue gingen dan henen en stelden zich in den tabernakel der getuigenis;</verse>
<verse osisID="Deut.31.15"> en de Heer verscheen daar in de wolkzuil, welke aan den ingang des tabernakels bleef staan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3049" id="n3049T">3048</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.16"> En de Heer zeide tot Moses: Zie, gij zult met uwe vaderen slapen, en dit volk zal opstaan en de vreemde goden nahoereeren<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3050" id="n3050T">3049</a> in het land, waarheen het gaat om daar te wonen; aldaar zal het Mij verlaten en het verbond te niet doen, dat Ik met hetzelve gesloten heb.</verse>
<verse osisID="Deut.31.17"> En mijne gramschap zal tegen hetzelve toornen te dien dage; en Ik zal het verlaten en mijn aanschijn voor hetzelve verbergen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3051" id="n3051T">3050</a>, en het zal der verslinding ter prooi zijn; alle rampen en kwellingen zullen het treffen, zoodat het te dien dage zeggen zal: Voorwaar, omdat God niet met mij is, hebben mij deze rampen getroffen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.18"> Ik echter zal mijn aanschijn verbergen en bedekken te dien dage om al het kwaad, dat het deed, omdat het vreemde goden gevolgd heeft.</verse>
<verse osisID="Deut.31.19"> Nu dan schrijft voor ulieden dit lied en leert het den kinderen van Israël, opdat zij het in het geheugen bewaren en met den mond zingen, en opdat Mij dit lied tot getuigenis zij onder de kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3052" id="n3052T">3051</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.20"> Want Ik zal het binnenvoeren in het land, aangaande hetwelk Ik aan zijne vaderen heb gezworen, dat van melk en honig overvloeit. En wanneer zij gegeten zullen hebben en verzadigd en vet zijn geworden, zullen zij zich afwenden naar vreemde goden en hen dienen; en zij zullen Mij verachten en mijn verbond te niet doen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.21"> Nadat vele rampen en kwellingen het zullen treffen, zal dit lied hun antwoord geven tot een getuigenis, dat geene vergetelheid zal verdelgen uit den mond van zijn zaad. Want Ik ken zijne gedachten, wat het heden doen zal, voordat Ik het binnenvoer in het land, dat Ik aan hetzelve beloofd heb<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3053" id="n3053T">3052</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.22"> Moses schreef dan het lied en leerde het den kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Deut.31.23"> En de Heer gaf last aan Josue, den zoon van Nun, en zeide: Wees moedig en sterk; want gij zult de kinderen van Israël in het land binnenvoeren, dat Ik beloofd heb, en Ik zal met u zijn.</verse>
<verse osisID="Deut.31.24"> Nadat dan Moses de woorden dezer wet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3054" id="n3054T">3053</a> in een boek geschreven en ze voleindigd had,</verse>
<verse osisID="Deut.31.25"> gebood hij aan de levieten, die de ark van het verbond des Heeren droegen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3055" id="n3055T">3054</a>, zeggende:</verse>
<verse osisID="Deut.31.26"> Neemt dit boek en plaatst het ter zijde van de ark des verbonds van den Heer, uwen God, opdat het daar tegen u tot getuigenis strekke.</verse>
<verse osisID="Deut.31.27"> Want ik ken uwe wederspannigheid en uwen allerhardsten nek. Nog bij mijn leven en terwijl ik met u verkeerde, hebt gij altijd wederspannig gehandeld tegen den Heer; hoeveel meer, als ik gestorven zal zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3056" id="n3056T">3055</a>!</verse>
<verse osisID="Deut.31.28"> Verzamelt bij mij al de oudsten in uwe stammen en de leeraars, en ik zal, ten aanhooren van hen, deze woorden spreken en den hemel en de aarde tegen hen oproepen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3057" id="n3057T">3056</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.31.29"> Want ik weet, dat gij na mijnen dood slecht zult handelen en snel van den weg afwijken, dien ik u geboden heb; dan zullen rampen u overkomen in den laatsten tijd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3058" id="n3058T">3057</a>, wanneer gij kwaad doet voor het aangezicht des Heeren, zoodat gij Hem tergt door de werken uwer handen.</verse>
<verse osisID="Deut.31.30"> Moses sprak dan, ten aanhooren der gansche vergadering van Israël, de woorden van dit lied en voltooide het tot het einde toe.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.32"> 
<title>Hoofdstuk XXXII.</title>
<p>Inleiding van Moses' lied, dat Gods handelwijze ten opzichte van Israël huldigen zal (v. 1-.4. Ondank van Israël, dat de uitnemende liefde des Heeren met gruwelijke afgoderij vergold (v. 5-.18. Bestraffing van Israël door den vergramden God (v. 19-27) en rechtvaardiging van zijne gestrengheid (v. 28-.35. Oordeel Gods vol barmhartigheid voor zijne getrouwen, maar vol wraak voor zijne vijanden (v. 36-.43. Nieuwe vermaning van Moses na het uitspreken des lieds (v. 44-.47. Herhaalde aankondiging aan Moses betreffende zijn aanstaanden dood op den Nebo (v. 48-.52.</p>
<verse osisID="Deut.32.1"> Hoort, hemelen, wat ik spreek; hoore de aarde de woorden mijns monds<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3059" id="n3059T">3058</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.2"> Verzamele zich als de regen mijne leer, vloeie als de dauw mijne rede; als stortregen op het gras en als droppels op de gewassen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3060" id="n3060T">3059</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.3"> Want den naam des Heeren zal ik aanroepen; geeft verheerlijking aan onzen God<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3061" id="n3061T">3060</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.4"> Gods werken zijn volmaakt en al zijne wegen zijn gerichten; God is getrouw en zonder eenig onrecht, Hij is rechtvaardig en gerecht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3062" id="n3062T">3061</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.5"> Zij zondigden tegen Hem, en niet zijne kinderen zijn zij door schandelijkheden; een slecht en verdorven geslacht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3063" id="n3063T">3062</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.6"> Vergeldt gij aldus den Heer, dwaas en onzinnig volk? Is Hij uw vader niet, die u ten bezit genomen en u gemaakt en geschapen heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3064" id="n3064T">3063</a>?</verse>
<verse osisID="Deut.32.7"> Herinner u de oude dagen, denk aan de geslachten, aan elk van hen; ondervraag uwen vader, en hij zal het u verkondigen; uwe ouden, en zij zullen het u zeggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3065" id="n3065T">3064</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.8"> Toen de Allerhoogste de volken verdeelde, toen Hij de kinderen van Adam vaneenscheidde, stelde Hij de grenzen der volken vast naar het getal der kinderen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3066" id="n3066T">3065</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.9"> Het deel toch des Heeren is zijn volk; Jacob het snoer zijner erfenis<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3067" id="n3067T">3066</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.10"> Hij vond hem in een woest land, in een oord van verschrikking en van vervaarlijke eenzaamheid; Hij leidde hem rond en onderrichtte hem en bewaarde hem als zijn oogappel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3068" id="n3068T">3067</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.11"> Gelijk de arend zijne jongen aanmoedigt om te vliegen en boven hen zweeft, breidde Hij zijne vleugelen uit en nam hem op en droeg hem op zijne schouders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3069" id="n3069T">3068</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.12"> De Heer alleen was zijn leids man, en geen vreemde god was met hem<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3070" id="n3070T">3069</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.13"> Hij plaatste hem op een hoogverheven land, opdat hij de vruchten der velden zou eten, opdat hij honig uit de rots zou zuigen en olie uit allerhardsten steen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3071" id="n3071T">3070</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.14"> Boter van runderen en melk van schapen met het vet van lammeren en van rammen, Basan's zonen; en bokken met het merg der tarwe, en opdat hij het allerzuiverste druivenbloed drinken zou<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3072" id="n3072T">3071</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.15"> Vet werd de lieveling en hij sloeg achteruit; vet, gemest, uitgedijd, verliet hij God, zijnen Maker, en week af van God, zijn heil<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3073" id="n3073T">3072</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.16"> Zij tergden Hem door vreemde goden, en door gruwelen hitsten zij Hem aan tot gramschap<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3074" id="n3074T">3073</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.17"> Zij offerden aan duivelen en niet aan God, aan goden, die zij niet kenden; nieuwe en hedendaagsche kwamen, aan welke hunne vaderen geene hulde brachten.</verse>
<verse osisID="Deut.32.18"> God, die u voortbracht, hebt gij verlaten, en gij hebt den Heer, uwen Schepper, vergeten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3075" id="n3075T">3074</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.19"> De Heer zag het en werd tot gramschap aangehitst; omdat zijne zonen en dochters Hem tergden.</verse>
<verse osisID="Deut.32.20"> En Hij zeide: Ik zal mijn aanschijn voor hen verbergen en het einde van hen aanschouwen; want het is een verdorven geslacht en zij zijn ontrouwe kinderen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3076" id="n3076T">3075</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.21"> Zij tergden Mij met hetgeen niet God was, en vertoornden Mij door hunne ijdelheden; en Ik zal hen tergen met hetgeen geen volk is, en door een dwaas volk zal Ik hen vertoornen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3077" id="n3077T">3076</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.22"> Een vuur is ontstoken in mijne verbolgenheid, en het zal branden tot in het diepste der onderwereld; en het zal de aarde met haar gewas verslinden en de grondvesten der bergen verbranden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3078" id="n3078T">3077</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.23"> Ik zal rampen op hen verzamelen, en mijne pijlen zal Ik op hen verschieten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3079" id="n3079T">3078</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.24"> Zij zullen vergaan van den honger, en vogelen zullen met allerwreedsten beet hen verslinden; de tanden der wilde dieren zal Ik op hen afzenden met de woede der over de aarde kruipende slangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3080" id="n3080T">3079</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.25"> Buiten zal hen het zwaard vernielen en binnen de verschrikking, den jongeling te gelijk met de maagd, den zuigeling met den grijsaard<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3081" id="n3081T">3080</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.26"> Ik sprak: Waar zijn zij? Ik zal bij de menschen hunne gedachtenis doen ophouden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3082" id="n3082T">3081</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.27"> Maar om de gramschap der vijanden stelde ik het uit; opdat niet hunne vijanden wellicht verwaand mochten worden en zeggen: Onze hoog opgeheven hand, en niet de Heer, heeft dat alles gedaan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3083" id="n3083T">3082</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.28"> Het is een volk zonder beraad en zonder verstand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3084" id="n3084T">3083</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.29"> Och, dat zij wijs waren en be- grip hadden en acht gaven op het einde<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3085" id="n3085T">3084</a>!</verse>
<verse osisID="Deut.32.30"> Hoe kan één er duizend vervolgen en twee er tien duizend doen vluchten? Is het niet, omdat hun God hen verkocht en de Heer hen ingesloten heeft<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3086" id="n3086T">3085</a>?</verse>
<verse osisID="Deut.32.31"> Want onze God is niet als hunne goden, en onze vijanden zijn rechters<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3087" id="n3087T">3086</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.32"> Van Sodoma's wijnstok is hun wijnstok en van Gomorrha's ommelanden; hunne druif is een galdruif en de trossen zijn allerbitterst<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3088" id="n3088T">3087</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.33"> Hun wijn is drakengal en ongeneeslijk adderenvenijn.</verse>
<verse osisID="Deut.32.34"> Zijn deze dingen niet opgeborgen bij Mij en verzegeld in mijne schatkamers<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3089" id="n3089T">3088</a>?</verse>
<verse osisID="Deut.32.35"> Mij is de wraak, en Ik zal vergelden op den tijd, dat hun voet wankelt; nabij is de dag des verderfs, en haastig snellen de tijden aan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3090" id="n3090T">3089</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.36"> De Heer zal zijn volk richten en over zijne dienaars zich erbarmen; Hij zal zien, dat de hand verzwakt is en dat ook de opgeslotenen bezweken en de overgeblevenen vergaan zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3091" id="n3091T">3090</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.37"> En Hij zal zeggen: Waar zijn hunne goden, op wie zij vertrouwden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3092" id="n3092T">3091</a>?</verse>
<verse osisID="Deut.32.38"> Van wier slachtoffers zij het vet aten en van wier plengoffers zij den wijn dronken? Dat zij opstaan en u helpen en in den nood u beschermen.</verse>
<verse osisID="Deut.32.39"> Ziet, dat Ik, Ik alleen ben en er geen andere God is buiten Mij; Ik dood en Ik maak levend; Ik sla en Ik genees, en niemand kan wegrooven uit mijne hand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3093" id="n3093T">3092</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.40"> Ik hef mijne hand ten hemel en zeg: Ik leef in eeuwigheid<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3094" id="n3094T">3093</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.41"> Als Ik mijn zwaard, den bliksem gelijk, wet en mijne hand het gericht aangrijpt, zal Ik op mijne vijanden wraak nemen en hun, die Mij haten, vergelden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3095" id="n3095T">3094</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.42"> Ik zal mijne pijlen dronken maken van bloed, en mijn zwaard zal vleesch verslinden; van het bloed der verslagenen en der gevangenen, der vijanden met ontbloot hoofd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3096" id="n3096T">3095</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.43"> Prijst, volkeren, zijn volk, want het bloed zijner dienaren zal Hij wreken; en wraak zal Hij nemen op hunne vijanden, en genadig zal Hij zijn voor het land van zijn volk<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3097" id="n3097T">3096</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.44"> Moses kwam dan en sprak al de woorden van dit lied ten aanhooren des volks, hij en Josue, de zoon van Nun.</verse> 
<verse osisID="Deut.32.45"> En hij voleindde al deze woorden, sprekende tot geheel Israël.</verse>
<verse osisID="Deut.32.46"> En hij zeide tot hen: Zet uwe harten op al de woorden, welke ik u heden betuig, opdat gij aan uwe kinderen zult gebieden die te onderhouden en te doen en al het geschrevene van deze wet te vervullen;</verse>
<verse osisID="Deut.32.47"> want niet vergeefs zijn zij u geboden, maar opdat een ieder daarin zou leven<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3098" id="n3098T">3097</a>; en opdat gij, die volbrengende, langen tijd in het land stand moogt houden, dat gij, na den Jordaan te zijn overgetrokken, binnengaat om het te bezitten.</verse>
<verse osisID="Deut.32.48"> En de Heer sprak tot. Moses op dienzelfden dag, zeggende:</verse>
<verse osisID="Deut.32.49"> Klim op dit gebergte Abarim, dat is Overtochten, op den berg Nebo, die in het land van Moab ligt, tegenover Jericho; en zie het land Chanaän, dat Ik den kinderen van Israël tot bezit zal geven, en sterf op den berg<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3099" id="n3099T">3098</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.32.50"> Dezen bestijgend, zult gij met uwe volksgenooten vereenigd worden, gelijk Aäron, uw broeder, op den berg Hor gestorven en tot zijne volksgenooten verzameld is;</verse>
<verse osisID="Deut.32.51"> omdat gij tegen Mij misdaan hebt in het midden der kinderen van Israël bij het Water der tegenspraak te Cades in de woestijn van Sin, en Mij niet geheiligd hebt onder de kinderen van Israël.</verse>
<verse osisID="Deut.32.52"> Tegenover u zult gij het land zien, en het niet binnengaan, dat Ik aan de kinderen van Israël zal geven.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.33"> 
<title>Hoofdstuk XXXIII.</title>
<p>De zegen van Moses (v. .1. Inleidende herinnering aan Gods liefde voor Israël (v. 2-.5. Zegening der stammen (v. 6-.25. Lofprijzing van Israël's God en zaligspreking van Israël (v. 26-.29.</p>
<verse osisID="Deut.33.1"> Dit is de zegen, waarmede Moses, de man Gods, de kinderen van Israël gezegend heeft vóór zijnen dood<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3100" id="n3100T">3099</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.2"> En hij zeide: De Heer is van den Sinaï gekomen en is ons van Seïr opgegaan; Hij is van Pharan's gebergte verschenen en met Hem waren duizenden heiligen. In zijne rechterhand was de vurige wet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3101" id="n3101T">3100</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.3"> Hij heeft de volkeren lief, alle heiligen zijn in zijne hand; en wie tot zijne voeten naderen, zullen van zijne leering ontvangen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3102" id="n3102T">3101</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.4"> Moses heeft ons de wet geboden, het erfdeel der menigte van Jacob<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3103" id="n3103T">3102</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.5"> Hij zal bij den rechtschapene koning zijn, als de vorsten des volks vergaderen met de stammen van Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3104" id="n3104T">3103</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.6"> Leve Ruben en hij stervo niet, en hij zij klein in aantal<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3105" id="n3105T">3104</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.7"> Dit is de zegen van Juda: Hoor, Heer, de stem van Juda en breng hem tot zijn volk; zijne handen zullen voor hetzelve strijden, en zijn helper zal Hij tegen zijne tegenstrevers zijn<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3106" id="n3106T">3105</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.8"> Ook zeide hij tot Levi: Uwe Volmaaktheid en uwe Leer zijn aan uwen heiligen man, dien Gij in de beproeving beproefd en aan het Water der tegenspraak gericht hebt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3107" id="n3107T">3106</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.9"> Die tot zijnen vader en zijne moeder zeide: Ik ken u niet; en tot zijne broeders: Ik weet niet van u; en die hunne zonen niet kenden. Zij hebben uw woord onderhouden en uw verbond bewaard<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3108" id="n3108T">3107</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.33.10"> uwe rechten, o Jacob, en uwe wet, o Israël; zij zullen reukwerk voor uwe verbolgenheid en brandofferande op uw altaar leggen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3109" id="n3109T">3108</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.11"> Zegen, Heer, zijne kracht en neem de werken zijner handen aan. Sla de ruggen zijner vijanden stuk en dat zijne haters zich niet verheffen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3110" id="n3110T">3109</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.12"> En tot Benjamin zeide hij: De lieveling des Heeren zal veilig bij Hem wonen; als op een rustbed zal hij den ganschen dag er verblijven en tusschen zijne schouders zal hij rusten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3111" id="n3111T">3110</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.13"> Ook tot Joseph zeide hij: Van de zegening des Heeren (hebbe) zijn land, van de vruchten des hemels en van den dauw en van den afgrond, die beneden ligt<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3112" id="n3112T">3111</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.33.14"> van de vruchten van zon en maan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3113" id="n3113T">3112</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.33.15"> van den top der oude bergen, van de vruchten der eeuwige heuvelen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3114" id="n3114T">3113</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.33.16"> en van de gewassen der aarde en van hare volheid. De zegen van Hem, die in den braamstruik verscheen, kome op het hoofd van Joseph en op den schedel van den Nazareër onder zijne broeders<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3115" id="n3115T">3114</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.17"> Als van den eerstgeboren stier is zijne schoonheid, hoornen van den neushoorn zijn zijne hoornen; daarmede zal hij de volken wegstooten tot aan de grenzen des lands; dat zijn de menigten van Ephraïm en dat de duizenden van Manasses<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3116" id="n3116T">3115</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.18"> En tot Zabulon zeide hij: Verblijd u, Zabulon, over uwen uitgang en, Issachar, over uwe tenten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3117" id="n3117T">3116</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.19"> De volken zullen zij naar het gebergte roepen; daar zullen zij slachtoffers der gerechtigheid offeren. Zij toch zullen den overvloed der zee als melk zuigen en de verborgen schatten van het zand<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3118" id="n3118T">3117</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.20"> En tot Gad zeide hij: Gezegend in de ruimte zij Gad; als een leeuw rustte hij en hij greep arm en schedel<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3119" id="n3119T">3118</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.21"> En hij zag zijnen voorrang, daar in zijn deel de leeraar gesteld werd; hij was met de vorsten des volks en oefende de gerechtigheid des Heeren en zijn gericht samen met Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3120" id="n3120T">3119</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.22"> Ook zeide hij tot Dan: Dan is een leeuwenwelp, hij zal rijkelijk stroomen uit Basan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3121" id="n3121T">3120</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.23"> En tot Nephthali zeide hij: Nephthali zal overvloed hebben en vol zijn van de zegeningen des Heeren; de zee en het zuiden zal hij bezitten<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3122" id="n3122T">3121</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.24"> Ook zeide hij tot Aser: Gezegend onder de zonen is Aser, hij zij zijnen broeders welgevallig en doope in olie zijnen voet<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3123" id="n3123T">3122</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.25"> IJzer en koper is zijn schoeisel. Gelijk de dagen uwer jeugd, zoo zij ook uw ouderdom<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3124" id="n3124T">3123</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.33.26"> Er is geen andere god gelijk de God van den rechtschapene; die den hemel berijdt, is uw helper. Door zijne grootmachtigheid hebben de wolken hunnen loop<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3125" id="n3125T">3124</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.27"> Omhoog is zijne woning en omlaag zijn zijne eeuwige armen; Hij zal den vijand voor uw aangezicht wegdrijven en zeggen: Wees verdelgd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3126" id="n3126T">3125</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.28"> Israël zal veilig en afgezonderd wonen. Jacob's oog zij op een land van koren en wijn, en zijne hemelen zullen donker zijn van dauw<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3127" id="n3127T">3126</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.33.29"> Zalig zijt gij, Israël; wie is u gelijk, o volk, dat behouden wordt door den Heer! het schild uwer hulp en het zwaard uwer heerlijkheid; uwe vijanden zullen u wederstreven, en gij zult op hunne nekken treden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3128" id="n3128T">3127</a>.</verse>
</chapter>

      
<chapter osisID="Deut.34"> 
<title>Hoofdstuk XXXIV.</title>
<p>Moses ziet op den Nebo het beloofde land, sterft en wordt begraven (v. 1-.6. Zijn krachtige ouderdom (v. .7. Rouw van Israël (v. .8. Josue, Moses' opvolger (v. .9. Lofspraak op Moses (v. 10-.12.</p>
<verse osisID="Deut.34.1"> Moses klom dan uit de velden van Moab op den berg Nebo, op den top van den Phasga, tegenover Jericho; en de Heer toonde hem geheel het land Galaäd tot aan Dan<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3129" id="n3129T">3128</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.34.2"> en gansch Nephthali en het land van Ephraïm en Manasses en geheel het land van Juda tot aan de achterste zee<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3130" id="n3130T">3129</a></verse>
<verse osisID="Deut.34.3"> en het zuidelijke deel en de ruimte der vlakte van Jericho, de palmenstad, tot aan Segor<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3131" id="n3131T">3130</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.34.4"> En de Heer zeide tot hem: Dit is het land, waaromtront Ik aan Abraham, Isaäc en Jacob gezworen heb, zeggende: Aan uw zaad zal Ik dat geven. Gij hebt het met uwe oogen gezien, en gij zult derwaarts niet overtrekken<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3132" id="n3132T">3131</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.34.5"> En Moses, de dienstknecht des Heeren, stierf daar, in het land van Moab, naar het bevel des Heeren;</verse>
<verse osisID="Deut.34.6"> en Hij begroef hem in een dal van het land van Moab tegenover Phogor; en geen mensch heeft zijn graf gekend tot op den huidigen dag<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3133" id="n3133T">3132</a>.</verse> 
<verse osisID="Deut.34.7"> Moses was honderd en twintig jaren oud, toen hij stierf; zijn oog was niet verduisterd en zijne tanden waren niet los geworden<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3134" id="n3134T">3133</a>.</verse>
<verse osisID="Deut.34.8"> En de kinderen van Israël beweenden hem in de velden van Moab dertig dagen<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3135" id="n3135T">3134</a>; en de dagen der rouwklacht van de treurenden over Moses werden voleindigd.</verse>
<verse osisID="Deut.34.9"> Josue nu, de zoon van Nun, was met den geest van wijsheid vervuld; want Moses had zijne handen hem opgelegd<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3136" id="n3136T">3135</a>. En de kinderen van Israël gehoorzaamden hem en deden gelijk de Heer aan Moses geboden had.</verse>
<verse osisID="Deut.34.10"> En er is nooit meer een profeet in Israël opgestaan gelijk Moses, dien de Heer kende van aangezicht tot aangezicht<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3137" id="n3137T">3136</a>,</verse>
<verse osisID="Deut.34.11"> met al de teekenen en wonderen, welke Hij door hem liet geschieden in het land Egypte aan Pharao en aan al zijne dienstknechten en aan zijn gansche land,</verse>
<verse osisID="Deut.34.12"> en met geheel die sterke hand en die groote wonderdaden, welke Moses gedaan heeft voor gansch Israël<a class="footnote-link" href="_hei009heil09_01-notes>#n3138" id="n3138T">3137</a>.</verse>
</chapter>
</div>
